<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Behm mi sveglio, cioè Sara mi sveglia alle 4, e me lo da in braccio. Dice: "pensaci tu adesso". Quindi dalle 4 alle 7 ci penso io e le tento tutte per farlo addormentare.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grazie.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Gli canto qualche canzone. L'altro giorno ho provato a cercare in Tv quelle trasmissioni alle 4 del mattino dove i professori di fisica spiegano i principi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Esatto! Proprio per farlo addormentare ma alla fine vuole solo la tetta. E su quello non lo posso aiutare<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non lo so. Io semplicemente ho dato la notizia perché dovevo esser presente<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>al nostro meeting<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>non potevo partecipare chiaramente. Poi, io mi sto rendendo conto in queste settimane, negli ultimi mesi, prima la verità dico la verità. Il movimento era la prima cosa alla quale pensavo alla mattina e l'ultima alla quale pensavo prima di andare a dormire. Adesso c'è un'altra priorità. Cioè questa è la verità. Che quando mi sveglio presto non è che mi sveglio per vedere la rassegna stampa che l'ho annullata. E questo tra l'altro mi ha garantito<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>una minore quantità di bile ma mi sveglio per cambiare un pannolino. È incredibile come la vita ti dia ogni giorno una delle<del type="falseStart"/>ti sorprenda. E sa per me educare un figlio può anche essere un atto politico. Lo voglio educare ad essere sufficientemente ribelle. Dico sempre sufficientemente perchè non vorrei che a 14 anni poi<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>mi farà<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>pagherà queste parole ed anche a non aver paura perchè vedo che questa è una società governata dalla paura più che dai partiti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Quindi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Behm molte persone, molti ragazzi, molte ragazze più che paura sono<pause/>hanno difficoltà ad avere figli perchè hanno difficoltà. I diritti economico-sociali in questo paese sono stati privati, c'hanno privato dei diritti econic<del type="falseStart"/>economico-sociali ogni giorno molto lentamente negli ultimi 20 anni. Per cui c'è difficoltà a metter su famiglia. Poi non lo so se i maschi abbian paura. C'è in generale nella nostra società la paura di anche del legame, del legame sentimentali, paura di essere abbandonati.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Da parte di tutti.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io vedo proprio che la paura che ci govera. E che ci fa fare delle scelte o non ci fa fare le scelte che vorremmo fare. È arrivato questo bambino e io sono molto contento<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>chiaramente m'ha rivoluzionato tutto. Anche<del type="repetition">nella nella</del>scala delle mie priorità c'è lui.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, al contrario. Sembra un paradosso però paradossalmente, appunto,<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>il cambio delle mie priorità mi consente ancor di più di avere forza perchè c'è una creatura che c'ha 14 giorni e che si merita, come tanti altri bambini<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>un paese un po' più pulito.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io non parlo mai, io rispondo a tutte le domande tranne che alle domande relative alle candidature. Non l'ho mai fatto perchè non, perchè se no si parla di candidature e non dei temi che invece vorremmo portare avanti e...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="f">Sui quali parlare.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma ognuno la...</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Quando mi sono rifiutato in passato, quando mi dicevano: ti candiderai premier del Movimento 5 Stelle. La consideravano un'apertura poi a candidarmi, poi ho scelto di non candidarmi perchè preferisco attualmente il mio ruolo all'interno del Movimento 5 Stelle<pause/>è più da libero battitore. Io mi sento più libero in questo modo. Ognuno è fatto come è fatto. E grazie a Dio c'è Luigi che ha un altro carattere rispetto al mio<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>questa è la forza del partito.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Del Movimento.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No no la verità, io l'azione...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Politica più importante.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="throat"/></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, questo no.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">La sua passione?</u>   
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>La mia!<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per carità.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>le dico la verità. Io le azioni, io ho fatto tante battaglie in aula, tantissime e continuerò a farle fino alla fine della legislatura. Però l'iniziativa politica più significativa, secondo me, che ho fatto è stata quella al di fuori dei palazzi, in giro per l'Italia a difesa della Costituzione. E credo anche di aver avuto un ruolo importante nella vittoria dei referendum. Questo intendevo. Il Movimento è fatto da tante anime. Ci sono delle figure che sono, che sanno fare un lavoro migliore anche di organizzazione. Io sto vedendo Luigi che lavoro sta facendo anche per unire un Movimento 5 Stelle che è <del type="repetition">molto molto</del>unito su temi e su programmi. E ci sono persone come me che hanno un altro carattere che si trovano più a loro agio in piazza e a fare delle battaglie anche.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Al di fuori del Parlamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non c'è adesso questo discorso. Per noi è importante vincere le elezioni. E per me si può vincere le elezioni soltanto se convinciamo le persone, che pensano che siamo tutti uguali e che non vogliono andare al voto, ad andare a votare. E si possono convincere, in Sicilia come in Itali<del type="falseStart"/>come nel resto d'Italia, si possono convincere esclusivamente attraverso i programmi. Dato che la situazione è drammaticamente difficile per il Movimento 5 Stelle, per me è anche difficile in Sicilia perchè io vedo delle accozzaglie di partiti, tutti contro il Movimento 5 Stelle, di liste civetta che nascono, di<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>candidati impresentabili all'interno per esempio delle liste di Musumeci. Io qui ho portato una grafica per far capire che chi vota<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Musumeci vota in realtà Cuffaro, vota Miccichè, vota Genovese che candida il proprio figlio. Genovese che è uno che è stato arrestato e condannato per corruzione. Questo è il dramma.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Soltanto che il Movimento fa così paura, che in Sicilia tutti uniscono<pause/>contro di noi e anche nel resto d'Italia nelle...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Prossime elezioni politiche.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, noi siamo la.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Prima forza politica in Sicilia e in Italia. Dato che siamo, dico in Italia nel senso del resto d'Italia. Dato che siamo la prima forza politica e che non facciamo mai alleanze e coalizioni da sempre<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>tirano fuori delle leggi. Anche lo<del type="falseStart"/>la legge elettorale appunto per le prossime politiche che premia la coalizione che va contro il Movimento 5 Stelle. E per me questo, io lo dico proprio in maniera proprio leale, per me questi sono colpi di stato istituzionali. Fatti<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>in Parlamento.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, non dico questo. Per me vincere in Sicilia è molto difficile. Anche se siamo la prima forza politica del paese.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, perchè se noi...<del type="truncation"/>Io ho passato agosto - tra l'altro con Sara incinta al nono mese - in giro per la Sicilia, per cui per noi è importantissimo. Non stiamo per niente mettendo le mani avanti. Per me vincere in Sicilia ci potrebbe dare quello<del type="falseStart"/>quella spinta molto importante per vincere le prossime elezioni politiche. Non metto le mani avanti. Vedo che da una parte c'è il Movimento 5 Stelle e dall'altra parte liste di impresentabili<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Cuffaro, ripeto, Miccichè<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Genovese<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>tutti che si uniscono contro di noi. Ed è obiettivamente difficile quando hai a che fare con decine, anzi centinaia di candidati che hai contro. Con delle leggi elettorali, dottoressa Annunziata, che premiano esclusivamente<del type="repetition">le le</del>coalizioni.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Allora martedì arriva in aula.<del type="repetition">Io io</del>ne ho anche le scatole piene di parlare di legge elettorale. Però il problema in questo paese - dove molti accusano il Movimento 5 Stelle di essere una forza politica di inesperti - hanno prodotto le ultime 2 leggi elettorali incostituzionali: il Porcellum - tra l'altro il Presidente della Repubblica, Mattarella, era giudice della Corte Costituzionale e l'ha bocciato; poi l'Italicum che purtroppo il Presidente della Repubblica, Mattarella, ha firmato e poi è stato bocciato dalla Corte Costituzionale. Per me nessun paese al mondo si fa una legge elettorale a 2-3 mesi dalle elezioni. E nessun paese al mondo si fa una legge a 2-3 mesi dalle elezioni con tutto il mondo, colleghiamolo anche ai fatti in Catalogna, che chiede comunque maggiore<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>rappresentatività, maggiore possibilità appunto di intervenire. Una legge elettorale che impedisce di fatto ai cittadini di eleggere direttamente i due terzi del Parlamento. I due terzi del Parlamento verranno decisi da partiti politici. Se questo non è un colpo di stato istituzionale, fatto per colpire i cittadini e quindi il Movimento 5 Stelle. E questo mi onora anche quando<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>per colpire il Movimento 5 Stelle purtroppo devono colpire gli interessi dei cittadini. Per me questo è un colpo di stato istituzionale. Noi ci opporemo in aula<pause/>mi auguro che il Presidente della Repubblica<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>non...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Lo firmerà.</u><u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco questo volevo sapere.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Giustamente.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ha parlato di tante questioni e gli ha anche spiegato quello che è il nostro<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>programma di...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...Governo, il nostro progetto.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo non lo so.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Gli ha sollevato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i giustissimi dubbi e le nostre preoccupazioni su una legge elettorale che colpisce gli interessi dei cittadini. Ma cito, io spesso cito nei comizi<pause/>Mark Twain. Mark Twain diceva: "Se votare facesse qualche differenza, non ce lo lascerebbero fare". E infatti, per me, quando potrebbe fare un po' di differenza non ce lo lascian fare. Non c'hanno fatto votare dopo il referendum costituzionale perchè il Movimento...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">5 Stelle era fortissimo.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci fanno votare quando i partiti politici già si fanno una legge elettorale che non consentirà a nessuno di vincere, a nessuno di governare e cioè a far vincere e governare tutti tranne il Movimento 5 Stelle. Mi meraviglio anche di Salvini.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Noi facciamo, certo, le tenteremo tutte...<vocal type="non-lexical" desc="snort"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Porta sempre male l'Aventino.</u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Noi far...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Allora io lo dico in maniera anche questa abbastanza schietta. Gli italiani non se la possono prendere soltanto con Casini, Alfano e Verdini, Renzi, Boschi eccetera eccetera e non possono<pause/>non aver memoria. Io ricordo, era lei no? Che intervistò qui la Boschi e<del type="repetition">gli gli</del>chiese: ma lei abbandonerà la politica qualora dovesse...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...perdere il referendum?</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">Si si si</del>mi ricordo che lei le disse alla Boschi: questa è<del type="repetition">un'ottima risposta un'ottima risposta</del>. Ce la troviamo Sottosegretario. Ecco gli italiani hanno una responsabilità. Per me questo paese non lo tiriamo su, finanche ci saranno italiani che scendono in piazza per fischiare Ventura e la nazionale italiana che gioca malissimo, ma questo è un altro discorso, e non scendono in piazza per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vedersi garantito il diritto a scegliere i parlamentari, cioè il diritto al voto. Quando gli italiani vengono privati di questi diritti, devono scendere in piazza.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo fa l'opinione pubblica.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Istituzionale, assolutamente. Fatto ad hoc per colpire la forza politica che è la prima forza politica del paese, il Movimento 5 Stelle.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Abbiamo strumenti.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Parlamentari. Noi con l'ostruzionismo in pa<del type="falseStart"/>in Parlamento siamo riusciti a bloccare tante porcate.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Poi chiaramente ci saranno altre strade, qualora dovesse passare.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A me fa anche molta...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...tristezza dover fare battaglia ancora.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sulla leggi elettorali.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non è colpa del Movimento 5 Stelle se i partiti degli esperti hanno prodotto 2 leggi elettorali abusive, illegali e truffaldine come Porcellum e Italicum. Non è colpa nostra. Per noi - e lo ribadisco ancora una volta - il Parlamento dovrebbe occuparsi di dovrebbe andare al voto con le leggi uscite dalla Corte Costituzionale.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Altro e si...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma con chi?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però non ho capito la domanda. Alleanza parlamentare che significa?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>All'interno del Parlamento si fa questa discussione. Soltanto che gli altri si sono tutti messi d'accordo, come sempre. Ma è sempre stato così. Entriamo in Parlamento come prima forza politica del paese alla Camera e non abbiamo la maggioranza perchè c'è.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Il premio di maggioranza incostituzionale.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Scusi un attimo. Rieleggono Napolitano per la seconda volta per ostacolare il cambiamento. Applicano ghigliottine per regalare quattrini alle banche e per espellere il Movimento 5 Stelle dal Parlamento. Io ho avuto credo 84 giorni di espulsione dalla Camera dei Deputati e non ho mai picchiato nessuno, mai. Anche se non le nego...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...che qualche volta il desiderio ci potrebbe anche essere.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non lo so.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io ho smesso.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Di votare il PD o comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo il centro-sinitra proprio perchè erano in 3 e litigavano in 3. Litigano su poltrone, su correnti, Pisapia contro Speranza, Speranza contro Pisapia. E non parlano mai dei problemi dei cittadini. In più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>hanno votato tutte le indecenze che ha presentato il Governo Renzi, tutte quante, e oggi cercano un po' di smarcarsi.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non lo so.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Questo lo decideranno gli italiani e loro hanno tutto il diritto di presentarsi. Ma io con chi dovrei fare un'alleanza? Con Salvini? Che oggi baratta la possibilità, da parte sua, lui dice di voler andare al Governo. Cioè oggi Salvini, avallando questa legge elettorale sta dicendo: il prossimo Governo sarà il Governo Renzi-Berlusconi, al 100% con questa legge elettorale. Però io mi accontento di avere qualche poltrona e qualche seggio in più. Devo andare con Salvini? Devo andare con Bersani? Devo andare con con MDP che, ripeto, sono 3 e litigano tutto il giorno tra di loro senza mai parlare di un progetto, di una proposta e di una soluzione per l'Italia? Ma parlano mai...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...del capitalismo finanziario?</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>L'ha detto lei, esatto. Cioè si rende conto?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">No no</del>ma l'ha detto giustamente lei. E ci, è democratico un paese che fa una legge elettorale non per garantire diritti a coloro che votano, ma per andare contro una forza politica?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>E poi faremo qualsiasi valutazione qualora dovesse passare. Io mi auguro che non passerà e mi auguro tra l'altro che il Presidente della Repubblica<pause/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si ricordi i vizi di incostituzionalità del Porcellum e dell'Italicum che purtroppo ha firmato, sbagliando perchè il presidente Mattarella ha firmato una legge.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Incostituzionale o in parte incostituzionale.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">Io mi aspetto io mi aspetto</del>prima una risposta dagli italiani. Che lo so che ne hanno le scatole piene come me di parlare di legge elettorale. Ma qua la legge elettorale che cos'è? Sono le regole che permettono la formazione di un nuovo Parlamento. Oggi...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Se passasse questo...</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Certo, però può rimandare delle leggi alle Camere. Dato che in Italia si parla più di calcio che di diritti purtroppo, io vorrei dire agli italiani che questa legge<del type="repetition">è come è come</del>una squadra di calcio che va, ne va a affrontare un'altra che si è comprata l'arbitro. E già sa che avrà 4 rigori a favore. Questa è la legge elettorale.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però deve ancora arrivare in aula. Martedì c'è una battaglia parlamentare, deve poi arrivare al Senato, questa legge deve essere firmata dal Presidente della Repubblica. Ci sono dei...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...mesi in cui faremo battaglia.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Per forza. Si accorga dei rischi contenuti in una legge che permette ai partiti di scegliere i due terzi dei parlamentari.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sperando che l'opinione pubblica...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>abbiamo deciso di vaccinarlo.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="cough"/>Allora.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Si, se no io ho detto tutte le posizioni. La posizione del Movimento 5 Stelle rispetto allo Ius Soli, noi ci siamo astenuti alla Camera e qualora dovesse arrivare al Senato, ma non arriverà al Senato, abbiamo deciso di astenerci. Questo perchè ri<del type="falseStart"/>riteniamo che la questione relativa alla cittadinanza, dato che chi diventa cittadino italiano diventa cittadino europeo, debba essere affrontato in ambito europeo. Però vorrei dire un'altra cosa.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma questa è la nostra posizione.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vorrei...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Magari lei non sarà d'accordo.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vorrei leggittimamente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Abbiamo deciso appunto di astenerci in quanto riteniamo che questa questione, sia una questione molto più ampia da affrontare in ambito europeo. Perchè la cittadinanza dei singoli paesi, membri appunto dell<del type="falseStart"/>della Comunità Europea,diped<del type="falseStart"/>è legata alla cittadinanza europea.</p></u>    
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Abbiamo votato tutti quanti all'unanimità, astenuto alla Camera. Però...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però vorrei anche dire una cosa. Cioè: chi deve portare lo Ius Soli in Parlamento? La maggioranza, il PD. Perchè oggi Veltroni fa gli appelli al Movimento 5 Stelle<pause/>ma li facesse al suo partito gli appelli. Ma in che paese, ripeto, esiste un Governo dove un membro del Governo, il Ministro Delrio, fa sciopero della fame. Tra l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ad ore e gli scioperi della fame sono cose serie. Pannella li faceva in maniera seria. E fa uno sciopero della fame contro la scelta del Governo di cui fa parte. Ma uno si dimette se ha un minimo di di onestà  intellettuale. Se è contro una scelta così importante per lui, si dimette. No che fa uno sciopero della fame? Ma quando mai si è visto un Ministro che fa uno sciopero della fame contro il suo Governo e continua ad essere Ministro. Il Governo che non porta la legge in aula e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>danno la colpa...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questi del PD al Movimento 5 Stelle, incredibile.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Prego</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io sono liberissimo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Alla Camera, quando è arrivato alla Camera ci siamo astenuti tutti quanti.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="cough"/>Dato...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Dato che lei mi chiede sempre sincerità, io la dico.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Cioè ha mai partecipato a una riuonione di condominio?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Penso che le persone litigano pure per l'altezza di una siepe. Io una forza politica di massa, come quella del Movimento 5 Stelle, che ha unito evidentemente tantissime anime perchè c'era chi come me votava centro-sinitra e c'era qualcun altro che votava centro-destra, unita e granitica come la nostra non l'ho mai visto. Poi ci sono evidentemente discussioni, si parla, alle volte non si è d'accordo ma viva la faccia. Però da qui a dipingere il Movimento 5 Stelle, che ha sempre votato in maniera compatta, come una forza politica divisa quando, ripeto, guardate dalle altre parti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Litigano per il leader, non leader. Io potevo candidarmi come premier.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma per niente. Glielo appena ammesso adesso facendo il paragone con i<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le riunioni.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">..di condominio, si figuri.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Che lo so che sembra difficile. Però per noi contano di più<del type="repetition">per per</del>me e per il Movimento, conta di più cosa fare che chi lo fa. Io vedo che i partiti politici litigano su cosa? Su poltrone, su correnti, su chi piazzare a destra e su chi piazzare a sinistra. Io potevo candidarmi, come candidato<vocal type="semi-lexical" desc="oh"/>Premier del Movimento 5 Stelle, perchè ho deciso di non farlo? Perchè ho pensato che in questo momento Luigi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avesse appunto delle possibilità maggiori<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avesse lavorato in maniera molto importante e che la mia utilità<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che io appunto<pause/>sia migliore in questa fase che io faccia altro. Però potevo candidarmi. Io non è che sono geloso di Luigi e lo sosterrò fino alla fine.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Cioè il concetto del Movimento è che contano le proposte di legge, contano i temi.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Contano i programmi.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vede che siamo gli unici a parlare.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Di programmi e c'ho difficoltà pure a parlarne in televisione.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><del type="repetition">Però però</del>lo scrivono quotidiamente.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per provare a dividerci.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma chi è contrario su quello che ha detto Luigi sul sindacato, mi scusi? Per me i grandi sindacati sono responsabili della distruzione dell'Italia come i partiti politici. Perchè per me la grande dirigenza della Cgil è stracollegata al Partito Democratico, tant'è vero che gli ultimi segretari della Cgil sono finiti<del type="repetition">dritti dritti.</del><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Posti in Parlamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non è che ci metto la mano sul fuoco, 2. È  sempre stato una battaglia, ma non perchè non pensiamo che il sindacato non sia importante, è importantissimo. Ma hanno smesso da anni di difendere gli interessi dei lavoratori. Difendono interessi sempre o dei potenti o dei partiti di turno. Tant'è vero che finiscono direttamente in Parlamento e voglio vedere se la Camusso non sarà candidata in futuro con il Partito Democratico.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si ma anche sulla candidatura.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io avevo la possibilità  di candidarmi e di sfidare Luigi. Non l'ho fatto perchè ho ritenuto opportuno non farlo. Però non è che nessuno mi ha detto: non farlo. Cioè è stato una mia scelta. Cioè all'interno del Movimento chiunque si poteva candidare come Premier. L'ha fatto Luigi che ha vinto, io ho votato Luigi. Ora lo posso dire perchè non l'ho detto prima. Cioè questa è la logica del Movimento che è differente chiaramente dai partiti politici, ma ben venga.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Eccezionale.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per me Fico è un grande.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le assicuro di no.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Roberto ha votato come tutti alla Camera.</u>   
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">E sul sindacato penso che lui ce l'abbia proprio perchè viene da quell'area come me del resto.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, c'era sul pal<del type="falseStart"/>c'era a Rimini, poi io non c'ero a Rimini.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Alcune cose, ripeto, non so come sono andate.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Perchè stavo al Bene Fratelli. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le dicevo, trovo chi viene da quell'area magari area di sinistra, io per esempio provengo da quell'area. Per me l'anti-berlusconismo era un valore. Poi si è sentito maggiormente tradito da coloro che facevano finta di opporsi a Berlusconi, ma ci fo<del type="falseStart"/>ci facevano accordi assieme. Cose che oggi è sotto gli occhi di tutti. Oggi Renzi e Berlusconi stanno stringendo un patto per andare a governare insieme alla prossime elezioni con questa legge.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però per dirle, coloro che provengono da quell'area ce l'hanno ancor di più con il comportamento dei grandi sindacati. Io non ce l'ho con gli iscritti della Cgil, per l'amor di Dio, ce l'ho con chi ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo governato i grandi sindacati negli ultimi anni e che si son fatti sfilare l'articolo 18 in maniera, veramente, così semplicemente. Passare il Jobs Act semplicemente, fanno si manifestazioni, ma alla fine quali lavoratori sta difendendo il sindacato oggi?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Landini io penso, io lo ascolto Landini e penso che sia una persona che crede in quel che dice. Però, per me oggi, i sindacati devono mostrare ancor più forza. Perchè<vocal type="non-lexical" desc="click"/>non ce l'ho con Landini, però per me in tanti si sono svenduti al sistema. è quello che penso.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non penso.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Penso che fosse appunto a Rimini.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Forse perchè son donne.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Perchè vedo che questo è un paese che attacca in maniera incredibile le donne. A Virginia Raggi gli hanno appioppato 4 relazioni sentimentali sessuali da quando è sindaca di Roma per colpirla.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Per me Virginia e Chiara, magari si stava riferendo all'Appendino, reagiscono con grande forza. Io le stimo tantissimo. Perchè qua ormai il gioco, il tiro al piccione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è segnato, da qui alle elezioni, qualsiasi persona punta, abbia voglia di finire sulle prime pagine dei giornali, è sufficiente che attacchi Virginia Raggi o Chiara Appendino. Finiscono tutti sulle prime pagine del giornale. Come Calenda che recentemente ha fatto quella polemica.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per me di altissimo spessore.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, perchè primaria finta?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però io mi potevo presentare e ho deciso di non presentarmi io. Roberto Fico si poteva presentare. Paola Taverna si poteva presentare. Abbiamo deciso questo perchè crediamo in Luigi. Ma è così, lo so che sembra difficile, perchè ripeto dalle altre parti.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non adeguato ok. Ma chi mi conoscenva a me 5 anni fa? Il Movimento mi ha dato l'opportunità di entrare in Parlamento. E non c'avevo santi in paradiso, neanche conoscevo Beppe Grillo. Non c'avevo una lira per la mia campagna elettorale, l'ho fatta con 144 euro. E oggi sto qui di fronte a lei a parlare di politica facendo parte della prima forza politica del paese. Ma non è un miracolo già questo? Questo è il nostro metodo, poi aumenteranno gli iscritti. Anzi dico.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ci sarà la votazione e tra di lei.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci sono anche altri candidati, ex consiglieri regionali tra l'altro, anzi attuali consiglieri regionali del Movimento 5 Stelle in regione Lazio. Ma io non dico chi voterà.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">E chi lo nega che ci sono stati dei momenti in cui c'è stata un po' di tensione, ma penso che siano delle questioni assolutamente appianate.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Il Movimento 5 Stelle penso che abbia prodotto un numero altissimo appunto di candidate e poi elette del Movimento 5 Stelle nelle istituzioni, senza bisogno di quell'altra. Per me<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>stupidità che sono le quote rosa. Tra l'altro veramente maschiliste le quote rosa.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Incredibile.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Mah quando mai, noi siamo entrati in Parlamento per confrontarci con le istituzioni. Però penso che sia una polemica sterile che ha tirato fuori Calenda. E penso che anche lui si avvicina alle elezioni, magari c'ha altre mire e anche lui sa che basta attaccare la Raggi per finire sulle prime pagine dei giornali. Ma penso che si siano parlati, si vedono, non so. Proprio questa polemica sterile la lascio a Calenda.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma è sterile, cioè lui dice non mi ha risposto, mi ha risposto, si sono senti...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma assolutamente no. Poi magari<del type="repetition">in in</del>quel giorno, non lo so, era im<del type="falseStart"/>impegnata a fare altro ma si sono sentiti. Comunque c'è il Ministro della...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sviluppo Economico e il comune di Roma risponde su questo.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma questo, ripeto, è responsabilità del sindaco di Roma. Occorre che chieda a lei.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Beh io penso veramente che<pause/>del tempo e che il Movimento 5 Stelle debba essere giudicato a Roma al termine di una consiliatura. Perchè per fare un appalto pulito in questa città, che è stata in mano alla criminalità organizzata negli ultimi anni, occorrono 8 9 mesi, 7 8 9 mesi. Per fare un appalto non direttamente assegnato agli amici degli amici. Per cui ci vuole del tempo in una città che, pensate, ha 15 miliardi di euro di debiti, quando la Sicilia ne ha 5,6 tutta la regione Sicilia. Immaginatevi le difficoltà. Ci vuole del tempo.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Una consiliatura.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Hanno dato i romani a disposizione dei partiti politici che li hanno sventrati, trent'anni. Noi vogliamo 5 anni di tempo per poter governare. Al termine dei 5 anni, come vuole la democrazia, verrà giudicato il lavoro del Movimento 5 Stelle nella capitale.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io stimo moltissimo<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>sia il PM Di Matteo che Davigo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Non parlo appunto di ruoli e non ruoli<pause/>Davigo penso propo che lui stesso sia dell'opinione che i magistrati debban fare i magistrati. E tra l'altro questo, per me, è anche corretto. Nel senso, per carità, non è che i magistrati non abbiano i diritti civili e politici come tutti gli altri cittadini. Però ecco io, Davigo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il PM Di Matteo, sono contento che facciano i magistrati. Tra l'altro a Davigo lo stanno attaccando in maniera incredibile perchè ha possibilità di entrare nel CSM, questo. Ed è vergognoso l'attacco che sta subendo.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma anche questo...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma sono state chiacchiere. Siccome l'abbiamo invitato Di Matteo a un paio, la prima volta l'invitai io ad un evento alla Camera appunto parlando di leggi a contrasto della mafia e della corruzione, che oggi è diventata l'arma principale in mano alle mafie. Io vorrei dire che veramente queste organizzazioni criminali estremamente subdole si trasformano, giorno dopo giorno, un tempo compravano i politici, oggi piazzano direttamente i loro uomini nelle istituzioni. è pericolosissimo<del type="repetition">il il</del>lavoro che stanno facendo, sporco, le organizzazioni criminali in Italia. Quando l'abbiamo invitato siccome è venuto e ha parlato del suo lavoro, delle sue<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><pause/>idee per contrastare i fenomeni mafiosi, è stato associato al Movimento 5 Stelle. Ma queste sono state...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Delle chiacchiere giornalistiche.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Evidentemente siamo una forza politica che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io credo che questa sia una chiacchiera giornalistica.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Glielo dico, non è che non lo conosco Luigi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ogni giorno parliamo assieme, ogni giorno siamo in contatto.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però lei stessa prima parlando un po' di quello che ho detto io in un video, ha detto: i giornalisti speculano. L'ha detto lei.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A dire tecnico.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma io poi non ce l'ho con i<del type="falseStar"/>poi il Movimento 5 Stelle viene molto, insomma<pause/>noi abbiamo chiaramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>contrasti con il sistema mediatico ma non perchè ce l'abbiamo contro la stampa libera che è un potere fondamentale. Per me un giornalista libero è importante come un chirurgo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Che lo sanno quello che vogliamo fare al Governo. Vogliamo che le emittenti private paghino delle tasse giuste, vogliamo cacciare i partiti dalla RAI perchè qui dentro ci sono i partiti politici e vogliamo togliere tutti i finanziamenti, diretti e indiretti, alla carta stampata, punto. Questa è la nostra battaglia. Chi è d'accordo, se i cittadini sono d'accordo con questa battaglia, ci votino. Altrimenti è chiaro che una parte di sistema mediatico ce l'ha con noi. Mah io poi non mi lamento mai del trattamento che subisce il Movimento 5 Stelle perchè, io lo dico sempre,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la presenza molto forte<del type="repetition">dei dei dei</del>giornalisti su di noi, a me ha permesso di migliorare come parlamentare. Faccio degli errori, sbaglio un congiuntivo ogni tanto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Però vorrei soltanto che, però vorrei...<del type="truncation"/></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Dottoressa Annunziata, che questo stesso trattamento che ha ricevuto, per esempio, che riceve ogni giorno la Raggi, venga appunto utilizzato nei confronti di tutti gli altri politici. Vediamo quanto migliorerebbero le altre forze politiche. Se ci fossero dei cani da guardia.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Mai nessuno ha ricevuto gli attacchi che riceve quotidianamente Virginia Raggi. Mai nessuno.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Internamente, e si.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Beh dal Partito Democratico.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Chiedete al Partito Democratico.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si, cioè Marino è stato fatto dimettere dal notaio del...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Partito Democratico.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però<del type="repetition">non è non è</del>che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si può dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a favore o contro in questo modo. Io penso sempre che la legalità debba essere rispettata.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Per cui se ci sono evidentemente delle situazioni intollerabili, tra l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>all'interno di quello stabile c'erano persone che facevano reati su reati, debba essere ripristinata la legalità. Poi non mi è piaciuta la frase che ha detto quel poliziotto, è evidente. Allo stesso tempo non si possono tollerare dei cittadini<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che tirano delle bombole di gas contro le forze dell'ordine. Cioè<del type="repetition">si può dire si può dire</del>che occorre, in questo paese, legalità? È che tutte le situazione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>debbano essere riportate appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alle norme, alla legalità.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">L'unica risposta.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="non-lexical" desc="snort" dur="2s"/>Io sono entrato in Parlamento e ho visto appunto il centro-destra votare indecenze portate avanti dal centro-sinitra e viceversa. Io non ci credo più in questa divisione di categorie quasi fine settecentesca e votavo sinistra in vita mia. Penso che appunto la battaglia del futuro non sia destra-sinistra ma tra persone che vogliono privare i popoli di diritti di ogni tipo: economico, sociali, civili e politici.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<del type="repetition">questa questa</del>è una domanda molto interessante. Io di norma non intervengo su fatti che riguardano paesi stranieri perchè, per me, il principio di non ingerenza, in questioni che appunto riguardano altri paesi, è un principio sacrosanto. Ciononostante questa è una questione relativa ad un paese che sta all'interno della Comunità dell'Unione Europea. Io, quando ho visto quelle immagini, cioè i poliziotti con i passamontagna, ho pensato che da noi i poliziotti con i passamontagna vanno a prelevare i mafiosi, gli 'ndranghetisti, lì hanno prelevato le urne. Per cui penso che Rajoy abbia fatto un errore politico incredibile nella diciamo nello spingere quell'azione. E penso che l'unica soluzione oggi sia trovare un dialogo evidentemente supportato dalla Comunità Europea. Mi domando cosa ci sta a fare la Comunità Europea se neanche è capace di intervenire nella risoluzione di conflitti all'interno di paesi del genere.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<del type="repetition">io io</del>quando i popoli comunque votano. Io sto sempre dalla parte di coloro che votano<pause/>sempre.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grande un corto circuito.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Un enorme cortocircuito.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No però...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci sembra il minimo sindacale. Cioè il Movimento 5 Stelle è la prima forza politica del paese. È l'unica forza politica che non è mischiata negli scandali delle banche, MPS riguarda il Partito Democratico, le banche venete sono anche gli scandali collegati anche al comportamento di alcuni amministratori della Lega Nord. Cioè<del type="repetition">è è</del>ci sembrava impossibile appunto innanzitutto che il Presidente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sia impossibile che sia Casini. Cioè un uomo che sta in Parlamento, non so, da 40 anni che si è fatto che...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si è fatto sotto.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>A parte che questa commissione, fatta a 3 mesi dal voto, è una buffonata. È stato eletto il Presidente Casini che fino all'altro ieri diceva che era pu<del type="falseStart"/>puro populismo fare una commissione inchiesta e poi si è beccato la poltrona di Presidente della commissione bicamerale. Penso sia bicamerale<pause/>si. Nonostante sia già Presidente della commissione esteri del Senato della Repubblica. E questa commissione non farà nulla. Cercherà di insabbiare quei dossier più scomodi. A cominciare da MPS per finire alle banche venete, questo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Purtroppo non si fanno le commissioni d'inchiesta a tre mesi dal voto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Mentre il Parlamento sta facendo la legge elettorale.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma le sembra normale appunto che il Movimento 5 Stelle venga escluso quotidiamente da tutte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le commissioni<pause/>in questo modo? Io ero vice Presid<del type="falseStart"/>vice Presidente della commissione esteri<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non mi hanno più rieletto, nonostante il Movimento 5 Stelle sia la prima forza politica del paese. è normale, il loro obiettivo<pause/>mi creda, non è contrastare mafia, corruzione, non è contrastare disoccupazione e poverta, è contrastare il Movimento.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">5 Stelle.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo è il loro unico obiettivo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Anche MDP, loro...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si contrastano da soli.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Di sistema. Io non ne vedo nessuna forza che vuole cambiare le cose. Non la vedo, a parte il movimento<pause/>non la vedo. Mi auguro che possa sorgere.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sono collaboratori parlamentari.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">La voce.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Noi vogliamo che che i collaboratori dei parlamentari vengan pagati direttamente dalla camera dei deputati. Così chi vuole fare il furbo tra i deputati e i senatori, non potrà fare il furbo. Perchè, consideri, che la camera, a me danno, a tutti danno.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Penso<del type="repetition">ci sia stato ci sia stato</del>una causa tra un parlamentare.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Del Movimento 5 Stelle e un suo ex collaboratore, che ha tutto il diritto di fare causa, e credo che l'abbia vinta. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è un altro discorso questo. Fondamentalmente la camera mi da 3600 euro al mese per pagare i collaboratori, ma mi chiede di rendicontare solo il 50%, 1800 euro. Il resto me li posso tenere. E spesso ci sono, abbiamo visto uno scandalo tirato fuori dalle Iene recentemente, dei collaboratori che vengon pagati in nero. Se appunto fosse la camera a pagare direttamente i collaboratori dei parlamentari.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non ci sarebbe nessuno.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non lo so quante centinaia di dipendenti, cioè la camera ci costa un miliardo di euro all'anno. Questo è un lavoro che deve fare la camera. Tra l'altro il Parlamento Europeo si comporta in questo modo.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">I collaboratori vengono assunti direttamente dal Parlamento Europeo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Così non ci sono parlamentari che fanno i furbi.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><del type="repetition">No no</del>io non ho detto che...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Con loro? Per me gli ho parlato di un colpo di stato istituzionale, nulla.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Va bene.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Però.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le sto dicendo che il Movimento 5 Stelle è molto solido.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Certo, siamo tostissimi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>perchè abbiamo anche un'occasione enorme. Siamo molti forti, siamo lanciati, speriamo di farcela appunto in Sicilia<pause/>e alle prossime elezioni politiche. Ma io so che non sarà facile perchè le tenteranno<del type="repetition">tutte tutte</del>per ostacolare il Movimento 5 Stelle. Perchè sanno che è finita se andiamo al Governo per tanti soggetti che hanno mangiati di politica negli ultimi 30 anni.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A lei.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grazie.</u>
