<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Detto bene.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">C'avevo scritto un articolo ma non me lo ricordo più, tanti, troppi.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>E chi li ascolta questi ragazzi? Rusconi dobbiamo anche porci un attimo l'interrogativo "chi ascolta questi ragazzi"? Abbia pazienza<del type="repetition">Rusconi, Rusconi, Rusconi.</del>Ho capito ma dobbiamo porci un altro problema<del type="repetition">e tu, e tu, e tu</del>da dirigente, e tu da dirigente, e tu da dirigente,<del type="repetition">al di là, al di là</del>di far vedere i giornali, dovresti chiederti però perché i ragazzi fanno le occupazioni caro Rusconi.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Chiediamoci perché ragazzi.</u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Che l'ex minis<del type="falseStart"/>che l'ex segretario aveva persino difeso.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Che aveva persino difeso. Quindi<del type="repetition">dobbiamo forse, dobbiamo forse</del>interrogarci su questa questione.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Ma il nodo è che si è rotto un rapporto chiaramente.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Il Virgilio fa scuola. Allora il tema vero è che questa Preside è inadeguata, lo dico con chiarezza. Una Preside che dice: "Esistono i figli di papà, e di papà di papà, piuttosto questo clima mafioso, piuttosto".</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>No, non la conosco. Piuttosto che: "C'è un condizionamento psicologico pazzesco. Ora vediamo i filmati di Rin, di Ostia, ma venite qui al Virgilio, la Scampia dei colletti bianchi." Una Preside deve creare un clima di comunità pedagogica, non può creare un clima dove c'è dissidio, non può dire queste cose. Se conosce.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Se conosce...<del type="falseStart"/>I figli di papà Lucia ci sono dappertutto, ci sono a Milano, ci sono al Virgilio, ci sono a Genova e infatti qua si pone il primo punto che è questo: partendo dal caso Virgilio, chi è oggi il dirigente scolastico? Io da tempo dico che dobbiamo smettere alla sola figura del dirigente scolastico, come in un'azienda, come alla Rai c'è il responsabile alle risorse umane piuttosto che un altro responsabile, la scuola deve avere un pedagogista accanto al Preside, accanto ancora delle altre figure. Il Preside non può essere questa figura di superman.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Ma non sempre hanno gli strumenti. Ma oggi chi è che risponde? Chi è che va a parlare? È la signora Preside del Virgilio? <del type="repetition">Un altro tema un altro tema</del>...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p><del type="repetition">No no no.</del><del type="repetition">Non è non è</del> <del type="repetition">no no no</del><del type="repetition">perdonami perdonami perdonami</del><del type="repetition">non c'è non c'è</del>le forze dell'ordine hanno detto che non c'è nessun, nemmeno il video hard.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Il filmino hard non esiste.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Ce l'abbiamo il filmino hard?</u> 
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p><del type="repetition">Tu ce l'hai il filmino hard? Tu ce l'hai il filmino hard?</del></p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>E il risultato qual è stato? Mandare i cani antidroga davanti alla sucola. Questo è la risposta che sappiamo dare.</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Mandare i cani antidroga? Ma perché mai?</p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Fai prevenzione fai prevenzione</del>non mandare i cani antidroga.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p>Il cane che cosa? 1,8 grammi di hashish. Annunziata,<del type="repetition">scusa scusa</del>io voglio una risposta.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m">Un fallimento.</u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p><del type="repetition">Le prendiamo le dichiarazioni della Preside Rusconi? Le prendiamo le dichiarazioni della Preside?</del></p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p><del type="repetition">Questa è la risposta? Questa è la risposta?</del>Sono i cani antidroga la risposta? Mandiamo i cani?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><p><del type="repetition">Sono stati al Virgilio? Sono stati al Virgilio?</del>Si<del type="repetition">certo, certo</del>Ma<del type="repetition">è inutile è inutile...</del></p></u>
<u who="Alex Corlazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Abbiamo fatto scuola, abbiamo fatto scuola.</del></u>
