<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Ma direi che la cosa importante è portare un messaggio positivo su quello che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'intelligenza artificiale può portare di buono<del type="repetition">nella nella</del>nostra vita nel nostro quotidiano, ed è importante appunto, son contento che se ne parli in televisione e che dottoressa lei ha fatto vedere molti giornali italiani adesso ne parlano, è molto importante perchè quando si parla di rivoluzione industriale è vero che all'inizio fa sempre paura. In realtà i cicli economici poi dimostrano che a lungo termine sono sempre dei cicli positivi se pensiamo<del type="repetition">alla alla</del>rivoluzione industriale precedente quindi quella dell'automazione delle macchine che dagli anni '50 ha portato al mondo di oggi in realtà ha visto la povertà abbassarsi da una soglia del 60% al 10% della popolazione. Stiamo tutti meglio, viviamo di più quindi vuol dire che c'è del benessere e del positivo, però è vero che all'inizio della fase c'è sempre un po' di apprensione. Allora tornando su quello che diceva il professor Cingolani volevo fare<del type="repetition">un un</del>elemento in più sull'intelligenza artificiale perchè sta succedendo adesso perchè il digitale, i computer, esistono già da 50, 60 anni quello che sta cambiando quello che permette oggi a AICAB di diventare adolescente quindi presto maturo è la quantità di dati a disposizione, cioè l'intelligenza artificiale funziona in questo modo, per insegnare a un robot o a un computer a essere intelligente come una persona umana quindi avere i servizi cognitivi per riconoscere il contesto, c'è bisogno di tanti dati e noi siamo in  mondo oggi, questo è importante da capire in cui ogni anno i dati del mondo duplicano, cioè la nostra interazione con gli smartphone, con i computer, le macchine che hanno dei processori.</p></u> 
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Tutti noi insieme stiamo creando ogni anno<del type="repetition">il il</del>doppio dei dati di tutti gli anni precedenti. Ed è questo che sta creando questa possibilità che è una possibilità positiva, allora<del type="repetition">per per per</del>esplicitarla vorrei fare un esempio che è molto specifico ma che è molto bello, un progetto che si chiama EMMA e che è stato realizzato da una ricercatrice di Microsoft a Redmond. Lei ha incontrato una persona, una ragazza che si chiamava appunto Emma, 31 anni, una ragazza che era affetta da una forma di morbo di Parkinson per cui non poteva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>scrivere il nome o comunque disegnare perchè gli tremava la mano e questa ricercatrice ha inventato un braccialetto che si mette intorno al polso quindi molto semplice, connesso dietro a un computer molto potente, questo famoso cloud che permette di processare tanti dati. Questo braccialetto semplicemente riconosceva questo movimento<del type="repetition">della della</del>mano della ragazza, ha capito i movimenti quindi ha cominciato a mandare dei segnali che potessero stabilizzare la mano e questa ragazza dopo 31 anni di vita - per la prima volta - è riuscita a fare un quadrato o a scrivere il suo nome. Allora vuol dire che l'intelligenza artificiale è un fattore che in realtà può essere molto positivo perchè ci aiuterà a risolvere delle equazioni che prima sembravano irrisolvibili.</p></u> 
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">È questo<del type="repetition">che che</del>dobbiamo guardare.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Dopodichè...<del type="truncation"/></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>No<del type="repetition">soltanto soltanto</del><del type="repetition">un un</del>concetto supplementare quando si guardano gli studi sulle perdite di posto di lavoro in realtà si guarda sempre ai lavori che conosciamo oggi effettivamente l'impatto sarà che una certa percentuale. Di tutti i lavori esistenti saranno accompagnati dall'intelligenza artificiale in alcuni casi forse un 5, 10% sarà una completa sostituzione. Ma va guardata l'equazione completa, cioè quanti nuovi posti di lavoro si possono creare grazie alla creazione di nuovi servizi.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Vorrei citare e poi...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">E<del type="repetition">ma ma</del>dottoressa mi permetta di...<del type="truncation"/></u>  
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Mi permetta di citare uno studio un, mi permetta di citare uno studio che è abbastanza antico per essere rilevante. La fondazione KAUFFMAN ha fatto uno studio fra il 1997 e il 2005 sulla creazione e la distruzione di posti di lavoro negli Stati Uniti. L'equazione è molto semplice: le aziende esistenti ogni anno, per questi anni, quindi quasi vent'anni, hanno perso all'anno, un 1 milione di posti di lavoro, quindi questo qui in tempi non sospetti in cui non era l'intelligenza artificiale, era la rivoluzione industriale precedente.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Nello stesso periodo le nuove aziende negli Stati Uniti, ogni anno, hanno creato 3 milioni di posti di lavoro, quindi vuol dire che bisogna guardare anche come le aziende nuove che possono essere start-up, ma che possono essere anche piccole e medie imprese.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Che si inventano nuovi servizi, come si può creare un'economia moderna.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Si la sento.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Ho visto.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Ma, allora secondo me<del type="repetition">non non</del>direi che è lontanissimo perché in realtà di quello io son stato in Italia 5 anni. Quello che ho visto è che in realtà il digitale può fare due cose, uno, e magari ci torno un attimo dopo, è creare appunto delle nuove imprese, la nuova economia, ma attenzione non bisogna creare una dicotomia tra digitale nuove imprese e le imprese esistenti che si trasformano. In realtà quello che io ho visto sono tantissime aziende tra virgolette tradizionali che hanno cominciato ad utilizzare il digitale per trasformarsi per cambiare il modo di produrre, per cambiare il modo di relazionarsi, ma anche delle cose molto pratiche su le linee di manifattura<del type="repetition">su su su</del>la logistica.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Bhe<del type="repetition">anche anche</del>la miniera la mine<del type="truncation"/><del type="repetition">è ovvio è ovvio</del>che è importante avere dei ruoli e<del type="repetition">dei dei</del>lavori dignitosi per tutti. La miniera che abbiamo visto no? Mi chiedo se per esempio se la robotica che faceva vedere prima il professor Cingolani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>può aiutare?<del type="repetition">c'è c'è</del>una tecnologia che può aiutare anche dei lavori che sono particolarmente impegnativi, faticosi a essere dei valori a più forte valore aggiunto facendo fare delle cose più pratiche, più semplici a delle macchine? Sicuramente è possibile, adesso non sto a risolvere il problema della miniera in 5 minuti, però le posso dire che tutte, tutti i settori industriali in cui l'Italia è forte, la tecnologia può aiutare a trasformare l'economia e creare quindi una crescita del PIL. Vorrei farle un esempio che è molto importante perché, Cingolani diceva prima che la velocità che crea è un grande rischio, ed ha perfettamente ragione, facciamo anche qui un salto indietro perché la storia ci insegna delle cose. Tra il 90 e il 2030 l'Italia farà un passaggio. Uno lo può amare o non amare, ma noi eravamo un indu<del type="truncation"/>un paese tra il quinto e il sesto posto nell'economie mondiali soltanto all'inizio degli anni 90, nel 2030 saremo la decima potenza mondiale, allora la buona notizia è che siamo ancora nel top ten però abbiamo perso cinque posizioni. Allora apparte la Cina, il Brasile, vabbè questi sono paesi enormi che stanno crescendo, ma quello che io guarderei con attenzione è l'Inghilterra. Vi ricordate che negli anni 90 l'Inghilterra era dietro a noi dal punto di vista del PIL?</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Ebbene l'Inghilterra nel 2030 avrà un'economia che rappresenterà praticamente il doppio dell'economia italiana. La Francia, sono dei vicini con una popolazione comparabile alla nostra, avrà un economia nel 2030 che è una volta e mezzo la nostra economia. Perché? Per quale motivo? Quindi cosa si può fare oggi.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">E ritorno a quello che diceva Landini prima che è molto giusto.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Qual'è il progetto. Ci...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p><del type="repetition">Mi mi</del>lasci fare solamente un commento finale, se mi consente. Io direi tassare i robot o non penso che sia più una provocazione che un un'idea reale, però mi lasci dire 2 cose, viva il digitale che trasforma le aziende, ci sono tante aziende italiane che lo stanno facendo, dalle grandi come Iveco, come Comau, come l'ATM, nei trasporti, come nelle più piccole aziende come Salvagnini, come Camozzi.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Le aziende si stanno trasformando, industria 4.0 ha aiutato l'Italia a riflettere il cambiamento ma sopratutto guardiamo avanti, guardiamo alla nuova economia, guardiamo a come Israele o Inghilterra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>fanno nuovi posti di lavoro e hanno un'economia che rappresenta dal 4-7% dei posti di lavoro totale.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><p>Noi non ci siamo ancora. Va fatto son d'accordo un progetto, per quali competenze sono necessarie e come aiutiamo le nuove imprese di nuovi servizi a crearsi e per rimanere competitivi a livello mondiale.</p></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Grazie, arrivederci.</u>
