<u who="Diego Iacenta" role="student" gender="m"><p>Mah, in realtà qui si parla di un rottura di rapporto di dialogo con la Presidenza che, a mio personale parere, non è mai iniziato realmente. Gli studenti furono loro i primi a mobilitarsi sulle questioni dell'edilizia scolastica, la Preside si accodò alla loro mobilitazione, non fu mai propositiva sotto questo punto di vista. Non vogliamo negare che lei sia partecipe anche a questa problematica però comunque<del type="repetition">non è non è</del>diciamo da escludere il fatto che noi fummo a proporre le mobilitazioni; noi fummo i primi a interessarsi dell'argomento. Per questa ragione diciamo ci risulta particolarmente<vocal type="non-lexical" desc="mmm"/>strano il<del type="falseStart"/>l'interruzione di un dialogo in quanto un dialogo effettivo sotto queste tematiche non è iniziato, e anzi le trattative con la Presidenza che sono state difinte tali, si sono configurate in una serie di incontri che ho avuto io e i miei colleghi con lei, dai quali ci appariva una Presidenza a tratti più propositiva certo, di quella che poi è apparsa all'interno dell'ist<del type="falseStart"/>delle dichiarazioni sui giornali, ma che appunto per questo ci ha dettato maggior scandalo e maggior scompiglio visto che una Presidenza che si dimostrava propositiva, diciamo o quantomeno accettativa delle nostre proposte sulle tematiche del cyberbullismo, sulle tematiche della droga, poi si rivolgesse a noi studenti definendoci con tali parole che ci hanno sconvolto, soprattutto alla luce del fatto che la nostra scuola si è sempre dimostrata in prima linea alla lotta alle mafie, alla lotta alla droga, nelle tematiche sociali, per questo una reazione san<del type="falseStart"/>una reazione tale, delle dichiarazioni tali molto forti con delle parole motlo forti come la parola "mafia" che in Italia desta sempre un certo scalpore, ci ha stupiti e ci ha lasciati davvero amareggiati visto che questo era il tipo di dialogo che si voleva instaurare da parte della Presidenza.</p></u>
<u who="Diego Iacenta" role="student" gender="m"><p> Mah, noi studenti del Virgilio non possiamo che rispedire al mittente qualunque tipo di accusa sotto questo punto di vista. La nostra scuola appunto, come oltre la già detta pluralità di studenti e di zone di provenienza, ha anche una storia lunga, una lunga tradizione di partecipazione attiva alla vita politica. Basta pensare appunto all'iniziativa di ieri di sabato, ma anche all'assemblea studentesca di venerdì prima: oltre 200 studenti e 500 fra insegnanti, professori e studenti sabato si sono mobilitati per dimostrare che non è vero.</p> </u>
<u who="Diego Iacenta" role="student" gender="m">Evidentemente, questa tanto riconosciuta egemonia ci proviene dagli studenti, evidentemente le nostre proposte vengono accettate dagli studenti, gli studenti sostengono le nostre proposte. Poi appunto, come già detto dalla mia collega, non c'è<del type="repetition">una lista, una lista</del>sola pertanto parlare di scarsa democrazia o di elezioni bulgare mi sembra assolutamente proditorio. Quindi, appunto, abbiamo due liste, abbiamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Diego Iacenta" role="student" gender="m"><p>Ma si. Conosciamo le terminologie utilizzate. Però appunto dovremmo risponderne in merito. Non c'è una lista semplice, e l'altra lista ha espresso le proprie idee, le proprie candidature, non ha ricevuto lo stesso consenso da parte degli studenti. Evidentemente la componente studentesca preferisce altre tipologie di idee, e le risposte alternative rispetto a quelle offerte dall'altra lista. In questo caso le nostre degli eletti.</p></u>
<u who="Diego Iacenta" role="student" gender="m"><p>Gli studenti non possono essere contenti di colpevolizzazzioni aprioristiche, noi vogliamo semplicemente che vengano riconosciute le colpe, le mancanze di una Presidenza che non avendo un contatto con gli studenti effettivo, non avendo un rapporto con gli studenti effettivo, si permetta dichiarazioni tali<del type="repetition">su tematiche su tematiche</del>così toccanti e così forti senza che gli studenti abb <del type="falseStart"/> senza avere un effettivo ritorno di quello che sono le sue affermazioni nei confronti degli studenti. E questa<del type="falseStart"/>il fatto che queste affermazioni non abbiano un riscontro effettivo nella realtà dei fatti ci viene dato dal fatto che i genitori, gli studenti e i professori dicono tutti quanti una cosa diversa da quello che dice la Preside, in concomitanza di idee e di obiettivi, perciò se tutti quanti le componenti studentesche...<del type="truncation"/></p></u>
