<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Grazie.</u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">No.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, di assoluta fantasia. Io veramente sono radicale, sono una liberale radicale, lo son stata tutta la mia vita, continuer√≤ a esserlo, non sto inventando nient‚Äôaltro. Penso solo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>riprendere con razionalit√† e con speranza il tema dell‚ÄôEuropa √® un tema molto importante e molto sottovalutato.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Si, ed √® anche credo preoccupante ma come sentivo prima poi ci sar√† bisogno di un accordo politico a Madrid perch√© poi uscire dalla Spagna che significa nei rapporti con l‚ÄôEuropa, quindi si stanno avviando in una situazione molto difficile anche per loro evidentemente √® difficile per l‚ÄôEuropa, dopo la Brexit avanti di questo passo stiamo dando il senso della disgregazione, invece che degli Stati uniti d‚ÄôEuropa giustappunto.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Io credo che beh la storia catalana √® una storia molto particolare.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Ma penso che l‚Äôins...<del type="falseStart"/>C‚Äô√® una specie<del type="repetetion">di, di</del>gius<del type="falseStart"/>un‚Äôinsoddisfazione sullo Stato dell‚ÄôEuropa, perch√© il processo politico si √® fermato  a met√† strada quindi abbiamo una moneta comune eccetera eccetera ma non abbiamo una politica extracomune, non abbiamo una politica e quindi c‚Äô√®. Io per√≤ penso che prima di distruggere questa banca che anche fa un p√≤ acqua √® meglio riparare la barca perch√© per come va il mondo lei pensi che cosa vuo dire ventotto staterelli ognuno per conto suo, mentre soffia Trump da una parte, la Corea dall‚Äôaltra, Cina eh. Quindi io penso invece che bisogna riparare la barca e stare appunto</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma io non, da radicale, da liberale, non sono molto addentro, non sono la persona pi√π adeguata a parlare di destra, sinistra.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p><del type="repetition"> Ma sul tema, ma sul tema </del><vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>credo semplicemente che invece di governare con difficolt√† e pazienza un fenomeno, stiamo ricorrendo a francamente strumenti molto sbrigativi senza guardare tanto per il sottile, e<del type="repetition">molto, molto, molto</del>discutibili. Mi riferisco al tappo che abbiamo messo in Libia, peraltro qualcuno avr√† negoziato con le milizie, che sono le uniche che controllano il territorio e controllano le carte.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Questo lo dice anche lui. Lui dice: √® il mio grande assillo. C‚Äôha poco da essere assillato perch√© la realt√† √® proprio quella: stiamo rimandando la gente in centri invivibili, testimoniati anche da servizi televisivi, insomma li stiamo rimandando, pi√π ce ne sono, cinquecentomila, la stragrande maggioranza nelle carceri private delle milizie che non sono visitabili da nessuno e nell‚Äôintervista oggi dice: beh prima o poi ho il sogno<del type="repetition">che, che</del> arrivi l‚ÄôONU o chi per esso.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Ma insomma con calma, c‚Äôho una grande esperienza io, e so cio√® che tutte le volte che la politica inciampa procurando tragedie infinite dopo un p√≤ chiamano gli umanitari per alleviare un p√≤ queste sofferenze e dopo tre mesi si fa la politica contro gli umanitari perch√© fanno troppo poco, perch√© fanno troppo, eccetera. Guardate,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>queste in Libia<del type="repetition">c‚Äô√® solo, c‚Äô√® solo</del> personale libico delle Nazioni Unite. Tutti i diplomatici stanno in Tunisia, compreso l‚Äôinviato delle Nazioni Unite perch√© la Libia non √® sicura, e se non √® sicura per i diplomatici invece √® sicura per gli immigrati?</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, o ha delle informazioni che noi non abbiamo, che francamente, insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oppure certamente non √® questo che calma gli spiriti. Se c‚Äôabbiamo da alimentare la paura, un ministro mi dice: ho paura per la tenuta democratica, delle due l‚Äôuna‚Äù o ha delle informazioni che noi non abbiamo oppure francamente la paura tra un p√≤ l‚Äôalimenta lui. Ora non √® che il problema<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>viene il giorno in cui un prete si permette di portare otto ragazzini in piscina, ma insomma veramente stiamo dando un p√≤ di matto da questo punto di vista.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Posso aggiungere una cosa?</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, milioni di persone hanno paura, la paura √® irrazionale, se poi l‚Äôalimenti figurati. Milioni di persone hanno paura del buio, dell‚Äôaereo, della barca, non per questo, come dire, abbiamo eliminato gli aerei, abbiamo solo cercato di renderli il pi√π sicuro possibile. Allora parliamo di come si gestisce la sicurezza che √® un compito dello Stato al meglio possibile in un determinato momento.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Da questo punto di vista tu puoi avere politiche diverse.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Si, per√≤ tu<del type="repetition">hai detto, hai detto</del>la parola.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Hai detto la parola giusta, la strumentalizzazione del tema migranti, che √® un‚Äôaltra cosa.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh appunto.</u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Ma non √® cos√¨, ma non √® cos√¨.</del></u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Ho capito, ho capito.</del></u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ho capito.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma perch√© non √® compito suo, mannaggia.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh ma se non glielo dice, scusi eh.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Scusi ma se non glielo diciamo.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Non glielo diciamo, se non glielo dice nessuno che l‚ÄôEuropa non c‚Äôentra niente sulle frontiere.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ho capito ma perch√©<del type="repetition">nessuno ha reagito, nessuno ha reagito</del>Lucia.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Luca parlava di strumentalizzazione. Alle strumentalizzazioni si deve reagire, si deve provare a dire la verit√†, non √® che le puoi solo rincorrere e dire "ah c‚Äô√® la strumentalizzazione".</p></u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Questo, questo</del>non √® stato fatto, non √® proprio stato fatto.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma non √® vero.</u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Esatto.</u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Esattamente.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Per me bisogna ripartire dal mettere ordine sui 500mila clandestini nel nostro paese che sono quelli che bivaccano nelle stazioni, che non possono lavorare oppure che sono sfruttati a nero. Quindi secondo me per dare anche pi√π sicurezza e umanit√†, se √® possibile, bisogna fare una politica seria di integrazione, a picc<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">PerchÈ se la politica non si assume la responsabilit‡ di governare un fenomeno nel modo in cui Ë possibile, al meglio possibile, semplicemente per anni nega che esista il fenomeno e poi quando arriva non puÚ fare, usa dei sistemi francamente molto discutibili non andiamo da nessuna parte.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh?</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma no che cíentra, ma per favore non Ë.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Sto parladno di efficienze e di umanit‡. Líintegrazione a piccoli gruppi funziona benissimo, quello che da ansia Ë il disordine diciamo di 500mila illegali nel nostro Paese, che non cacceremo mai via, dove diavolo dobbiamo mandare 500mila persone? E che invece se integrate, cambiando la Borsifini del lavoro eccetera,<del type="repetition">possono, possono</del>essere persino un aiuto alla ripresa, persino quella economica oltre che quella culturale del nostro Paese.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">PerchÈ diceva Mandela Ë vero che abbiamo tutti la pelle diversa.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Guarda sar‡ inefficace e so per tutto.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p><del type="repetition">No, no, no</del>io non sono affatto uníidealista, ho dei valori, ma penso invece di proporre una politica molto realista, e anche molto pi˘ efficace. SarÚ in minoranza - lo sono stata tutta la mia vita - salvo arrivare a un punto in cui certe cose sono diventate patrimonio di tutti. E io penso, come dice Mandela, che abbiamo la pelle diversa, ma abbiamo tutti il sangue rosso, e mi ricordo anche che quandíero ragazza, alle finestre di Torino, si scriveva non si affitta ai terroni, non si affitta ai meridionali e poi per fortuna, il mondo Ë cambiato.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Gli obiettivi ci sono, gli obiettivi ci sono.</u> 
