<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Buongiorno buongiorno.</del></u> 
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">A tutti voi.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ma secondo me stiamo sempre al solito punto, cioè manca<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la comprensione del fatto che non c'è soltanto la politica monetaria in comune oggi, ma ci sono importanti pezzi della politica economica in comune, e quindi bisogna che queste politiche fiscali, economiche, sociali dell'Unione Europea siano meglio integrate, indirizzate a obiettivi anche più ambiziosi. Secondo me adesso che esce la Gran Bretagna per esempio è venuto il momento di fare una armonizzazione fiscale. Pensate come sarebbe più forte l'Europa se per le nostre imprese, per le imprese di tutti i paesi europei ci fosse una stessa aliquota fiscale possibilmente bassa per fare attività di impresa senza dover cambiare da paese a paese, sarebbe fondamentale anche per evitare tutti gli interstizi fiscali da paese a paese che sono  quelli nei quali si infilano le grandi multinazionali per non pagare le tasse in Europa che è una degli scandali più grandi di questi ultimi tempi, quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi abbiamo oggi una agenda davanti e l'Europa, i leader europei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>hanno una agenda davanti che non è fatta soltanto di politica monetaria fatta insieme e il resto ognuno per conto suo, in questo la visione di Weidmann è una visione di diversi anni fa, è una visione diciamo pre-crisi e con la crisi son successe tante cose, e io credo che - adesso non voglio essere cattivo profeta e spero che non avvenga - ma io penso che la Germania se ne accorgerà stasera che con la crisi son successe cose che riguardano anche per esempio il suo equilibrio politico perché la crescita del partito - diciamo anti-euro, anti-Europa - avviene anche in Germania ed è la vera questione di oggi. Quindi concludo dicendo che<del type="repetition">non non</del>è una visione che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>guarda al futuro, la visione che guarda al futuro è quella che dice: dobbiamo fare anche politiche di crescita, politiche sociali, che siano comuni perché a quel livello si possono fare in modo tale che siano efficaci, diano forza alle nostre imprese, diano anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei paracaduti importanti ai nostri lavoratori, penso all'assicurazione contro la disoccupazione che si potrebbe fare tutti insieme in modo da aggiungere aiuti agli, ai lavoratori licenziati anche da parte dell'Europa. Insomma ci son tanti capitoli di una politica economica e sociale che a livello europeo è necessaria, Draghi ne ha parlato tanto in questi ultimi tempi dicendo: "non lasciatelo fare solo a me la politica europea". Ci son tanti altri capitoli che non riguardano le banche centrali e la Banca Centrale Europea.</p></u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><p>Ma<del type="repetition">mi mi</del>sembra che confermi tutte le mie preoccupazioni nel senso che parte - va beh lasciamo perdere la parte sull'Italia pizza, mandolino e spaghetti che è penosa - ma la questione che riguarda la sostituzione di Draghi era  una questione politica secondo me fondamentale per vari motivi. La prima questione: adesso Weidmann fa finta di non capire, la questione non è un tedesco, il problema è Weidmann nel senso che Weidmann rappresenta la Bundesbank dentro il consiglio della Banca Centrale Europea ed ha rappresentato l'anti-Draghi in questi anni, cioè ha rappresentato colui che ha regolarmente votato contro, remato contro, ha fatto di tutto perché le politiche di Draghi non andassero in porto e lo diceva prima se non mi sbaglio Veronica De Romanis, lui è lineare in questo nel senso che l'ha anche detto adesso; nel senso che nell'intervista ha chiaramente detto che lui è contro queste politiche e che considera che non funziona, ora queste politiche hanno salvato l'Europa, hanno salvato l'euro, hanno salvato diversi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>paesi europei quindi di conseguenza anche la Germania perché non che la Germania se sta<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/>in un deserto di macerie poi prospera. La Germania ha bisogno che l'Europa vada bene, che tutti gli altri paesi vadano bene. Io ho sempre avuto un punto di profonda fastidio e contrarietà nei confronti della politica monetaria e economica della Germania di questi anni e  come lei sa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Annunziata io sono considerato un filo-tedesco in Italia quindi non è che so...</p></u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><p>È che Weidmann e Shaulbeg son stati tra quelli che hanno a un certo punto pensato che bisognasse lasciare andare la Grecia al suo destino e il e<del type="repetition">pensiamo a cosa sarebbe accaduto,  pensiamo a cosa sarebbe accaduto</del>della Grecia del popolo greco ed è stata sostanzialmente la politica della Francia che ha, che e Holland, che ha giocato un ruolo fondamentale insieme all'Italia che hanno convinto la Merkel, a evitare questa scelta che Shaulbeg, Weidmann stavano portando avanti. Credo che Yanis possa raccontare molti episodi<del type="repetition">su questi su questi</del>punti. Ma poi c'è una seconda questione: la cosa grave è che Draghi scade fra più di 2 anni, cioè Draghi è stato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha cominciato alla fine dell'11 quindi scadrà alla fine del 19. Il fatto che la Germania abbia fatto filtrare che loro puntano su Weidmann come candidato per il dopo Draghi, più di 2 anni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prima della scadenza del mandato secondo me è una cosa gravissima nei confronti di Draghi oggi, nel senso che Draghi è nel pieno delle sue funzionalità, lo sarà per i prossimi anni, onestamente Shaulbeg l'ha detto in modo corretto questo in questi mesi, in queste ultime settimane. Quindi la questione non si pone, si porrà dopo, candidati tedeschi ce ne sono tanti che andrebbero benissimo. Le faccio un nome di uno che sta facendo bene il suo mestiere Klaus Regling che è il direttore esecutivo dello Europe, del fondo salva-stati, è un tedesco, ha fatto bene il suo lavoro, è un tedesco che avrebbe tutti i titoli. Quindi il problema è appunto le cose che Weidmann ha detto, il modo con cui l'ha detto e il fatto che noi abbiamo di fronte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>delle scadenze fondamentali e da domani a elezioni tedesche fatte, c'è bisogno che i grandi paesi dell'eurozona si mettano attorno a un tavolo, con le istituzioni europee, con la Banca Centrale a disegnare un passo avanti importante in termini di cose da fare per l'Europa: il fondo monetario europeo, la politica di assicurazione contro la disoccupazione, una politica fiscale unica che sia, che dia più competitività, tutto questo secondo me perché il risultato di stasera in Germania, comunque vada segna <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo un risultato importante degli anti europei che però per la prima volta entrano sulla scena. Quindi non è che possiam far finta che la crisi non c'è stata e che abbiamo superato il peggio tranquillamente. Io credo che i partiti anti-euro, anti-Europa e la difficoltà dell'Europa tornerà tale se in questi prossimi mesi facciamo tutti finta che non sia successo niente, che con la vittoria di Macron su Le Pen il grosso problema è passato e quindi si può ricominciare come prima senza veramente fare le cose che vanno cambiate in Europa, perché le cose europee i poteri dell'Europa oggi non sono sufficienti per affrontare la crisi che abbiamo di fronte.</p></u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Ma che dico di questo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><p>Dico questo: il Governo è il Governo Gentiloni ha preso, sta prendendo delle decisioni secondo me utili ed è bene che continuino così, sia Gentiloni che Padoan<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il<del type="falsStart"/>. L'idea di tornare a Maastricht secondo me è sbagliata , nel senso che Maastricht è 25 anni fa. Da allora ci sono state un sacco di evoluzioni. Bisogna andare avanti non tornare indietro e la questione che qui voglio porre, perché Yanis ha detto una cosa molto importante. Ormai oggi siamo qui e stiamo parlando delle elezioni tedesche che ci sono oggi, che influenzano moltissimo il resto d'Europa - verrebbe da dire che vorremmo tutti votare in Germania perché per le elezioni tedesche, perché l'influenza che avrà su ognuno di noi è enorme, così come è successo così tra, nel voto tra Macron e Le Pen, così come è successo in Spagna. In fondo le preoccupazioni per l'Italia l'anno prossimo. Insomma  c'è ormai una influenza dei sistemi politici di un paese sull'altro enorme, quindi c'è una dimensione politico-europea che è la prossima trappa di quello su cui bisogna secondo me lavorare. C'è un'idea della quale tra l'altro l'Italia si è fatta forte portavoce, Macron in Francia l'ha rilanciato l'altro giorno e secondo me è un'idea molto importante io ne parlo anche nel libro, e la - ripeto rapidamente anche qui - ma è la vera svolta e i 73 deputati europei britannici, la Gran Bretagna adesso esce dall'unione europea. Quindi nel 19 i 73 seggi britannici non ci saranno più, secondo i trattati non possono essere aboliti, perché il trattato indica il numero complessivo di seggi al parlamento  europeo, quindi ci sono due modi, o quei 73 seggi vengono redistribuiti tra i paesi membri - sarebbe un mercato delle vacche inguardabile, uno a me, uno a te, uno più a me, uno più a te - oppure si eleggono quei 73 in un collegio elettorale pan-europeo tutto il territorio europeo con liste transnazionali, mescolando quindi eletti e elettori, avremmo quel giorno la possibilità ognuno di noi di votare per un'idea di Europa, uni, una Europa più federale, una Europa più sovranista, una lista con una Europa più sociale e una Europa più dell'austerità. Alla fine di quella giornata i popoli europei si saranno, si sarebbero espressi. E qualunque istituzione europea successivamente dovrebbe tener conto di questo dibattito europeo. Questo è secondo me un vero punto sul quale combattere, perché che la democrazia europea sia debole ormai è acclarato, l'abbiamo visto in questi anni. Non basta dire c'è il parlamento europeo eletto dai cittadini perché l'elezione del Parlamento europeo al avviene su base nazionale, si discute delle vincende nazionali, del governo nazionale o no. Quindi c'è bisogno di un luogo europeo dove ci sia un voto europeo, dove il cittadino europeo discuta, decida, partecipi. Per me l'ideale sarebbe l'elezione diretta del Presidente della Commissione Europea. Ma finchè non si arriva li prendiamo questa occasione che ci è data dall'uscita della Gran Bretagna dall'unione, sarebbe un vero passo avanti e consentirebbe di evitare questa cosa per cui noi oggi parliamo delle elezioni tedesche sapendo che siamo spettatori di qualcosa, lo abbiamo detto tutti, Ferruccio Bortoli prima ha citato quel passaggio sul "rischio patrimoniale" che anche io ho subito avuto in testa quando ho ascoltato le parole di Weidmann prima, è evidente: quello che succede li avrà influenza su di noi. Così come quello che succederà da noi l'anno prossimo in primavera avrà influenza sugli altri, o si va a un momento elettorale alla democrazia europea in cui c'è un momento in cui tutti partecipiamo, oppure questo disegno non riuscirà ad arrivare a compimento e credo finirà per essere credo un disegno con<del type="repetition"> molti molti</del>problemi.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Enrico Letta" role="politician" gender="m">No, io sono fuori dalla politica.</u> 
<u trans="overlap" who="#Enrico Letta" role="politician" gender="m">No sono fuori dalla politica.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Io osservo, guardo, segno, ho lanciato adesso guardi, ho lanciato l'erasmus.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><del type="repetition">ho ho</del>lasciato, ho lanciato adesso l'erasmus della politica, una iniziativa per giovani che vogliono fare formazione politica, Roma, Milano, Bruxelle,Parigi, Berlino e tra<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>diciamo qualche giorno partirà, 300 ragazzi, è una cosa bellissima  credo che sia quello il futuro su cui lavorare.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Io mi occupo di queste cose qua.</u>
