<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Grazie a lei.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Io da sempre ho sostenuto che chi esercita una delle funzioni dello Stato, una funzione così importante come quella giurisdizionale, non debba poi entrare nella politica. Perché è come<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>passare da un potere ad un altro, utilizzando l'esercizio del potere giurisdizionale. Evidente che un discorso di questo tipo prevede sicuramente delle distinzioni, perché il magistrato che ha dato la propria vita all'affermazione dei valori della nostra Costituzione e poi pensa di poter dare al pensionamento, comunque alla conclusione della propria attività giudiziaria per giunti limiti di età o per altri motivi, un contributo alla politica che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>è sostanzialmente difesa e sostegno della collettività, probabilmente potrebbe continuare a dare<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>qualcosa che è utile al popolo italiano. Quindi fatta questa distinzione credo che passare però dall'esercizio del potere giurisdizionale alla politica debba essere<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>di volta in volta analizzato ad arrivare a dei momenti selettivi importanti.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Io penso che certamente è legittimo, così come nel momento in cui si arrivato al pensionamento, è il momento in cui come poc'anzi ho detto, se conclusa la propria attività giudiziaria, è legittimo che qualunque cittadino possa contribuire al miglioramento della nostra società e alla collaborazione, alla politica.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Ma, certamente la politica conosce i propri tempi e le proprie priorità e non sono certamente io a poter indicare tempi e priorità. Tuttavia in considerazione delle vicende che hanno interessato la magistratura e la politica ritengo che sia una priorità.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Guardi, avendo vissuto gran parte della storia della camorra...<del type="truncation"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>A Napoli, per la verità non vedo nessuna di queste serie, proprio per non trovare punti che contrastano con le mie conoscenze, o comunque forme di esaltazione o diversamente di manifestazioni che in qualche modo condividono certi principi, o portano quelli che sono i principi della camorra nelle case delle persone, quasi come se fossero dei valori normali. Addirittura evidenziare rapporti umani, personali, come se la camorra fosse un'associazione come tante altre, credo che non corrisponde a quello che è realmente la camorra come qualunque altra organizzazione mafiosa, camorristica, 'ndraghetista, ovunque essa operi, fatta soprattutto di violenza.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">È fatta soprattutto di violenza, modalità che distruggono i nostri valori, che sono contro le nostre regole, e quindi qualcosa che avulso totalmente la nostra società civile.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Guardi proprio perché non l'ho vista, non so se è stata resa in questi termini. Ma certamente ho vissuto la storia della camorra, negli anni che vanno<del type="repetition">dal dal</del>inizio dell'80 fino al 2013 e conosco la cammora, so che cos'è anche al proprio interno, ci si rende conto che esistono dei rapporti umani solo quando si è assegnati al carcere a vita e ci si rende conto che da quel momento in poi non ci saranno più quei rapporti affettivi, quel legame che nelle famiglie avvince i componenti, e ogni<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>valore affettivo resta dissolto. Ho sentito di vertici della camorra che hanno subito la condanna all'ergastolo che soltanto dopo qualche anno di quella condanna hanno parlato con i loro familiari<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>in qualche modo pentendosi di quello che avevano fatto. Ma solo nel senso che se avessero capito che il loro<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>successivo<del type="falseStart"/>la loro successiva vita si sarebbe risolta in un'interruzione totale dei rapporti familiari, non avrebbero aderito a quei progetti. Ma questo dopo evidentemente, a distanza solo di anni.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Mah, la mafia e quando ne parliamo ci riferiamo sia a quella siciliana, che alla 'ndragheta calabrese che alla camorra, quella più strutturata sul modello mafioso, come gruppi pugliesi, radicati sul territorio da anni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>È una mafia che reinveste le proprie ricchezze nelle attività economiche, interviene in settori economici a volte in crisi e sostiene società, quindi soggetti economici, che vi operano. In questo modo riesce a mascherarsi dietro soggetti apparentemente credibili sotto l'aspetto economico e porta avanti la propria azione di infiltrazione, di inquinamento del settore economico.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>E di volta in volta riesce sostanzialmente a dare lavoro. Ma il lavoro lo dà a coloro che la sostengono, e quindi crea quel consenso sociale di cui più volte si è parlato. Ma non è certamente questa una mafia che può piacere, perché dietro l'infiltrazione nell'economia c'è innanzitutto l'abolizione della concorrenza, c'è l'esclusione delle regole di mercato, c'è l'assegnazione del lavoro soltanto a determinati soggetti, ma soprattutto le società, le imprese che vengono infiltrate dalle mafie finiscono per avere i loro rappresentanti, in genere gli amminisratori delegati, schiavi della 'ndragheta, della mafia, della camorra. Nell'ambito di intercettazioni ambientali che sono state sviluppate in diverse indagini è emerso che laddove le mafie sono entrate e hanno acquisito società, mantenendo la schermatura del soggetto<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>rappresentante hanno finito per trattarlo come vere e proprie schiave. Tantissimi episodi sono stati<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>verificati.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>La 'ndrangheta riesce a essere gestore del traffico internazionale di cocaina ed ha rapporti con le altre organizzazioni, non soltanto di quelle che operano nel nostro territorio nazionale, ma anche di quelle che operano all'estero, si è insidiata in diversi Paesi produttori della cocaina e quindi la gestisce come se fosse essa stessa un meidatore. Per cui ha delle ricchezze enormi, ed è riuscita a cointeressare nell'ambito di numerosi affari sia Cosa Nostra sia vari clan della camorra. Così come gruppi pugliesi con i quali operano per l'importazione di sostanze stupefacenti, anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>dall'Albania e da altri Paesi. Allora la 'ndragheta, la mafia, la camorra, non sono più soltanto entità che localmente gestiscono gli affari criminali ma riescono a socializzare le attività e non solo quelle criminali. Da Reggio Calabria spesso vedevamo come le imprese calabresi legate alla 'ndragheta lavorassero in Sicilia, e come imprese siciliane legate a Cosa Nostra lavorassero in Calabria, ma lavoravano anche in altre parti d'Itali. Questo significa che le organizzazioni criminali si sono strutturate in modo da lavorare in collaborazione, socializzando, cioè le attività, non solo quelle criminali ma anche quelle economiche. Il reinvestimento del denaro fa sì che esse si possano muovere liberamente, non soltanto nel territorio nazionale, ma globalizzando i loro interessi economici. Questo determina naturalmente l'esigenza che anche gli uffici giudiziari di contrasto socializzino le loro conoscenze in modo che tutte possono essere riversate in un unico grande contenitore e creare quella efficienza nel contrasto di cui parlava Giovanni Falcone quando pensò alla procura nazionale e alle procure distrettuali.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Behm io credo innanzitutto che in territori come quelli calabresi in cui la 'ndragheta si è impossessata della libertà dei cittadini è necessario un intervento che non sia soltanto di controllo delle attività amministrative per un periodo così limitato ma che possa prorogarsi in modo da accompagnare poi gli organi elettivi in un percorso che venga sostenuto dalle autorità di Governo centrale. Questo perché nel momento in cui degli organi elettivi vengono infiltrati, inquinati, da organizzazioni che storicamente son radicati nel territorio come la 'ndragheta evidente che non possono bastare 2 anni. È  anche vero però che non si può sospendere la democrazia e quindi pensare a percorsi che consentano di accompagnare gli organi elettivi con un sostegno statale probabilmente potrebbe essere la soluzione. Noi ci siamo trovati di fronte a...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>No, non dico questo. Sto dicendo una cosa diversa. Non solo ha fatto bene a scioglierli, ma dopo il periodo di scioglimento, laddove un commissario gestisce gli affari amministrativi, il periodo in cui interviene il commissario, quando arriva a conclusione, non è che abbia modificato il territorio. Il territorio continua a essere occupato dalla 'ndrangheta, in gran parte. Con la conseguenza che il rischio di condizionamento infiltrazione successivo è altissimo, soprattutto in determinati comuni. E quindi dico che non solo lo Stato fa bene a sciogliere i comuni, ma in più probabilmente sarà neccessario assumere delle modalità di controllo dell'azione amministrativa per sostenere e garantire quegli stessi organi elettivi nelle successive elezioni, in modo da proteggerli da una 'ndragheta che fagocita<del type="repetition">il il</del>l'organo elettivo, e comunque lo costringe a volte a piegarsi alle sue richieste, anche laddove si tratti di soggetti che vorrebbero sottrarsi a questa costrizione. Noi abbiamo avuto delle indagini nelle quali<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>elementi della ndragheta si presentavano al Sindaco, al vicesindaco, all'Assessore ai lavori pubblici e chiedevano che i lavori relativi alla rete idrica, alla rete di depurazione, fossero tutti assegnati a loro. Sindaco, vicesindaco e Assessore non li assegnavano a loro ma a altri imprenditori, qeusti si presentaavano nelle loro riunioni dicendo: "Anche se non li assegnate a noi, noi faremo scappare gli imprenditori ai quali assegnerete" e di volta in volta così facevano. Quindi si presentavano agli imprenditori e li costringevano a lasciare il lavoro. Ora tutto questo sta a significare che è evidente che anche un organo elettivo che voglia adempiere ai propri doveri ha difficoltà in determinati territori e quindi a seguito di uno scioglimento non certamente quegli organi elettivi riusciranno a svolgere correttamente i compiti che la legge gli assegna.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Guardi io credo che anche il tema del dibattito forse non è stato chiarito esattamente. Perché ritengo che nessuno metta in dubbio che il nucleo centrale dell'associazione mafiosa vada mantenuto, nel senso che è associazione mafiosa quella che si avvale della forza d'intimidazione, da cui derivano condizioni di assoggettamento e di omertà. Questo è il nucleo centrale. Ma insieme a questo nucleo centrale di volta in volta ci si è resi conto che la mafia utilizza ancor prima dell'intimidazione la corruzione e la collusione. Cioè esistono delle forme di infiltraizone che finiscono e inquinare le pubbliche amministrazioni, ed è questo che si è voluto sottolineare<del type="falseStart"/>questo ha voluto sottolineare sia il vicepresidente Legnini che gli altri soggetti che hanno sostenuto il tagliando. Il tagliando significa semplicemente aggiornare per quanto riguarda le circostanze aggravanti per esempio, un'organizzazione...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Sono a favore nei limiti in cui la corruzione possa costituire una circostanza aggravante dell'associazione mafiosa. Cioè utilizzare il meccanismo della corruzione, infiltrare le pubbliche amminsitrazione, è più grave che non commettere altri reati probabilmente. Quando il codice antimafia  è stato modificato in alcune sue parti, peraltro, è stata inserita l'ulteriore ipotesi dell'associazione per delinquere finalizzata alla corruzione e altri reati contro la pubblica amministrazione. Questo perché le istanze che venivano da tutte erano quelle di bloccare, fermare, creare una barriera contro la corruzione. Oggi la corruzione che dilaga.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">È uno dei momenti che più di tutti inquinano il nostro sistema economico e politico, ecco perché...<del type="truncation"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Allora innanzitutto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>continuo a sottolienare che l'eventuale inquadramento della corruzione nell'ambito della fattispecie troverebbe ingresso solo come circostanza aggravante e non andrebbe a influire sul nucleo centrale come si è detto, che resta quell'associazione mafiosa che dal 1982 La Torre individuò come punto fondamentale della fattispecie che si richiedeva da anni. In secondo luog dico: ma l'economia non cresce con gli ivnestimenti delle mafie. Anzi l'economia viene distrutta, annientata. Perché l'economia inquinata, l'economia che si giova del denaro delle mafie, non è un'economia pulita. È quell'economia sporca che finisce per chiudere ogni possibilità di sviluppo. E infatti la legalità, si è sempre detto, è l'unico modo per sviluppare l'economia sana e per sviluppare una politica sana, e quindi chiunque dica che attaccando in qeusto modo le organizzazioni criminali si finisce per incidere sull'economia e quindi indebolirla, è evidente che non ha ben chiaro quali sono le linee e, di quali<del type="falseStart"/>i valori ai quali si deve affidare chi porta avanti la politica e l'economia. Nessun cittadino può sopportare che le organizzazioni criminali invadano l'economia reinvestendo il denaro sporco. Il denaro sporco deve essere bloccato ovunque si trovi.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Come sempre non si può dire si o no. Ci sono delle esigenze.  E sono quelle esigenze, come dire, di correttezza e rispetto dei diritti personalissmi, soprattutto di quelle persone che sono estranee alle intercettazioni e finiscono per essere coinvolte in alcune conversazioni che di per sè non rilevano nemmeno dal punto di vista penale. Ma non solo come fatto reato, ma come fatto significativo della ricostruzione del quadro che può essere utile per il sostegno della prova per quel reato. Quindi fatti assolutamente rilevanti. Quindi la legge nei punti in cui richiede per esempio che ufficiali e agenti di polizia giudiziaria seguano le conversazioni, quelle intercettate attraverso il cosiddetto "captatore informatico", quello strumento che consente di guardare a 360° la vita di una persona, è certo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>evidenzia un'esigenza effettiva che però poi contrasta con le risorse. E quindi mentre da un lato si potrebbe dire: "È corretto che non restino intercettati i fatti totalmente estranei di una persona che in quel momento si sta dedicando a cose proprie che non rilevano assolutamente penalmente".</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Non mi metto a metà.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Mi metto nel senso di guardare di volta in volta alle singole disposizioni e...<del type="truncation"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">A quelle che sono le finalità, è chiaro...<del type="truncation"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>La legge va modificata in alcuni punti. Perché certo così com'è finisce per ostacolare lo sviluppo delle indagini, questo sicuramente.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Guardi io sono portatore proprio di questa cultura del sostegno che sia un sostengo costante, permanente, nei confronti di chiunque abbia reso testimonianza o dichiarazione sostenendo l'applicazione della legge. Devo anche dirle che sono tra coloro che tendono a spingere perché la legge sui testimoni giustizia, vada modificata in modo che i testimoni giustizia permangano sul territorio. In modo che lo Stato possa garantire piena protezione.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m"><p>Alle attività e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">alla alla</del>sicurezza delle persone. Perché chi deve andare via è la criminalità, non il testimone.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Mettere in condizione il testimone di poter continuare a lavorare. Appunto,<del type="repetition">ho ho</del>avuto testimoni di giustizia, ho trattato testimoni di giustizia in Calabria i quali lavoravano fuori dalla Calabria, proprio a seguito delle dichiarazioni che avevano reso, e li stiamo riportando dentro garantendogli una protezione nell'azienda agricola o nelle altre attività. Abbiamo dei presidi dell'esercito davanti ai soggetti che hanno testimoniato, ma perché restino sul territorio. Devono essere il simbolo di una, di un<del type="falseStart"/>di soggetti che hanno collaborato, hanno adempiuto al dovere civico di testimonianza e che continuano a esercitare l'attività economica.</p></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Perché lo Stato deve dimostrare la propria forza.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Grazie.</u>
