<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Buongiorno.</u> 
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>Queste elezioni sono importanti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per l'Europa, sono importanti per l'Italia, e spero che ci sia più che una minaccia, un impegno per la parte tedesca, ovviamente dipenderà da quale coalizione di Governo ci sarà a Berlino nei prossimi giorni o nelle prossime settimane. È ovvio che per condividere maggiori responsabilità probabilmente insisteranno su una linea di rigore che a noi non è andata particolarmente bene, insomma, però credo che prenderanno anche atto che se vogliono essere un paese guida dell'Europa e quindi rilanciare anche la collaborazione con la Francia dovranno anche prendersi delle responsabilità e quindi anche limitare alcuni dei loro<del type="repetition">pregiudizi pregiudizi</del>che sono stati anche<del type="repetition">sulla sulla</del>nostra pelle. Da parte nostra dovremmo comunque imparare la lezione migliore, che è quella del rigore, della sobrietà e  della responsabilità, perché anche se non ci fosse diciamo lo sguardo arcigno tedesco e le non...</del type="truncation"></p></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E le regole tedesche e quindi anche le regole<del type="repetition">della della</del>finanza europea, probabilmente noi dobbiamo porci il problema di rientrare dal nostro debito pubblico.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E di avere una finanza più in ordine.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E poi c'è anche una resistenza tedesca<del type="repetition">a a</del>centralizzare dei poteri, a renderli più comunitari e l'abbiamo visto per esempio nell'opposizione al completamento dell'unione bancaria.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>Ovviamente con la preoccupazione di non condividere<del type="repetition">i i</del>debiti degli altri, e in particolare nel caso dell'Italia il fatto che nelle banche italiane ci sono - a loro giudizio - troppi titoli di Stato italiano insomma, se posso aggiungere una piccola cosa a quello che diceva<del type="repetition">prima prima</del>giustamente Letta e noi abbiamo ascoltato un passaggio di Weidmann estremamente interessante. Io penso che poi questo tema della stabilità monetaria sia molto popolare. Poi vedremo stasera perché forse le posizioni un po' di Weidmann di riflettono anche nel voto per esempio<del type="repetition">su su su </del><del type="repetition">le le</del>parti più conservatrici e contrarie anche alla stessa Europa. Weidmann parla, dice: "eh beh l'euro è stato positivo, ovviamente i vantaggi sono stati per tutti". Dal suo discorso si capisce che forse l'Italia ha avuto più vantaggi della Germania, la Germania ha risparmiato<del type="repetition">e se il e se il</del>dato è corretto forse mi correggerà la professoressa De Romanis che...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Bisogna stare attenti, 240 miliardi di risparmio.</u> 
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Soltanto per il tasso di interesse più basso.</u> 
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E negativi no, oppure insomma il dato di fondo è che comunque...</u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Ne ha risparmiati 175.</u> 
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Ovviamente.</u>  
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>E noi dovremmo preparci a quello che accadrà quando finirà questo, questa, questo ombrello monetario della banca centrale europea, insomma certo c'è la grande paura di condividere e i debiti degli altri e soprattutto di pagare per i difetti degli altri. Insomma ecco questa è<del type="repetition">una una</del>atteggiamento che credo sia abbastanza popolare. Quindi quello che dice Weidmann<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non credo che sia soltanto o come diceva Letta soltanto<del type="repetition">un un</del>vissuto passato.</u> 
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Da parte di una Banca Centrale.</u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Posso.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>Se posso aggiungere una piccola cosa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i 4/5 della nostra ripresa li dobbiamo a Draghi no? Questo l'ha detto anche la Banca d'Italia quindi insomma soltanto 1/5 è quello che abbiamo fatto anche malamente in questi ultimi anni, se posso fare<del type="repetition">una una</del>piccola considerazione su quello che ha detto Weidmann e forse poi su questo Enrico Letta può aggiungere certamente qualcosa, c'è stato un passaggio in cui viene fuori il pensiero vero tedesco nei nostri confronti, è quando lui parla del risparmio delle famiglie italiane.</p></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Superiore a quello delle famiglie tedesche.<del type="truncation"/></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>Noi abbiamo fatto in modo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Draghi facesse questa operazione. Per carità, ha avuto vantaggi per tutti ma in particolare per l'Italia. Vi ha dato il tempo per fare le riforme non le avete fatte; vi siete seduti sulla comodità monetaria che vi è stata servita; pagate degli interessi sul debito che non meritate no? Pagate degli interessi sul debito che non meritate? Ma guardate quant'è la ricchezza delle famiglie italiane, tolti gli immobili, è il doppio del debito pubblico italiano, questo apre degli scenari inquietanti dal punto di vista della tassazione patrimoniale che speriamo che mai<del type="repetition">si si</del>pronuncierà, ma questo è poi alla fine, non so se Enrico Letta è d'accordo con me. Questo alla fine è il risultato, cioè voi campate sui vostri difetti e noi in qualche modo vi siamo venuti incontro.</p></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Credo che mettere insieme questi pezzi<del type="repetition">di di</del>sinistra che tu hai detto credo che sia più difficile che trovare un rapporto con la Germania e garantire.</u> 
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Un futuro federale all'Europa.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>Credo che insomma Varoufakis ami i compiti estremamente difficili, certo si pone il problema che insomma si esca anche in politica da una logica puramente nazionale. Ma qui si aprirebbe tutto il tema di qual è il futuro delle famiglie politiche europee, e in particolare dei social democratici ma vedremo stasera cosa sarà il risultato.</p></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><p>No non credo che ci imporrà delle cose, sarà sempre un procedimento che ovviamente avverrà attraverso l'Unione Europea,e in particolare attraverso l'unione monetaria. Insomma credo che dipenderà da quale Governo avremo, insomma da quale Governo avrà<del type="repetition">la la la</del>Germania, da li capiremo che tipo di atteggiamento avrà, se sarà più vicina diciamo alle posizioni di Weidmann che non sono così isolate o se la Merkel avrà quel coraggio che poi ha avuto dando il via libero politico a Draghi per fare il Quantitative Easing.</p></u>
