<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>No, sicuramente avete seguito a livello temporale quello che è lo schema che è stato raccontato e anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le parole<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che poi<del type="repetition">che ha detto che ha detto</del>la Preside esprimevano questo concetto qua, lo avete riportato in maniera fedele. Ovviamente per quanto ci riguarda le parole della Preside sono lontane rispetto a quello che è la realtà dei fatti che viviamo tutti i giorni nella nostra scuola.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primo luogo appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>raccontiamo insomma l'occupazione no? Sembra che tutto sia partito <del type="repetition">da da</del>quella mobilitazione là.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primis<del type="repetition">vogliamo vogliamo</del>dire che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dall'occupazione di quest'anno che è stata, diciamo, partecipata, ed stata un'occupazione che, oltre tutte le polemiche che ha generato, è stata positivia all'interno della nostra scuola.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È stata un'occupazione che non ha avuto diciamo degli elementi che la rendessero particolare da quelle che almeno nella mia esperienza di vita ne ho viste nella mia scuola e in altre.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primo luogo per quanto riguarda la festa che non è un rave party, perché c'è una differenza abbastanza<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>importante, che è stata una festa<del type="repetition">che che</del>è stata raccontata come appunto un, diciamo, una nottata di baldoria, di degrado dentro un'istituzione pubblica. In realtà è stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una normalissima festa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>d'istituto che ne sono state viste tante in tante occupazioni. Vado oltre la questione morale parlo della particolarità, non c'è stata una festa che abbia avuto qualcosa...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">La questione morale che molti pongono sul fatto che sia giusto o meno fare una festa all'interno.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><del type="repetition">Dentro, dentro</del>la scuola.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>Ok. Quello che<del type="falseStart"/> l'opinione mia è che questa festa è stata una festa, è stata fatta per autofinanziare l'occupazione, comunque ha avuto dei costi, e anche per rimettere a posto quelli che sono stati dei danni che non sono stati particolarmente ingenti come ha raccontato la nostra Preside, che abbiamo in maggioranza riparato noi al termine dell'occupazione e che quelli che la Preside ha dichiarato. In più ci siamo proposti di ripagarli con i soldi che però abbiamo guadagnato da questa festa. Questa festa ovviamente è stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>appunto secondo me legittima nel senso che comunque è andato<del type="falseStart"/>ha creato un momento di socialità importante per chi viveva quella scuola e appunto<del type="repetition">non aveva non aveva...</del><del type="truncation"/></p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Veramente le occupazioni che ho visto io negli ultimi 5 anni hanno sempre avuto una festa all'interno.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Anche nel nostro istituto, si.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>Allora direi che insomma proprio<del type="repetition">la la</del>sua domanda a noi posta in questa maniera ci va, ci fa pensare rispetto al vero problema no? La nostra scuola non ha sicuramente, sono i genitori, i professori stessi ad averlo ribadito a noi studenti, i problemi di cui ha parlato la Preside. L'ha smentito da parte la Questura per quanto riguarda le intimidazioni e lo spaccio; l'ha smentito i Carabinieri<del type="falseStart"/>l'hanno smentito i carabinieri per quanto riguarda il video hard. Quindi la realtà dei fatti mi pare un'altra ed è quella che hanno esposto tutti coloro che vivono la scuola, Diego lo diceva, questa Preside è reggente. Cioè è venuta per i primi 3 mesi dell'anno circa 1-2 volte a settimana e il vero problema è perché la Preside si è sentita di fare queste dichiarazioni ai giornali e se avesse pensato...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">La mia spiegazione<del type="repetition">sul, sul</del><del type="truncation"/></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>No, sul perchè abbia fatto queste dichiarazioni, non lo so. La nostra richiesta adesso come studenti è innanzitutto delle scuse rispetto alle falsità che sono state dette e che le hanno ribadite il fatto che siano false le forze dell'ordine, non l'abbiamo detto noi. E quindi delle scuse. E dall'altra parte vorremmo che si riattivasse questo dialogo proprio per comprendere perché la Preside abbia detto queste cose. Questo, secondo noi è il tema, perché la Preside abbia voluto dire queste cose senza conoscere la realtà dei fatti. L'ha voluto dire in questa maniera ai giornali in forma così pubblica? Noi siamo i primi a chiedercelo.</p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>No io,<del type="repetition">volevo, volevo</del>farle due domande. Da una parte le volevo chiedere: proprio per le dichiarazioni che le ha fatto, che parla giustamente anche di organi competenti e delle sanzioni che si possono fare all'interno della scuola, se le sembra giusto che una Preside in risposta a una situazione che reputa problematica comunque, perlomeno per come l'ha descritta, anziché procedere con dei consigli disciplinari, o appunto nelle sedi preposte vada a fare dichiarazioni di questo tipo ai giornali mettendo in difficoltà non soltanto la componente studentesca della scuola con delle accuse pesanti, che parlano di minoranze mafiosi e di maggioranze omertose, ma mette in difficoltà tutta l'istituzione pubblica, mettendo appunto al centro del dibattito la nostra scuola. La seconda domanda che le volevo fare è: noi abbiamo<del type="falseStart"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la scuola è stata occupata a metà ottobre sul tema dell'edilizia scolastica. Questo tema qua è una priorità per il Ministero in questo momento? Noi ci siamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>veramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>svenati su questo tema. Nel senso che abbiamo provato ad avere risposte dovunque. Purtroppo le risposte sono sempre di mancanze di fondi. Non parlo soltanto della questione del Virgilio, parlo di una città come quella di Roma che vede l'8% delle scuole a norma e il resto, la restante parte, la maggioranza, non a norma con gravissimi problemi strutturali e con zero informazione agli studenti.</p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Posso dire un ultimo punto?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><p>Perché secondo me la cosa importante: noi al Virgilio non sapevamo che il tetto stava per crollare e questo non è il primo problema. Cioè il problema del Virgilio non sono gli studenti, il problema del Virgilio è il tetto che rischia di crollare e noi che non ne siamo a conoscenza.</p></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Ha dato soltanto informazioni sbagliate fino a adesso.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">No le volevo ribadire, insomma, l'ha già detto la Ministra.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Che questa scuola è una scuola che è eterogenea, e non tutte le cose che sono state raccontate, sulla provenienza sociale dei ragazzi sono bugie.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><del type="repetition">Ci sarà un motivo ci sarà un motivo...</del></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Certo, c'è un motivo...<del type="truncation"/></u>
