<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Buongiorno a lei, buongiorno a chi ci ascolta.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Sono siciliano, ho 42 anni, la persona che amo si chiama Elena e le do 2 caratteristiche. Da 5 anni sono deputato della regione siciliana e ho accumulato una grande esperienza sul bilancio della regione perché sono membro della commissione bilancio, conosco tutto quello che hanno fatto i partiti nei vent'anni e come hanno umiliato la nostra terra e conosco anche le soluzioni. Ma avendola girata anche questa terra ho parlato con tantissimi siciliani, imprenditori, agricolotori e tutti quelli che in qualche modo fanno impresa.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E insieme a loro ho raccolto le soluzioni per risolvere i problemi alla nostra terra.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Il luogo comune falso che noi non siamo capaci di governare. In realtà dalle statistiche regionali noi siamo il gruppo parlaemntare, quello del Movimento 5 Stelle, non solo il produttivo, ma ha anche gestito parecchi milioni di euro frutto del taglio dei nostri stipendi per dare delle rispsote concrete ai cittadini siciliani. Abbiamo realizzato un microcredito...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E abbiamo fatto la transenna quando è crollato il ponte sulla Palermo - Catania.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>In questa vicenda Musumeci fa come Ponzio Pilato, se ne lava le mani ovviamente. È sotto gli occhi di tutti che abbia candidato nelle proprie liste che lo sostengono condannati e arrestati e che purtroppo si porta anche dietro gli uomini di Cuffaro, che è stato condannato in via definitiva a sette anni per favoreggiamento aggravato a Cosa Nostra, e che si porta dietro anche gli uomini di Lombardo, di Genovese e tutti gli altri impresentabili che affollano le sue liste, anche la sua di lista, quella di Diventerà Bellissima, nel quale c'è un condannato a 4 anni. Qui il problema è uno: noi come candidati alla presidenza della regione, come presidenze, come coali<del type="falseStart"/>come capi della coalizione dovevamo pretendere e dare a tutti i cittaidni siciliani la possibilità di poter votare in mainera libera, in maniera serena. E invece anche questa volta purtroppo qualcuno non ha rispettato quella che era un ptto etico da sottoscrivere con tutto il popolo siciliano.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">La nostra lista è una lista pulita, e sono affollate le liste del centro-destra di persone impresentabili.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Io ho sempre detto che tutti i miei avversari in questa sfida per la presidenza della Regione sono delle persone perbene. Ma pratica gli impresentabili diventa impresentabile, Nello Musumeci ha perso la credibilità, ha infagato la sua stessa storia. E questo mi dispiace, perché io l'ho sempre rispettato da quel punto di vista, però chi si mette dentro gli uomini di Cuffaro oggi forse non merita neanche più di essere guardato con stima. A me dispiace perché davvero questa persona è stato anche un punto di riferimento in alcuni momenti della mia vita politica. Ma oggi io lo guardo<del type="repetition">con con</del>grande perplessità e mi preoccupa che sia sceso a un compromesso così grande, a tal punto da svendere davvero la sua credibilità.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Ne stiamo parlando di mafia Fava, ne stiamo parlando. E sono stao io il primo a porre il problema delle liste pulite.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma<del type="repetition">non l'hai affrontato non l'hai affrontato.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma non l'hai affrontato il problema.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non mentire al popolo siciliano, non mentire alla tua gente.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma<del type="repetition">non è vero non è vero</del>stai continuando a mentire<del type="repetition">non è vero Nello non è vero Nello</del>stai continuando...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p><del type="repetition">Non sai neanche, non sai neanche</del>leggere gli atti dei tribunali e dovresti essere il Presidente della Regione? Ma davvero?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Non è sufficiente. Dovresti sorridere di più, Nello e aprire il cuore all'amore per la tua terra.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Che non sa purtroppo neanche leggere l'ordinanza di un Tribunale, che non può stabilire se e come fare le nostre liste, che lo scrive il giudice in calcio è una cosa di cui noi abbiamo avuto molto rispetto. La verità è che per togliersi delle macchie da dosso incredibili, perché chi vota Musumeci vota Gianfranco Micciché, vota i Genovese, i Lombardo, i Cuffaro e tutti gli impresentabili, ovviamente cerca di attaccare noi in una maniera incredibile.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>È questo il fatto. E neanche Berlusconi se n'è lavato le mani da Musumeci, tant'è che scende in Sicilia, non va a Catania, va direttamente a Palermo, forse perché non è neanche sicuro, e nel video non lo cita neanche. Non cita neanche il suo candidato alla presidenza. Di Battista diceva con una battuta che probabilmente praticherà il voto disgiunto: cioè il Presidente voterà per me.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>È una vergogna. Devi osservare il documento di collegamento alle liste, il documento ufficiale della regione.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Ma dottoressa Annunziata, chi si candida alla presidenza firma un documento alla Regione in cui si collega alle liste. Non può averlo conosciuto dai giornali suvvia.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Noi lo abbiamo fatto prima, lo dovete fare anche voi.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>È Micciché che ha scelto gli assessori, 18 nomi ce li ha già Micciché che ha scelto gli assessori. Il programma te lo hanno scritto i condannati, e ogni volta succede sempre questo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Musumeci ha la doppia pensione, il doppio privilegio, 2 vitalizi.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Lo statuto siciliano è una carta molto importante per la nostra terra. Fino ad oggi i partiti lo hanno danneggiato per difendere i propri privilegi dalle leggi nazionali, noi invece lo vogliamo utilizzare per migliorare le condizioni della nostra terra e risovlere i problemi dei nostri cittadini e della nostra Sicilia. Partiremo investendo un miliardo di euro in 5 anni attraverso un istituto regionale di investimenti per estirprare la disoccupazione per investire nelle imprese private. Poi investiremo sulle infrastutture, perché noi abbiamo bisogno di civiltà, di modernità, abbiamo bisogno di strade e autostrade.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Oggi al ponte io le vorrei rispondere andando a visitare le comunità di Troina, di Nicosia, di Mussumelia e tutte le altre che sono realmente isolate. Noi non siamo contrari alle grandi opere, ma oggi le grandi opere in Sicilia sono le strade delle aree interne che sono davvero distrutte. E poi l'ultima cosa, la sanità. Ho incontrato anziani e ho incontrato giovani che mi hanno detto gli anziani che non hanno i soldi per potersi curare perché la regione siciliana non può permettere di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dimezzare le liste di attesa per fare esami e visite. E allora gli anziani - che dovendosi rivolgere a strutture private a pagamento, non si possono permettere di poterle pagare, rinunciano a curarsi -  oppure una giovane donna incinta al quarto mese, che mi ha raccontato che chiamando il centralino per fare una prenotazione all'ospedale pubblico abbia ricevuto una risposta che la lista di attesa era di un anno. Io le dico solo una cosa: da oggi in poi, dal 5 di novembre in poi, se i cittadini siciliani decideranno che noi andremo al Governo di questa regione, le liste di attesa saranno dimezzate. Ma se non potremo garantire tempi rapidi ed accettabili, allora la regione siciliana pagherà le visite a queste persone.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p>Allora io<del type="falseStart"/>noi del Movimento 5 Stelle non facciamo alleanze nè prima nè dopo le elezioni. Al Parlamento siciliano non c'è la fiducia per cui io se dovessi diventare il Presidente della Regione mi presenterò al Parlamento regionale con 10 proposte per risolvere i problemi della Sicilia. Le persone di buona volontà all'interno di quel Parlamento poi potranno donare il loro voto positivo a quelle proposte. Non saremmo lì a donare o a spartire poltrone di sottogoverno o di Governo perché non ci interessano, non è questa la nostra logica.</p></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><p><del type="repetition">No no</del>senza navigazione a vista. Io già sto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dando tutti i nomi degli assessori. Mi piacerebbe invece senitre, visto che Musumeci ha letto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei nomi dei suoi candidati delle liste che lo sostengono, anche quelli impresentati e condannati, dai giornali, se leggerà anche dai giornali i nomi della sua squadra di Governo, dei suoi assessori.</p></u>
