<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Si, intanto buon pomeriggio.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Allora, diciamo, voi siete molto giovani come movimento ormai partito direi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ma avete già, come dire, un buon numero di impresentabili. Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c’è<del type="repetition">un, un</del> personaggio che noi raccontiamo nell’inchiesta che si chiama Marco Clemente, che è un vostro leader no? A Milano di CasaPound.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Responsabile milanese, candidato alle comunali con la Moratti inciampò in una brutta vicenda. Per carità, non è stato indagato però insomma è stato intercettato insieme a un boss della ‘ndrangheta che diceva: "Speriamo muoia come un cane" riferito a un altro imprenditore. Ecco insomma questo, voglio dire.</p></u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Io non lo candiderei eventualmente no?<del type="repetition">Non, non è, non è</del>un bel segnale diciamo in un curriculum.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>no le faccio.</u>  
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma c’è, ecco.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Questo non risulta insomma perché nelle informative corrispondeva data di nascita esattamente diciamo <del type="repetition">del vostro del vostro.</del></u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Questo però lo dicono i ROS dei Carabinieri, non lo dice Giovanni Tizian.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Si d’accordo. Voi avete già il Presidente...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p><del type="repetition">No, no</del>infatti ho precisato, non è stato neppure indagato. Certo non è una bella frase quella che ha pronunciato quando sappiamo che le vittime che subiscono le estorsioni fanno una vita, veramente una vitaccia.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Si, no.<del type="falseStart"/>Ma sta tutto nella vostra ambiguità nel rapportarvi con certi ambienti. Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Luca Marsella, quindi.</p></u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Uno<del type="repetition">dei, dei</del> registi del successo a Ostia no? È  innegabile, assieme a Carlotta Chiaraluce Marsella recentemente ha avuto una condanna a due mesi, poca roba, per aver detto a dei ragazzi nel 2011 "vi ammazzo tutti" per non fare una manifestazione.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Quindi parole gentili no?</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">C’è l’appello?</u>  
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma no, ma la cosa.</u>  
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>No, ma c’è già una sentenza di primo grado. Però la cosa che mi interessa di più di Marsella e della Chiaraluce sono i rapporti con Roberto Spada. È  sufficiente...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Fino a qualche giorno fa ero assolutamente incensurato e lo descrivevo come il fratello di Romoletto che fatto<del type="repetition">la storia, la storia</del>criminale di quel posto, cioè Ostia e adesso però è un picchiatore di cronisti diciamo Roberto Spada, tra l’altro aggravato all’articolo 7 quindi vuol dire che ha comm<del type="falseStart"/>ha picchiato quel cronista avvalendosi di un metodo mafioso. Ok?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ecco mi chiedo, come Marsello e Chiaraluce sono così amici<del type="repetition">di, di</del>un tale come Roberto Spada, e poi, lei, soprattutto come capo politico di un partito come CasaPound non se ne può uscire da questa vicenda dicendo: "beh Roberto Spada non è un iscritto al movimento". Qui la risposta deve essere più complessa e più articolata se mi permette perché lei ormai non è, diciamo, il responsabile di un movimento così, è il responsabile di un movimento che sta per correre alle prossime nazionali. E come a tutti i rappresentanti di un partito,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come tutti i rappresentanti di un partito devono dare conto di queste amicizie, insomma, che non sono proprio rispettabilissime. Cioè...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no,</del><del type="repetition">non su Facebook non su facebook.</del></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">No stiamo parlando anche di una grigliata in spiaggia.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no, no.</del></u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">La Chiaraluce, la Chiaraluce</del>addirituttra lo chiama: "Robbè".</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Diciamo uno che non conosco non è che lo chiamo "Robbè" così no?</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma<del type="repetition">le abbiamo fatte, le abbiamo fatte</del>il nostro giornale ha trattato di qualunque cosa.</u>  
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>io sto parlando<del type="repetition">dei rapporti, dei rapporti</del>di amicizia.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Lui si, ma la famiglia Spada insomma.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Quindi Frederic Chapion lo conosce, l’ha conosciuto per caso diciamo.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Chapion è diciamo quello che ha curato la campagna elettorale per Marie Le Pen che finì nei guai.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Si, no mi faccia finire un attimo.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Che finì per i rimborsi, diciamo per i fondi della Force National e Frederic Chapion ha aperto una società in italia, una società di comunicazione in Italia nel 2014 – 2015. Chapion è stato visto, è stato fotografato col vostro Ministro degli Esteri, De Buellie. Quello che tiene i rapporti no? Possiamo definirlo ministro degli esteri è molto amico De Buellie.<del type="falseStart"/>Voi Frederic Chapion non l’avete mai visto, mai sentito.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">De Buellié non è proprio l’ultimo di CasaPound.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Grazie.</u>
