<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora, sui giornali si è parlato di eroina e cocaina, io lo vorrei sottolineare,<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/><del type="repetition">assolutamente no, assolutamente no</del>nella nostra scuola...<del type="truncation"/></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lo spinello è ben diverso da cocaina e eroina che sono due droghe pesanti.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Allora si, magari sono entrati insomma delle droghe leggere come l'hashish però non c'è stato spaccio, che è ben diverso.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Eroina e cocaina mai entrate nella nostra scuola, mai spacciate nella nostra scuola e noi lo condanniamo e siamo completamente contro, quindi questo deve essere...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Guardi la mia lettura è quella che lei prima citava, cioè secondo Eduscopio il liceo scientifico Virgilio, il settore scientifico è uno migliori di Roma e quindi uno dei migliori d'Italia. E questo è un dato di fatto.</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>C'è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un problema molto grosso che riguarda invece<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la patologia delle occupazioni, perché la maggior parte di questi diciamo incidenti, fenomeni, e xanax, cocaina. Io sono figlio di un giornalista quindi mi sono molto documentato.</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Eh si.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Essendo poi un filologo classico mi sono sempre documentato. Allora le occupazioni sono una patologia. Quando io vado in Europa a parlare con i miei colleghi, dalla Finlandia, alla Spagna, lla Germania, quando si parla di occupazioni, hanno la faccia a punto interrogativo, anzi esclamativo. Non capiscono di cosa si stia trattando. Perché? Perché è un momento di rottura della legalità, questo senza alcun dubbio, ed è un momento proprio di rottura del dialogo che ci deve essere fra le famiglie, i genitori appunto, gli studenti e i professori. Quando io leggo, cari ragazzi, che voi avete occupato nel novembre 2015 perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'intervallo era troppo breve, qualcuno di voi avrà occupato, e alla fine dell'occupazione mancava un cervello, un cervello non di qualche professore o di qualche Preside, un cervello del laboratorio di scienze, la mano ed altri oggetti che erano spariti, perché? Perché volevate un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo così, un intervallo più ampio. Quando poi ad aprile, quindi qualche mese dopo, dello scorso anno avete occupato perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la Preside secondo voi aveva chiamato i Carabinieri, cosa che non è vera perché i Carabinieri stavano attenzionando, come dicono loro, un ragazzo del Virgilio che aveva già avuto in precedenza problemi di spaccio, lo hanno arrestato e qualcuno ha provato a spaccare la porta della Preside eccetera eccetera. Cioè ci sono tutta una serie di patologie che avvengono durante le occupazioni. Il fatto che durante le occupazioni...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Prego.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Cioè i giornali.<del type="falseStart"/>E perché non querelate i giornali? Questo è il Corriere della Sera, mica è l'Araldo di Frascati?.</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma infatti si è visto, perché è stata l'unica persona che io in anni io ho questionato perché...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora io volevo rispondere alla Ministra.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Innanzitutto non è vero che c'era un'unica lista per i candidati a i rappresentanti d'istituto ma ce n'erano ben due. La seconda lista...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Questo però non, su questo non possiamo rispondere.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Cioè l'occupazione, hanno detto bene durante l'occupazione Alex? Tutto bene? Cioè i giornali hanno mentito? Xanax e altre cose? Tutto? Tutto inventato?</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma questo non vuol dire nulla.</u> 
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma scusa cerca di essere legato alle situazioni.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">No ma che c'entra il filmino hard.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><del type="repetition">Ma io ma io</del>come Preside varie volte ho mandato i cani antidroga.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Aspetta, ma come perché mai?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Ma prevenzione che cosa? La scuola fa prevenzione.</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Le posso fare un esempio? Io sono stato Preside in una scuola vicino a Piazza Vittorio, c'erano 4 o 5 edifici scolastici delle superiori. 3, 4 mila alunni. Ci risultava dai genitori degli studenti che c'erano spacciatori di fuori che distribuivano di tutto. Abbiamo chiamato i cani antidroga, hanno preso dei giovani che tra l'altro stessero<del type="falseStart"/>stavano spacciando, che cosa c'è di strano in tutto questo?</p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>No voglio dire, ci sono due aspetti. C'è l'aspetto della prevenzione,<del type="repetition">il, il</del>non capire che la Polizia di Stato, per quanto riguarda appunto il cyberbullismo, per quanto riguarda appunto l'educazione stradale, nelle scuole si fanno moltissime di queste cose. La Baldriga, la Preside precedente, aveva fatto corsi e lo potete testimoniare voi da questo punto di vista, fermo restando che lo spacciatore non si ferma. Allora o diciamo come ha detto lei all'inizio, sesso, droga e rock and roll, cioè a scuola può entrare hashish e di tutto, oppure appunto dobbiamo prendere delle misure preventive dal punto di vista della formazione, ma nello stesso tempo repressive se noi c'abbiamo lo spacciatore, il cocainomane...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Ma che c'entra? Non mettere in mezzo cose? Tu stai facendo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><p>Oppure evidentemente c'è un problema di tossicodipendenza nelle scuole? Va assolutamente abbattuto questo fenomeno. Durante, io penso che<del type="repetition">durante le occupazioni, durante le occupazioni</del>succede di tutto, ecco perché noi chiediamo una didattica flessibile, noi chiediamo appunto...<del type="truncation"/></p></u>
