<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Si, è un mondo straordinario sul quale carichiamo tantissime responsabilità, ma la scuola pur tra molte difficoltà riesce sempre a sorprenderci in positivo perché comunque forse l'istituzione più importante del Paese.</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f"><p>Ma guardi sicuramente ci sono, come dire, fra il centro-destra, il centro-sinistra, delle posizioni diverse anche quando si parla di scuole di educazione. Però nel fatto di specie io devo dire che ho letto una corposa rassegna stampa sulle condizioni del Virgilio e mi rendo conto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>insomma, non penso che siano stati scritti tanti articoli su fatti precisi, senza che ci sia un minimo di fondamento. Quindi se quei fatti esistono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io credo che da un lato sia comprensibile la sensazione degli studenti di essere criminalizzati, e questo sarebbe sbagliato perché non bisogna mai generalizzare. Se qualcuno ha commesso degli atti intollerabili è giusto che venga sanzionato, ma sicuramente al Virgilio ci saranno centinaia di studenti per bene che mai hanno fatto atti di bullismo e che ovviamente, come dire, in qualche modo dispiaciuti nel vedere<del type="falseStart"/>e questo lo abbiamo capito. Però dall'altra parte ho letto, anzi ho ascoltato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quella dichiarazione della Preside, e fatico a pensare, avendo fiducia nella scuola e negli insegnanti, nei dirigenti, che una Preside utilizzi quelle parole senza soppesarle. E allora io penso che sia sbagliato criminalizzare anche la Preside, perché se noi buttiamo la polvere sotto il tappeto e non abbiamo il coraggio di schierarci dalla parte di chi cerca di ripristinare...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f"><p>È un po'<del type="falseStart"/>È l'abituarsi<del type="repetition">al al</del>piccolo spaccio, piuttosto che a situazioni di bullismo che vengono in qualche modo tollerate, purtroppo qualche volta anche da parte dei genitori. E invece io credo che noi dobbiamo avere fiducia negli insegnanti e nei dirigenti e dobbiamo cercare di mantenere un principio di autorità. Perché se in qualche modo raccontiamo ai nostri figli che la Preside forse è inadeguata, che in qualche modo forse l'insegnante è troppo severo, magari pensiamo di fare il loro bene, ma nei fatti prepariamo per loro un futuro dove la responsabilità non è sufficientemente affermata.</p></u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Credo anche che la scuola, essendo una comunità educativa, che laddove gli insegnanti hanno preso una posizone così distante dalla Preside forse l'aspetto mediatico ha fatto<del type="repetition">venir venir</del>meno questa comunità e quindi fa bene la Fedeli a richiamare la rappresentanza degli studenti ma anche quella degli insegnanti, le famiglie a trovare una sintesi.</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Grazie a voi.</u>
