<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Buongiorno a lei! Buongiorno ai telespettatori.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È passato un po' di tempo.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Il '18 sono convinto, continuerà con la crescita, probabilmente sarà una crescita più elevata di quella del '17 perché la crescita ha preso un suo abbrivio strutturale. Le imprese stanno investendo, stanno quindi aumentando la domanda prospettica di occupazione. C'è più stabilità, il debito si è stabilizzato e comincerà a scendere in modo visibile, sui mercati finanziari, in questi mesi, la fiducia si è rafforzata. Il sistema bancario è stato messo in sicurezza. Se ci saranno le condizioni politiche per una continuazione di queste<del type="falseStart"/>di questa strategia allora l'economia continuerà a crescere, anzi si rafforzerà, di questo ne sono perfettamente convinto.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Il problema è la governabilità o, se posso dire in altri termini, è lo scioglimento di un equivoco. Secondo te questa campagna elettorale sta dividendo il paese in due. Tra chi vuole continuare e rafforzare quello che è stato fatto e ha portato i risultati che lei ricordava, piuttosto che chi vuole eliminare. Sappiamo bene che c'è un gioco in questi momenti, in questi giorni sui social media: che cosa vuoi eliminare? C'è di tutto.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ma questo è lo scontro politico e economico che io vedo in questi giorni.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">No questo andamento.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Questo profilo, diciamo, della crescita lo vediamo al fondo monetario, lo vediamo anche in altre istituzioni, non tutte. Questo sconta una cosa, sconta il rallentamento della crescita della domanda mondiale. Può darsi che ci sia un rallentamento della crescita della domanda mondiale perché è cresciuta parecchio, io però sono convinto che i fattori specificatamente italiani della crescita<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>continueranno e mi aspetto una revisione di quei numeri. Staremo a vedere fra qualche mese.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ma forse è la barba perché tutti e due hanno la barba e quindi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È più di un milione se si calcola dall'inizio del Governo Renzi.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Esattamente!</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Dunque la dinamica dell'occupazione intanto dipende da più fattori, non è solo il Jobs Act. Il Jobs Act è l'insieme di regole, quindi quello che in gergo si chiama la struttura dell'offerta del lavoro.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Poi ci sono gli incentivi fiscali che hanno una durata limitata nel tempo e che a un certo punto si esauriscono e vanno eventualmente rimpiazzati. E poi c'è la domanda di lavoro che è quella che fanno le imprese, che dipendono a loro volta dagli investimenti.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Siamo usciti da una crisi, lo ricordava lei prima, che in<pause/>tre anni di recessione ha portato via quasi 10 punti di Pil.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Quindi questa non è una ripresa qualunque, è una ripresa che ci porta via finalmente dalle secche, di una recessione terribile che ha minato anche la fiducia delle imprese delle famiglie.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>C'è un problema di<pause/>composizione, sono d'accordo, tra lavoro a tempo determinato ma non è un lavoro a un giorno, è un lavoro a parecchi mesi, a trimestri con incentivi che vanno fino a 3 anni e<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>lavoro a tempo indeterminato. Penso che non ci sia niente di male, nei prossimi mesi, a vedere se si può aggiustare al margine la struttura del Jobs Act, o rivedere a margine la struttura degli incentivi fiscali per evitare di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avere un mercato del lavoro che alcuni considerano squilibrato. Intanto rimane un fatto: c'è più di un milione di posti di lavoro. Quel grafico comincia dal maggio...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Se lo facessimo cominciare da febbraio, sarebbe più di un milione. E inoltre c'è un dato che non c'è in quel grafico ma che è interessante.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il lavoratori, i lavori dipendenti sono aumentati, sono diminuiti quelli indipendenti che a volte segnalavano un lavoro "finto" se posso usare questi termini.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Sono d'accordo che c'è questa tendenza. Una tendenza non solo italiana.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>È una tendenza che a che fare con la diffusione di nuove tecnologie, è la tendenza che ci dice una cosa: dobbiamo dotare i giovani di nuovi skills, di nuove capacità e quindi c'è bisogno di rafforzare il sistema di formazione, rafforzare il rapporto tra imprese, mondo del lavoro e appunto formazione, su cui il Jobs Act può essere ulteriormente rinforzato. Bisogna andare in quella direzione, la direzione che in gergo si chiama 'impresa 4.0'.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io penso che il Jobs Act deve ancora dare tutti i suoi frutti in termini strutturali. Ha aumentato la flessibilità in entrata e in uscita, quindi ha aumentato quando c'è un ciclo economico favorevole, in particolare, la propensione delle imprese ad assumere, credo, che questo con la continuazione degli investimenti che già vediamo, si vedrà nei prossimi mesi, nei prossimi trimestri. E si può ragionare sulla insieme di incentivi fiscali che accompagnano il Jobs Act. Com'è noto quest'anno la legge di bilancio 2018 introduce degli incentivi permanenti all'assunzione dei giovani.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono 300 milioni perché ahimé, con buona pace di chi prima ascoltavo, non ci dobbiamo dimenticare dei vincoli di bilancio.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ho sentito questo numero, in realtà...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono un po' più dei miliardi che sono al netto delle clausole di salvaguardia.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono circa una decina di miliardi.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Spesi per famiglie, imprese, per lotta alla povertà.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Dunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io penso che bisogna ragionare a lungo termine sulla struttura di agevolazioni fiscali che accompagnano il Jobs Act.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Questo dovrà essere nei termini più estesi possibili, fatto in modo permanente. Quindi bisogna avere un orizzonte di bilancio pubblico almeno di legislatura. Io credo che questo debba essere un capitolo da aprire. E da questo punto di vista naturalmente, bisognerà anche fare i conti col vincolo di bilancio, quindi col fatto che, e qui ribadisco uno dei risultati del Governo degli anni di centro-sinistra, bisogna abbattere le tasse.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Naturalmente non tutte le tasse sono uguali, le tasse vanno in generale abbassate, la pressione fiscale va abbassata.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ma va anche usata la pressione fiscale relativa per reindirizzare le risorse, quindi favorire l'occupazione giovanile e quella a tempo indeterminato.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ha perseguito con vigore ma con dei risultati.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Abbiamo abbassato la pressione fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Di alcuni punti.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Innanzitutto se posso, la riforma fiscale di Trump è una cosa un po' diversa che presuppone, tra l'altro, che alcune tasse aumentino.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Perché se no non si coprono.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Diciamo anche i vincoli di bilancio anche molto più sciolti che gli Stati Uniti possono godere.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Comunque, posso, sulla Flat Tax si è discusso molto, si discute e ovviamente va studiata con attenzione. Volevo dire una cosa, la Flat Tax è il tipico prodotto<pause/> "bacchetta magica" perché sembra, sembrerebbe che con l'introduzione della Flat Tax, indipendentemente dall'aliquota, si dovreb<del type="truncation"/>potrebbero ottenere due importantissimi risultati: 1. la semplificazione perché ce ne è una sola; 2. l'abbattimento delle tasse perché si passa dall'aliquota marginale a 23%, credo, per Forza Italia e sotto il 20. Ho sentito Salvini prima.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Ecco<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>capisco quindi che dire si farà la Flat Tax<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>suscita gli entusiasmi e ho anche sentito di persone che pensano di votare grazie alla Flat Tax. Ci sono altri due aspetti della Flat Tax: uno, bisogna, e questo è uscito fuori nella sua conversazione con Salvini<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>diteci dove trovate le<del type="repetition">decine e decine e decine</del>di miliardi che servono a coprire la Flat Tax; 2. diteci come si evita che la Flat Tax produca un risultato ben noto cioè quella di essere regressiva e cioè di far beneficiare progressivamente.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Più i ricchi piuttosto che che i meno abbienti.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Quindi se parliamo di Flat Tax, parliamo di quello che è veramente. Cioè una possibile riforma fiscale generalizzata, che in alcune delle proposte che ho visto, non quelle politiche ma altre, presuppongono un aumento di alcune tasse, per esempio, l'Iva.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">E presuppongono sicuramente un problema di finanziamento che<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>con la nostra dinamica di finanza pubblica, secondo me, è totalmente insostenibile.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">La regola del gioco.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Questo sta a me solo in parte rispondere.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Però non mi astengo, non mi astengo dal rispondere.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Che tipo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Ci sono, questo è noto, lo sanno tutti, tre forze in campo. Però, secondo me, per capire dove andremo a finire<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>bisogna, se posso, riportare tutto a una divisione fra due posizioni e non tre. E cioè, chi vuole essenzialmente smantellare quello che è stato fatto: Jobs Act, legge Fornero, sistema fiscale, lotta all'evasione fiscale, non dimentichiamo di quello e chi vuole, invece, continuare perché ritiene che quella sia la strada giusta. Alla fine, qualunque sia l'accordo politico e non ho idea di quali forze politiche poi si<pause/>riconoscano sotto queste due bandiere, si tratterà di decidere se è possibile formare una coalizione che dice: il lavoro fatto sarà incompleto, impreciso però va nella direzione giusta e quindi rafforziamolo eppure<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oppure chi dice: no, è tutto sbagliato, è tutto da rifare, come diceva qualcuno molto famoso. E quindi aboliamo la Fornero, come diceva Salvini, togliamo il Jobs Act perché va tutto male e introduciamo qualcosa di nuovo, magari la Flat Tax però senza specificarne i termini complessivi e termini problematici.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Mah io questo non lo so, intanto bisogna vedere come si passa e questo non lo dico guardando la realtà italiana ma lo dico guardando la realtà<del type="repetition">di altri di altri</del>paesi. Come si passa dai programmi elettorali ai programmi di governo, soprattutto visto che da programma elettorale a programma di Governo c'è di mezzo la forse inevitabile<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>coalizione. È uno degli scenari, ho detto qualche giorno fa. Mi sembra una cosa banale, non mi sembra, è una cosa che anche lei giustamente ricordava all'onorevole Salvini.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io sono una persona che dice: cerchiamo di capire su quali cose concrete si può essere d'accordo e come si fanno. Dopodiché vediamo chi si può raccogliere intorno.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">A questo programma e queste idee.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io francamente non lo so.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Perché dovrei conoscere e questo lo dico con tutta sincerità.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Dovrei conoscere un po' più a fondo<pause/>non tanto quello che si legge sui giornali o gli annunci sulle Flat Tax etcetera, quanto quello che effettivamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i vari partiti vogliono mettere in campo e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e decidere di andare con questi programmi ad un negoziato con eventuali altre forze politiche. Conosco, ovviamente, un po' meglio, diciamo così, quello che propone il PD e su questo io ovviamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>trovo il mio accordo. Ci possono essere punti specifici ma questi sono punti specifici che devono essere coerenti con un quadro generale,  bisogna continuare sulla strada delle riforme, sulla strada del consolidamento fiscale perché questo porta a più crescita sostenibile.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Esiste anche l'astensione, se non sbaglio.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io non continuo a scegliere Forza Italia perché Forza Italia non l'ho scelto.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sì, ma guardi al di là delle<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>...<del type="truncation"/><del type="repetition">sì sì.</del></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Al di là delle questioni personali, lei ha citato Massimo D'Alema a cui mi lega un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vecchio rapporto che rimane, penso in piedi, sul piano personale certamente da parte mia. Dal punto di vista dei contenuti in questi mesi si sono avuti scambi con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per esempio quello che adesso è il Movimento Liberi e Uguali che prima era MDP.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Su alcuni temi c'è molta comunanza d'interessi, per esempio, il ruolo centrale degli investimenti pubblici che sono una leva di cui il paese deve dotarsi. Sentivo di nuovo Salvini lamentarsi<pause/>del Codice degli appalti, bisogna fare in modo che gli investimenti pubblici diano un grande contributo alla crescita. E su questo penso che con Liberi e Uguali, con D'Alema e con Bersani e con altri esponenti<del type="repetition">di quella di quella</del>parte politica si possa essere molto d'accordo.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Guardi, io...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io più che essere possibilista, sono ottimista. Mi auguro fortemente che tutto quello che è stato fatto in questi anni, possa essere preservato e rafforzato anche perché questo, e quello nella mia interpretazione, ma non solo, è quello che ci chiede il resto del mondo. Ci chiedono le istituzioni, ma ci chiedono i mercati i quali, dai quali noi dipendiamo per il finanziamento giornaliero del nostro debito.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Mi candido perché voglio dare un contributo, magari in una forma diversa, a quello che è stato fatto. Evitare, l'ho appena detto ma lo ripeto volentieri. Evitare che tutto questo sforzo, che sta dando frutti che secondo me saranno crescenti nel tempo, possa essere smantellato. Questo è il mio più grande timore. È questa la vera sfida del paese.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Ma io non so se continuerò ad essere il garante di qualcosa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>L'Italia<pause/>è assolutamente in grado, oltre ad averne bisogno, di essere garante di sé stessa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Bisogna che l'Italia continui a costruire credibilità, cosa che è successa in questi anni e la credibilità, e questo viene dalla mia esperienza personale, innanzitutto si conquista rispettando gli impegni e dimostrando agli altri che noi non cerchiamo scorciatoie, ma vogliamo casomai cambiare le regole quando riteniamo che sono sbagliate e spesso lo sono.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ma finché ci sono certe regole continuare a rispettarle.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io mi sono fatto un'idea dei Cinque Stelle in questi anni guardando a due esperienze: l'esperienza, chiamiamola, di non amministrazione di due importantissime città del nostro paese e i rapporti con i Cinque Stelle molto spesso a livello parlamentare sono rapporti basati sulla propaganda. Molto spesso quando andavo in Parlamento a rispondere alle domande di qualche parlamentare dei Cinque Stelle, la mia risposta veniva ignorata, e questo va benissimo ed è diritto di chi me la fa, ma assolutamente stravolta nel suo contenuto, questo non è un segno di serietà. Purtroppo questa è una caratteristica propagandistica dei Cinque Stelle che continua a rimarcare anche oggi. E questo.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È un pericolo per la stabilità e la sostenibilità del paese con tutto quello che ne segue, quello che dicevo prima<pause/>dovuta spesso anche a grande incompetenza.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Non lo so.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io ho dato la mia disponibilità e quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lascio a chi è più competente di me, di decidere come utilizzare la mia figura che spero possa essere utile<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>nella campagna elettorale. Quindi valuteremo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nei prossimi giorni, immagino, questa cosa specifica.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Vorrei dire una cosa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non so se farò dei comizi in giro.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Però io quando ero neolaureato, ho fatto attività politica anche, come si chiamava allora, di base<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>e l'ho fatta per molti anni e quindi non sarebbe una novità. Naturalmente i comizi allora o le riunioni o le assemblee<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo tra 4 mura sono una cosa importante. Io a sé, do molta importanza alle reazioni che i cittadini, magari non esperti delle cose tecniche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le reazioni che questi cittadini hanno proposto per capire che poi serve alla loro vita.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Una proposta, e questo lo si può chiedere solo alla gente, andando tra la gente.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>Io non do nessun giudizio sulla cosa specifica. Ribadisco che ci sarà un voto e, secondo me, la discriminante del risultato del voto veramente sarà quella che dicevo prima e di conseguenza le opzioni di governo saranno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>costruite su la possibilità di identificare una coalizione di Governo che voglia continuare un percorso. E da questo punto di vista, il percorso dei 4 anni alle nostre spalle, pur con due validissimi primi Ministri è molto coerente, è un percorso praticamente ininterrotto su quasi tutti i temi.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Il mio rapporto con Renzi non è mai peggiorato, certo si è diradato visto che non ci vedevamo tutti i giorni o quasi come prima, insomma.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><p>I miei rapporti con Renzi, l'ho detto pubblicamente, sono<del type="repetition">molto molto</del>divertenti e impegnativi e a volte sono rapporti su cui siamo in disaccordo. Compreso all'inizio sugli 80 euro.</p></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Grazie a voi!</u>
