<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m"><p>Behm ci sono stati gli arresti, io ho fatto il mio dovere come testimone.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Ci sono stati degli arresti dei fratelli Zagaria. Io precedentemente avevo fatto arrestare anche il cugino di Schiavone, Sandro in flagranza di reato della mia azienda agricola. E però purtropoo successivamente la burocrazia mi ha fatto morire più della camorra.</p></u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m"><p>Ho perso la casa, ho perso la casa di mia madre e il tutto è stato bloccato anche per il processo Schiavone<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>in maniera del tutto fuori norma perché è stato deciso, ripeto: non secondo la legge che dice che bisogna aspettare tutti e 3 i gradi di giudizio ma nel frattempo bisogna dare un acconto pari anche al 50% per fare in modo che le aziende possono continuare a lavorare. Cioè l'imprenditore che decide di denunciare e di sposare lo Stato può vincere solo quando le aziende sono aperte. Le mie aziende purtroppo le ho dovute chiedere. Io dopo le mie testimonianze, un giorno dopo mi hanno bruciato una vettura, mi hanno rubato i furgoni, distrutto un caseificio e non ce l'ho fatta più, ho chiesto aiuto alla commissione antiracket ma è stata<del type="falseStart"/>semplice la decisione della commissione antiracket decidendo di voler aspettare l'appello.</p></u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Assolutamente, perché purtroppo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m"><p>Questa è una domanda difficile perché da un lato troppi imprenditori, quelli che denunciano, perdono le proprie attività, perdono tutto nonostante abbiano fatto una scelta difficile. Però io voglio ribadire che bisogna credere nello Stato, bisogna denunciare ma bisogna fare in modo che la burocrazia non possa distruggere quell'imprenditore che invece denuncia e che deve essere una vittoria rimanere le aziende aperte che sono simbolo di legalità.</p></u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Buonasera signor Procuratore.</u>
