<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Buongiorno a lei.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Buon risultato.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Certamente.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Per me è una ragazza che, essendo io romanista, non offende assolutamente la maglia della mia squadra, quindi non capisco chi si possa sentire offeso da una simile iniziativa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>. Secondo me<del type="repetition">non, non</del>si fa un gran favore alla memoria<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>poi andando a generalizzare e colpire tutti i tifosi italiani perché poi sono<del type="repetition">stati, stati</del>letti brani di Anna Frank, sono stati fatti tutta una serie di iniziative che andavano a colpevolizzare tutti i tifosi italiani, come se tutti quanti avessero diciamo una responsabilità nel gesto che era isolato.</p></u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">E fatto da 100...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No attenzione. Ovviamente chi utilizza la foto di Anna Frank pensando di offendere qualcuno è<del type="repetition">fuori, fuori</del>di testa ovviamente ma io da romanista non mi sento offeso nel vedere una foto di una ragazzina di 14 anni sorridente, Anna Frank, con la maglia della mia squadra quindi non...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Beh sicuramente fa piacere perché è un’immagine che ci lascia una bambina sorridente, allegra e felice nel pieno della sua giovinezza quindi vederla con la maglia della squadra.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Sicuramente.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Però non capisco come si possa qualcuno sentire off<del type="falseStart"/>uno si sente offeso...</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se la si utilizza come offesa.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ma lo ha detto lei. I feriti per esempio sono da entrambi i fronti. Che vuol dire? Di cosa stiamo parlando? Stiamo parlando di una forza politica che vuole stare in piazza ovviamente, così come democraticamente ci sono tutte le forze politiche ma che non ha intenzione di farsi cacciare via con la violenza da i simpatici ragazzi dei centri sociali che credono che nella Costituzione ci sia scritto che qualcuno può con violenza spegnere un movimento come CasaPound. Quindi i nostri ragazzi sono in piazza, vengono assaltati regolarmente così come avete, diciamo così, fatto cronaca anche voi di episodi non solo a CasaPound ma anche ai banchetti della Lega...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Guardi se non esistessero i centri sociali.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Che poi non tutti sono così, ma quelli più facinorosi che li vediamo sfasciare le città, sfasciare le vetrine, se non esistessero loro non esisterebbe la violenza politica in Italia perché CasaPound starebbe tranquillamente in piazza a chiedere i voti, se li prende.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Va all’interno dei consigli comunali. Se non li prendiamo non, nessuno...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Prego, prego.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Di solito noi lo facciamo solo nella commemorazione dee nostri caduti, non lo facciamo come strumento politico per stare in piazza perché è una cosa del passato che riguarda i ragazzi che sono morti nel passato.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Sicuramente nelle manifestazioni di CasaPound lo troverà difficilmente.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si, solo se andiamo a commemorare i nostri ragazzi morti negli anni ’70 o nella Repubblica sociale.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Purtroppo sono morti tanti ragazzi.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Responsabile milanese si.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Il fatto, il fatto</del>Marco Clemente.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Intanto Marco Clemente continua, se posso rispondere.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Alla fine non è stato lui e c’è in atto una perizia sulla voce per dire che la sua voce non era quella quindi.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Cioè non era responsabile di quella telefonata.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>però<del type="repetition">è una via, è una via, è un processo in corso</del>di...</u>  
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io vorrei parlare con le carte finali, voi le condanne.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">C’è una condanna per Marco Clemente?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Se lo avesse, se lo avesse</del>pronunciato lui non sarebbe.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Sviamo, siamo</del>Luca.</u>   
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Luca ricorse in appello.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se io vado in Questura e dico "lei mi ha minacciato di morte".</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Lei prende una denuncia.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Posso rispondere?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ah okay. Bene. Allora, che ci sia un’amicizia, diciamo così, dai post su Facebook fra Carlotta Chiaraluce e Luca Marsella è cronica e questo è ovvio. Sicuramente da parte mia lo ritengo sconveniente perché delle persone che si candidano, diciamo così, all’amministrazione della cosa pubblica anche se hanno un’amicizia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>così su Facebook.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Su Facebook mi faccia fare.<del type="repetition">Voi, voi </del> state parlando di post su Facebook.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si sono conosciuti, si sono conosciuti</del>all’interno della festa che avete mandato anche voi, che era una festa per bambini che avete visto, considerando che, ritenendo che la palestra di Roberto Spada fosse un interlocutore possibile per fare una piazza di<del type="falseStart"/>una festa a Piazza Gasparri perché la palestra di Roberto Spada è accreditata con il Comune di Roma, con la Regione Lazio ed organizza insieme il 25 aprile ad Ostia le manifestazioni sportive per ricordare il 25 aprile i partigiani.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se è accreditata per il Comune di Roma e per la Regione Lazio sarà, andrà bene per far giocare i bambini ad Ostia la palestra di Roberto Spada, probabilmente...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se io devo organizzare una festa in piazza con una palestra.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>E vedo che c’è un patrocinio da parte del Comune di Roma e della Regione quindi è una palestra accreditata vorrà dire che può fare anche una festa per bambini a Piazza Gasparri. Quindi, voglio dire, andare in piazza.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A fare la festa per bambini...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma non stiamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma io non voglio evadere, mi ascolti, mi faccia dire.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io non ho rapporti con Spada, non è iscritto a CasaPound.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Luca Marsella e Roberto Spada si sono conosciuti a quella festa in Piazza e hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia e si sono conosciuti lì e si sono scambiati 2 o 3 messaggi su Facebook.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Vabbè c’è un rapporto di amore.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma io.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Se lo conosce forse lo chiama. Io sto dicendo che si conoscono, non sto dicendo che non si conoscono.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Quando si sono conosciuti in quella festa in Piazza il signor Roberto Spada era...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Allora quindi neanche il comune di Roma lo può frequentare?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Allora vada a fare queste rimostranze anche al signor Marino, al signor Zingaretti.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Che<del type="repetition">patrocina, patrocina</del>eventi pubblici con la palestra di Roberto Spada il signor Zingaretti. Allora chiamatelo, mettetelo qui e "ma perché lei ha"...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Perché loro mi stanno dicendo che il problema è che è stato fatto a una festa per bambini.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma guardi Roberto Spada, l’endorsement politico andando...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A votare qualcuno lo fece sui 5 Stelle e non mi pare che fu chiamato qui Di Battista a chiedere il conto sull’endorsement di Roberto Spada.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Comunque per tagliare la testa al toro Roberto Spada oggi, ad oggi...</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Roberto Spada dopo l’orribile gesto che ha fatto ad oggi è condannato, o comunque sia verrà condannato, è stata fatta anche l’aggravante mafiosa. È  chiaro anche che i rapporti personali, di amicizia che ci possono essere fra Luca Marsella e Roberto Spada finiscono qui e non verranno riproposti. È chiaro che se dovessi organizzare una festa oggi in Piazza Gasparri non chiamerei più la palestra di Roberto Spada, alla luce di quanto ha fatto. Ma mi creda, 2 anni e mezzo fa Roberto Spada era un incensurato che faceva le feste col Comune di Roma per cui andava bene anche per fare la festa di CasaPound.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No, non c’è un rapporto economico e non ci sono finanziamenti da parte del Front National a CasaPound, questa è la riposta, molto semplice.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">Quante, quante</del>sono queste società che sono nate? Un ristorante e una marca d’abbigliamento?</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Il nostro, il nostro</del>movimento di 20.000 persone, se otto di loro fanno gli imprenditori non credo che ci sia.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Da recriminare...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma se<del type="repetition">Ci fosse una società, ci fosse una società</del>con un frances<del type="falseStart"/>cioè se i nostri qui fanno la società con un francese, se degli iscritti a CasaPound fanno una società con un francese non è io che...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ma è un ristorante ragazzi. C’è un ristorante al centro di Roma dove potete andare a mangiare una carbonara e questo sarebbe, diciamo, il meccanismo con cui noi finanziamo il nostro movimento? Mi fa sorridere questa cosa.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">e quali sono me le dica?<del type="repetition">Gentilmente, gentilmente</del>se ce le può dire perché sembra che abbiamo uno specchio.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">È quella che mantiene il nostro quotidiano che fortunatamente...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No, ma io le dico.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Anche fosse in realtà così, ci sono degli esponenti del Fronte Nazionale che si conoscono con degli esponenti di CasaPound e insieme fanno una società per vendere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prodotti francesi in Italia, carbonare, marchi d’abbigliamento che fanno magliette, io non capisco dov’è il problema. Cioè quanti milioni di euro dovremmo tirar fuori noi da questa vicenda per finanziare poi cosa, non lo so.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Questo è un movimento che non ha finanziamenti pubblici, che vive di suo.<del type="repetition">Vive, vive</del>di quanto donano le persone, dei soldi degli iscritti, delle donazioni.</p></u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">E ovviamente ci sono anche dei nostri che hanno delle marche di abbigliamento.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma<del type="repetition">se ci fosse, se ci fosse</del>un rapporto molto integrato non avrei nessun problema se non il fatto che io non condivido...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io non lo conosco Frederic Chapion, mi piacerebbe conoscerlo però mi state dicendo che conosco una persona che non conosco.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Bene. Allora guardi, il mio problema di dire.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No, io personalmente non lo conosco perché non mi occupo di quello che succede, diciamo<del type="repetition">nel, nel</del>mondo delle società aperte dagli iscritti o dai militanti di CasaPound, questo è ovvio.<del type="repetition">Come, come</del>se voi andaste a chiedere conto a Renzi se un suo militante o iscritto o qualora dirigente di Pavia ha aperto un ristorante ma non è piadineria con suo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No ma io vi dico che sinceramente voi avete fatto un ottimo lavoro. Avete visto che abbiamo delle aziende, che lavoriamo anche e che abbiamo messo su delle cose. Benissimo ma cioè che dobbiamo fare? Dobbiamo lavorare.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Posso dire, gliene faccio un’altra.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Politicamente il dato<del type="falseStart"/>mi preoccuperei ad avere, cioè la cosa che mi dispiacerebbe ad avere rapporti col Fronte Nazionale è che io non condivido più la linea del Fronte Nazionale perché Marie Le Pen si è moderata, ha abbandonato la scelta di uscire dall’euro.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Per cui per me il Fronte Nazionale comincia a essere una cosa un pò troppo liberista</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Si sarebbe un problema perché un partito nazionale non dovrebbe prendere finanziamenti da un altro partito nazionale. Che la nostra posizione sia quella di un’Italia fuori dall’Unione Europea che abbia accordi bilaterali strettissimi con la Russia di Putin questo è chiaro ed evidente, quindi sarebbe un problema essere finanziati ma non è un problema parlare di Russia.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">C’è un ristorante che tira fuori miliardi di euro con cui finanziamo le nostre campagne elettorali.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A forza di carbonare, facciamo i manifesti.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Parleremo di politica quindi la prossima volta, la prego.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Quindi il 9% dei nostri elettori in Italia non hanno<del type="falseStart"/>non sono esseri umani, non hanno il diritto di esprimersi.</u>
