<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ma intanto potremmo cominciare dal dire che il sindacato fa politica sociale, l'ha sempre fatta continuerà a farla. Quello che non torna di questo racconto che ogni volta viene fatto, che sembra un po' ripetitivo - devo dire - nel tempo è quest'idea che ci siano chissà quali cinghie di trasmissione. Ho letto da qualche parte che io avrei deciso consultandomi con dirigenti della politica. No, ho fatto il direttivo della CGIL, la CGIL ha discusso, valutato,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/><del type="repetition">deciso deciso</del>sopratutto perchè per questo che non si capisce l'amarezza se seppure vera<del type="repetition">di Palazzo di Palazzo</del>Chigi, che c'è una distsnza molto rilevante tra le cose che il Governo aveva convenuto con noi di fare e quelle che oggi<del type="repetition">sono sono</del>nella discussione, perchè è vero che abbiamo fatto 3 incontri col Presidente del Consiglio ma per mesi siamo stati al Ministero del Lavoro per attuare la cosidetta fase 2.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/></p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Abbiamo ottenuto più di quel che abbiamo chiesto evidentemente abbiamo in mente due piattaforme diverse, però c'era la sigla CGIL CISL e UIL in quella che abbiamo<del type="repetition">presentato presentato</del>al Governo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io sono assolutamente convinta che abbiamo fatto e stiamo facendo una vertenza sindacale difficile, complicata in un su un tema che come noto ha molte sensibilità anche molto diverse<del type="repetition">nel nel</del>paese per il quale continua ad esserci un grande rancore tra i lavoratori e le lavoratrici...</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>...che pensano di essere gli unici ad avere pagato un gigantesco conto della crisi che altri<del type="repetition">non hanno non hanno</del>pagato. Penso che - come sempre - bisogna fare le vertenze per avere dei risultati e bisogna anche però che i risultati siano apprezzabili da quelli che rappresenti. Se sono molto distanti appaiono la fine di un epoca.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Bha vorrei dirle che questo è previsto anche in documento che porta la firma dell'onorevole Maurizio Sacconi e dell'onorevole Cesare Damiano. Quindi da questo punto di vista.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>C'è un dibattito in parlamento che è assolutamente evidente. Non è un mistero<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, il Presidente del Consiglio l'ha detto in più occasioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>: "Meglio una soluzione con noi perchè se no il Parlamento ha un'altra opinione". Che è discutibile come modalità di appello alle organizzazioni perchè se non vale la cinghia di trasmissione per i partiti non vale neanche<del type="repetition">nei confronti nei confronti</del>del Governo. A questo tema, come dire, alla paura che vorrei dire, penso, ho detto al Presidente del Consiglio: continuo a pensare che stanno perdendo un occasione. Perchè la ragione fondamentale per cui non va bene l'impostazione che ha dato il Governo che è un'impostazione che mette una pietra tombale sull'idea di cambiare questo sistema che è ingiusto, determina molti problemi. I problemi più grossi li determina ai giovani.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Questo si è una modalità di fare informazione perché non ti domandano mai se sei in dissenso ti chiedono se scioperi. Forse ogni tanto bisognerebbe parlare del merito.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Noi abbiamo un mandato del direttivo a decidere le forme di mobilitazione.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ci dispiace molto, abbiamo fatto tutto in questo periodo proprio esattamente per evitarlo<del type="repetition">e continueremo e continueremo</del>a farlo. Pero penso che poi va<del type="falseStart"/>valgono le valutazioni di merito, valgono delle differenze di valutazione<del type="repetition">che oggi che oggi</del>ci sono. Ma neanche però serve drammatizzare. E devo dire abbiamo avuto opinioni radicalmente diverse rispetto al Job Act, questo non ha impedito di fare poi piattaforme di iniziative su tanti temi, quindi non credo che vada drammatizzata.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Voglio dire, se ci sono opinioni diverse credo sia giusto che<del type="repetition">si si</del>conoscano e si valutino.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tutto può essere considerato in questa logica. Il problema è che obiettivo ci si propone, qual è il merito delle questioni, dopodichè è esattamente qui invece il mio rammarico. E l'idea che si possa pensare a una stagione in cui non c'è una, un richiamo, un riferirsi ai temi del lavoro, alle condizioni delle persone come appello per farle tornare al voto in tanta parte e per votare in un altro modo, cioè quest'idea che se facciamo o no l'accordo ne dipendono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i destini della sinistra o del partito di maggioranza di Governo. Io penso che il problema sia se il partito di maggioranza di Governo ricostruisce un rapporto coi temi del lavoro, con le pensioni,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con i giovani, con gli obiettivi che ci sono. Per questo che continuiamo a dire al Presidente del Consiglio che c'ha detto no a delle cose che non costano oggi che non sono oggi nei costi della legge di bilancio, ma che dicono vogliamo un sistema più equo per i giovani.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Continua a dirci di no, cioè è lui che si nega la prospettiva no? Non certo noi.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>No, anche questo vorrei dire. Premesso che gli anziani non stanno tanto bene in questo paese, e questo è un problema serio, non stiamo mica facendo una vertenza sulle pensioni già erogate. Noi stiamo proponendo un problema che le pensioni dei giovani così come sono non permetteranno di avere una anzianità vecchiaia serena. Le donne sono penalizzate dall'aumento dell'eta pensionabile, dal non riconoscimento del lavoro di cura, oggi e lo saranno nel tempo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Si continua a dire che bisogna rincorrere l'età pensionabile, senza misurarsi col fatto che la gente non ce la fa, che se si va in un'aziende a discutere con le lavoratrici di 65 anni non ce la fanno più. E le loro aziende ogni giorno le dicono: siete vecchie, bisognerebbe che andaste via. Allora, noi stiam discutendo di questo. E appunto bhe, bisognerà prima o poi. ma prima o poi bisogna mettersi d'accordo col cervello e, non<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le due cose insieme non funzionano.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bhe almeno uno, uno è in italia vediamo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Bhe, credo che c'abbiano tutte le ragioni<del type="repetition">di di</del>essere arrabiati però hanno sbagliato il titolo cioè. Non abbiamo chiesto di abbassare l'eta pensionabile.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma esatto infatti io questo...</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Si anche le previsioni ottimistiche erano quelle dicevano che l'aspettativa di vita avrebbe continuato ad aumentare, siamo al secondo anno in cui la previsioni dice che...</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Non è esattentamente così. Quindi gli scenari macroeconomici son sempre interessanti per avere delle idee, e poi bisogna anche sapere che ci dovrebbe essere una cosa che si chiama politica.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>E che determina dei comportamenti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>differenti, che è un ottima notizia che si viva di più e meglio, questo richiede più welfare, quindi richiede di spostare gli investimenti verso quello, vuol dire indirizzare diversamente la fiscalità, vuol dire aumentare le retribuzioni dei giovani, che non è che guadagano meno perché ci sono i pensionati che sono cattivi, guadagnano meno perché abbiamo costruito un universo di precarietà e abbiamo sancito che loro dovevano stare<del type="repetition">in in</del>coda e al fanalino. E quando noi diciamo quel sistema è insostenibile non lo diciamo per me oggi, lo diciamo per loro che non avranno la prospettiva di avere un'anzianità serena. Allora la politica serve esattamente perché, visti i numeri dello scenario, uno decide come corregge perché succedano delle cose differenti.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Invece noi usiamo quelle previsioni per dire sistematicamente che si può tagliare il welfare, e che sono le pensioni che devono pagare il gioco per tutti, non funziona.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Eh però non pagano mai i ricchi ma contrapponiamo i pensionati ai disoccupati.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma vi pare?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Discutiamo di quanto sono aumentate le retribuzioni dei manager, discutiamo di quanto...</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Sono andati a profitto, discutiamo del fatto per esempio sulle pensioni più alte un contributo di solidarietà per il sistema non si riesce mai ad averlo, o contrapponiamo il povero pensionato e il povero disoccupato? È questa logica qui non funziona perché la sostenibilità è sempre una sostenibilità che dice: i conti sono assoluti, quindi le condizioni sociali possono peggiorare. I conti non sono assoluti. Anche il sistema fiscale può essere equo o iniquo. Il nostro è iniquo. Il nostro lavoratore paga proporzionalmente più tasse di un banchiere, c'è qualcosa che non va in un meccanismo di questo tipo. È un principio di giustizia.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Per altro in tutta Europa c'è...</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><del type="repetition">Va benissimo, va benissimo.</del></u> 
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ed è un tema<del type="repetition">di di</del>giustizia sociale, anche perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la proposta che - come dire - fu accolta un anno fa era quella: costruiamo uno studio vero sulle differenze sui lavori, sulle differenze dell'aspettative di vita su quella base, come dire, costruiamo un sistema. Qui invece si sta...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quello, quella definizione non è una definizione corretta perché i lavori usuranti son regolati da una legge e sono determinati<del type="repetition">da delle da delle</del>condizioni. Questi li abbiamo denominati in questo periodo: "Lavoro lavori, gravosi" per indicare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lavori che hanno una grande faticosità, la faticosità fisica e anche in qualche caso una faticosità di tipo diverso. Un asilo nido, uno scuola materna è un posto logorante. Non ce ne da questo punto di vista.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Questo punto di vista non c'è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nessun dubbio, ma una cosa è dire: abbiamo, operazione fatta l'anno scorso con l'ape social, un'emergenza e un'altra cosa è dire proviamo a mettere a posto il sistema.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>La risposta è di nuovo un'emergenza nell'emergenza con tutti i rischi, come dire, di contrapporre lavoratori tra di loro.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>No, non sono sufficienti, ci sono 2 problemi: uno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dentro quello schema si dice che non esisteranno più le pensioni di anzianità, quindi si dice che non c'è mai un limite di attività di lavoro, cosa molto discutibile che poi si scontra appunto col fatto: sei vecchio te ne devi andare. E quindi questo è un problema. Secondo, anche su quelle categorie si sta ripetendo la cosa che si è fatta sull'ape sociale. Adesso nessuno lo ricorda più.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>La maggior parte delle domande sono state respinte, ma la pensione di vecchiaia de<del type="falseStart"/>del nostro paese è costruita, è stata alzata con la legge Fornero a vent'anni di contributi per accederci per una ragione semplicissima. Quelle categorie lì nella prevalenza sono discontinue, sono precarie e c'hanno moltissimi problemi e si interrompono continuamente, in parte son lavori stagionali. Se tu porti il cont<del type="truncation"/>il requisito a 30 anni stai semplicemente dicendo che gli dici faccio una cosa che poi non succede.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Tant'è che è da qui che poi i conti su 300 milioni non tornano e sulle platee non tornano, perché il Governo racconta dei numeri che non corrispondono alla possibilità materiale di usufruire di quella possibilità. Un sistema previdenziale dovrebbe essere un sistema di regole universali.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ognuno dovrebbe sapere non può esser fatto per eccezioni. Noi abbiam provato a rifare i conti rispetto alle cose che dice il Governo per le misure che ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>fin'ora annunciato la nostra previsione è una spesa di 73 milioni nel triennio, che non ci pare esattamente quella dei 300 milioni, ma questo è un grande tema perché ogni volta poi che si fanno misure previdenziali rimangono poi delle risorse che ogni volta il tesoro riacciuffa e non lascia più al sistema, e questo è l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="mmhm"/>problema di come si spende.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È molto semplice noi abbiamo definito con il Governo una seconda fase che era il settembre del 2016<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>allora perché poi le equazioni da ripetere son sempre in molti dissero: :"Ah, hai fatto per sostenere - rispetto al referendum - le posizioni del Governo". Invece allora come oggi, noi proponiamo esattamente delle questioni di merito, e proponiamo una questione serissima, perché i rapporti col Governo per un sindacato sono molto importanti, se convieni con me che devon esser fatte delle cose, un anno dopo non puoi dirmi che quelle cose non ci sono. O se lo dici ci devono essere delle spiegazioni in qualche modo credibili. Ma siccome non è credibile che noi non possiamo intervenire rispetto alla prospettiva dei giovani e delle donne vuol dire che si è scelto di non ottempare a quegli impegni. Un sindacato che non si misura con il non rispetto degli accordi che ha fatto, è un sindacato che diventa rilevante. Perché non ha l'autorevolezza di difendere le sue azioni.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bhe<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi continueremo come abbiamo fatto tanti di questi giorni a dirgli che per noi la valutazione se c'è una risposta rispetto ai giovani, rispetto alle donne è una soluzione equa.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma come dire, no<del type="repetition">non non</del>hanno neanche...</u> 
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Vorrei dire che i giovani non costa, cambiargli il sistema e permettergli di accumulare una prospettiva previdenziale non ha dei costi oggi.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Ce li avrà tra 15 anni, però o lo fai o tra 15 anni sarà molto drammatico farlo. Le donne le puoi graduare dal punto di vista dei costi. Ci sono delle scelte politiche. È un problema di scelta politica. <del type="repetition">Vorrei ricordare, vorrei ricordare...</del></p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><p>Vorrei ricordare che qualche mese fa al tavolo del Ministero del Lavoro, il Governo fece una proposta sui giovani che è scomparsa nel nulla. Quindi non che è così irrealistico.</p></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">È una scelta politica.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Grazie.</u>
