<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Eccomi, buongiorno.</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Allora intanto io sono a Firenze come presidente di Libertà e Giustizia. Abbiamo un'assemblea a un anno dal referendum proprio sul referendum, non è un pezzo di sinistra. È  un'associaizone in cui ci sono Zagrebesti, Sandra Borsanti, Lorenza Carlassare, abbiamo Marco Travaglio che parlerà fra poco. E parliamo proprio di referendum, di come si doveva ricostrurie una nuova politica a partire dal 4 dicembre. Io faccio tutti i miei auguri a Grasso e alle 3 forze, ai 3 partiti che si uniscono in una lista oggi. Credo che però sia anche una grande occasione perduta. Perché oggi poteva nascere una forza più grande, una forza che non fosse solo una lista arcobaleno che sommava 3 partiti, ma qualcosa che fosse capace di non usare la società civile come dei testimoni o dei testimonial, ma di condurla in politica e di, come dire, unire la forza di questi i piccoli partiti che hanno molti meriti,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alla forza di tutti i cittadini che non sanno ancora per chi votare. Il dato è che il 4 dicembre hanno votato moltissimi ragazzi fra i 20 e i 30 anni, che non sanno per chi votare e che di fronte a quel moderatismo e a quella nostalgia del PD che De Angelis ha notato, probabilmente non saranno particolarmente sollecitati. Si rischia di fare un PD bonsai che non ha la forza di parlare un linguaggio radicale.</p></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Secondo me c'è una fortissima paura. Cioè la sinistra perde perché ha paura e non ha coraggio di investire realmente sul futuro. Si preferisce un'operazione che mettain sicurezza una piccola parte di ceto politico rispetto a un'operazione coraggiosa che apra veramente e che però abbia un esito che non è controllabile.</p></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Se quest'assemblea...<del type="truncation"/></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Grasso è una bravissima persona, ma è una persona che è stata scelta all'interno del Palazzo, è difficile spiegare a chi a 20 anni e sente questo Paese, questo sistema come nemico che il numero 2 dello Stato, che non si è dimesso nemmeno contro la legge elettorale, dimesso a Presidente del Senato, contro questa legge elettorale, è davvero una presenza rivoluzionaria radicale. C'è bisogno di parlare linguaggio che parla Corvin, che parla Iglesias. Cioè un linguaggio di discontinuità radicale, qui il rischio è di continuare stancamente il mood del centro sinistra seppur con accenti un po' diversi. La mancanza di coraggio è molto affidamento ai sondaggi e alla dimensione televisiva. Grasso rassicura, ma noi non abbiamo bisogno di rassicurare.</p></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Può darsi che sia così, da un certo punto di vista la cosa non mi scandalizzerebbe neanche. Io credo però che ci sia un problema più profondo, che è la mancanza di un progetto. Tra MDP e sinistra italiana ci sono delle differenze molto profonde sulla visione del Paese, su ciò che si deve fare. Non è un caso che oggi non si presenti un programma, e che si sia cominciata a costruire la casa dal tetto del leader e non dalle pareti del programma e del progetto di Paese. Io credo, cioè lo stiamo dicendo qui a Libertà e Giustizia, che quello che manca è la capacità di avere una vera visione, un vero progetto, dopodichè tutte le formule, le alleanze, i leader, dovrebbero venire solo dopo. Cioè quello che tiene la gente lontana dalle urne è che manca qualcuno che dica quale idea di Paese ho, e amnca un'idea di Paese di sinistra, che sappia voltare pagina sulle ingiustizie, sulle disuguaglianze, che sappia dire una parola chiara su che cosa deve essere l'Europa del futuro. Possibile che siamo qui a parlare di personalità, del passato, del rapporto con il PD, di geometrie, e non di cose, di progetti, di idee, di visioni del Paese. Io credo che questo sia ciò che farò si che alle proissime elezioni voteranno ancora meno cittadini. Cioè manca veramente la ciccia, ma intesa come progetto di Paese.</p></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Ma noi non siamo delle costole di nulla, però noto che il Movimento 5 Stelle ha fatto campagna per il "no", e si è battuto contro la riforma della Costituzione della democrazia di Renzi, della Boschi, appoggiata dal Presidente Napolitano, questo è un dato di fatto.<del type="repetition">La la</del><del type="falseStart"/>io ho scritto che la, il progetto di riforma del Movimento 5 Stelle è pessimo, e io spero che ci ripensino.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Imporre il vincolo di mandato, cambiare l'articolo 67 sarebbe un gravissimo errore, specie in un momento in cui il Parlamento è già in mano alle segreterie dei partiti con una legge, con legge elettorale che nominano come queste. Io penso che il problema sia che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non ci si può concentrare solo su Renzi, e questo è uno dei limiti dell'esperienza che nasce oggi. I guasti di questo Paese non iniziano con Renzi. La stagione che ha visto il Governo Bersani-D'Alema, il centro-sinistra italiano che è stato un interprete del pensiero di Blair, ha fatto enormi danni e Renzi è stato il fuoco d'artificio finale di una fase in cui si è smontato lo Stato e lo stato sociale. Allora una sinistra nuova, radicale, deve partire dall'analisi di 20 anni, non dall'analisi degli ultimi 2. Non può risolversi una contestazione frontale a Renzi senza riesaminare tutto quello che hanno fatto anche coloro che sono seduti in platea oggi di fronte a Grasso. Il che non vuol dire chiudere la porta a nessuno, ma bisognerebbe capire, chiarire molto bene che l'inversione di rotta c'è stata, che si va da un'altra parte. E invece su questa c'è una grandissima ambiguità, che riguarda proprio che cosa fare dell'Italia.</p></u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m"><p>Io spero che lo aiuti francamente, gli faccio i miei auguri, forse lo aiuterà a prendere qualche decimale in più alle elezioni. Certamente non aiuta questa scelta, la formazione di una sinistra davvero nuova più larga e diversa. Da questo punto di vista rischia di essere un tappo.</p></u>
