<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Buongiorno.</u>
<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Non lo sono, ciascuno sceglie. Lo sapete che non sono mediologica, però, le parole contano.</u> 
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Infatti, intanto chiedo scusa in particolare agli studenti peché per la prima parte della trasmissione non siamo stati in grado, non sono stata in grado di ascoltare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quello che hanno detto perché c'era troppo dsitrubo nel collegamento mentre invece gli ultimi, proprio l'ultima battuta della lettura dell'SMS della Preside l'ho sentito, però appena è diventato il caso, cioè appena arrivato all'attenzione, anche mia, il caso del Virgilio la prima scelta che ho fatto, che mi sembra la scelta su cui continuare ad agire, è stata quella di responsabilizzare il direttore regionale, che rappresenta il Ministero, per esattamente ricostruire all'interno non solo il dialogo, ma l'insieme dei fatti all'interno della scuola. Quindi anche riascoltando la Preside, ascoltando i docenti, ascoltando i genitori e ascoltando gli studenti, credo che il punto sia esattamente questo. Poi, quello che io penso sia necessario fare è esattamente quello per il quale chiunque ha delle informazioni o le ha avute, la Preside anche ovviamente, ma vale per i docenti, vale per i genitori, vale per gli studenti, che vedono cose che non sono nella legalità, è dovere civico, oltre che etico secondo me, andare a denunciare nei luoghi preposti e da questo punto di vista la magistratura, i Carabinieri, facciano il loro corso perché a noi interessa non solo la storia importante, straordinaria del Virgilio ma vogliamo assolutamente poterlo rilanciare. Che le ragazze e i ragazzi che studiano al Virgilio possano avere le migliori condizioni come deve valere in tutte le scuole, ovviamente per il loro apprendimento e il loro studio. Perché dico questa cosa? Perché come giustamente diceva anche lei, quello dovrei averlo colto, spero di averlo colto correttamente, una frase.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Come?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p><del type="repetition">No, no, no</del>chiedo scusa. Volevo dire che la cosa che mi inquieta invece, in questo corrispondo in una cosa se l'ho ascoltata correttamente, che lei ha detto che noi non possiamo avere troppe versioni differenti. Questo non è possibile.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché questo è il punto che, anche a me non solo non fa dormire in questo caso.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché stiamo parlando del Virgilio, ma non mi farebbe dormire nemmeno su una scuola di periferia.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Allora per questo sto aspettando non solo il rapporto che mi farà il direttore regionale, ma ho anche avviato io stessa incontri che voglio completare, sia con gli studenti direttamente, sia con i docenti, perché la classe docente è un punto fondamentale...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">Quello con, quello con</del>...<del type="truncation"/>di questa sua prima indagine?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p><del type="repetition">Perché noi dobbiamo dare, perché noi dobbiamo dare</del>serenità al più presto possibile. Io credo che nel giro di una settimana siamo in grado di...<del type="falseStart"/>Io credo<del type="repetition">di avere, di avere</del>fatto tutte le istruttorie e quindi anche di poter avere un momento collettivo di tutte le componenti della scuola per rilanciare...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Io mi sono fatta...<del type="falseStart"/>Ma guardi però<del type="repetition">la mia, la mia</del>opinione non a caso è quella che voglio andare fino in fondo, perché ci sono delle cose che non mi tornano. La prima questione che non mi torna è che di fronte alla<del type="falseStart"/>a un tetto che crolla secondo me è normale che gli studenti dicano: "Noi vogliamo sicurezza nella scuola". Mi sembra un elemento normale. Che poi lo facciano attraverso lo strumento che loro pensano di utilizzare, cioè un'occupazione, diciamo dipende anche come la fanno. Nel senso che se poi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p><del type="repetition">Ma io, ma io</del>infatti...<del type="falseStart"/>Se mi posso permettere, io non sono scandalizzata perché appena anche è crollato il tetto al Virgilio ho preso posizione anche dicendo che le risorse per sistemare anche la scuola del Virgilio c'erano, quindi la mia responsabilità, ma anche la mia storia mi dice: "Guardo il problema, intervengo per risolverlo per le mie competenze". Quindi questo c'è<del type="falseStart"/>non mi ha preoccupato o diciamo fatto pensare a qualcosa di non<del type="falseStart"/>di sbagliato, la questione dell'occupazione. Il tema qual è? Che ormai sempre di più quando tu decidi di occupare, quando gli studenti decidono di occupare una scuola, le motivazioni sono anche importanti, ma anche il rispetto del luogo in cui tu fai<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>occupazione, perché io penso che la scuola è un bene pubblico, non è un bene privato, non è un bene soltanto ovviamente per chi sta facendo scuola lì. Però mi sembra anche qeusto un atto importante. Quello che poi ha fatto diventare<del type="falseStart"/>guardate, io qui però penso che sia serio da parte di tutti dover andare fino in fondo sulla realtà del Virgilio, perché è importante che noi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Si però posso dire? La Preside fa la sua funzione, va rispettata. Se la Preside ha delle informazioni di un certo tipo lo dice agli organi preposti. Se i docenti hanno altrettante informazioni devono prendersi la responsabilità di dirlo nei luoghi preposti. Se i genitori hanno altre informazioni, devono dirle nei luoghi preposti. Posso invece...<del type="falseStart"/>Io tra l'altro non amo, Lucia lei lo sa, non faccio processi a nessuno, penso che i processi si fanno nelle sedi giuste, io sono interessata al dialogo, a rimuovere, perché penso che all'interno della scuola ci siano tutti gli strumenti per prevenire, sanzionare, comportamenti non corretti, punto. Gli altri comportamenti che sono illegali complessivamente ci sono le leggi dello Stato, gli organi dello Stato che devono intervenire. C'è solo una curiosità.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Che invece io ho, che ho appreso solo da poco, ma che stava anche sui giornali oggi, che mi piacerebbe però, vorrei venisse presa veramente come una questione che voglio approfondire anche in altri luoghi senza la mediatizzazione di questo dibattito, agli studenti. Cosa mi ha colpito da ultimo della condizonie interna al Virgilio? Che, se non ho capito male ma può che essere che anche qui magari i quotidiani lo hanno riferito non in modo corretto, completo, che nelle utlime elezioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>degli studenti, della rappresentanza degli studenti, c'è stata un'unica lista. Ora per esempio questo a me piacerebbe discutere con gli studenti come mai in un liceo così importante, che giustamente...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>No, a me ha colpito. No, non lo considero particolarmente positivo perché penso che la capacità critica ha bisogno anche di culture differenti, nella rappresentanza. Quindi mi ha stupito, diciamo che normalemnte in tutte le altre scuole ci sono più liste che si confrontano e democraticamente chi ha più consenso ovviamente compone l'organismo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>No, io non l'ho detto. Una lista unica ho detto.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Va bene.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Allora<del type="repetition">la prima la prima</del>cosa su cui voglio fare il punto è che io considero la questione dell'edilizia scolastica un punto centrale, non è un caso che il governo Renzi prima, e Gentiloni adesso, 9 miliardi e più di investimento per l'edilizia soclastica è un punto vero. Lo dico perché da questo punto di vista il fatto che gli studenti si preoccupino anche loro e giustamente di stare in una scuola sicura, secondo me è un tema corretto. Questo mi sembra il primo elemento. Il secondo elemento, devo dire che vorrei discutere del tema delle occupazioni in modo differente. Lo ridico, per quello che io penso, ma oltre che per la responsabilità, normalmente quando si fanno le occupazioni, come quando si chiede anche il come fare alcune attività, dipende come lo fai, su che cosa lo fai, e su questo diciamo potrà essere che soltanto in Italia che si fa, non mi risulta. Ma io non voglio, se mi posso permettere, soprattutto prendere in considerazione le responsabilità degli studenti se non quando fanno un danno interno, o quando diciamo dentro un'occupazione non hanno rispetto del luogo e delle responsabilità che loro anche hanno dentro...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Po...<del type="truncation"/>posso?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Ce l'ho differente. Nel senso che lui ne fa una questione che riguarda l'occupazione in sè, io dico le condizioni, il merito e le ragioni, oltre che le condizioni di esercizio. Perché guardi non voglio aprire il capitolo di altre realtà internazionali ed europee che invece prevedono momenti degli studenti che vengono chiamati in forma diverse, diciamo che discuteremo anche noi di questo, dei luoghi, degli spazi degli studenti, diciamo in autonomia dentro le scuole. Ma è un altro terreno. Invece la cosa che continuo a pensare essere decisiva non è uno scontro dentro le componenti della scuola. Sa qual è la cosa per cui<del type="falseStart"/>la Preside lo sa perché gliel'ho chiesto, e credo di aver convenuto anche con lei su questo, io sono molto interesata ad incontrare, come Ministra, ma credo che lo stia facendo e lo abbia anche già fatto il Ministro regionale, i docenti. Perché vede i docenti sono il punto fondamentale, certo insieme alla Preside e alle sue responsabilità. Certo insieme al dirigente scolastico. Ma i docenti sono il punto fondamentale qualitativo anche del rapporto con gli studenti e anche del rapporto docenti-discenti.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Lo dico perché da questo punto di vista lo considero molto importante. Perché il tema, anche delle parole pubbliche che si usano, sono significative. A me non interessa, lo dico ai ragazzi, lo dico a chiunque, chiedere abiure dal punto di vista del linguaggio, non c'è dubbio che il linguaggio - soprattutto quando si hanno responsabilità pubbliche o responsabilità di una scuola<del type="repetition"> - sono importanti sono importanti.</del>Sono intervenuta per la mia responsabilità<del type="repetition">anche su anche su...</del></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Il dirigente regionale. Lo dico...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Guardi lo dico in generale Lucia, lei lo sa quanto è importante il linguaggio.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Perché se io dico una cosa su una scuola, devo esserne conseguente. Così come a volte scappa, guardi lo dico perché l'ho detto direttamente l'altra settimana, può succedere che si usi un linguaggio che non ha<del type="falseStart"/>che non è corretto. Non si può dire "la scuola va chiusa". No, la scuola va tenuta aperta per la sua funzione. Lo dico perché sono importanti quando si hanno responsabilità.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p><del type="repetition">La mia la mia</del>conclusione è che al Virgilio bisogna rilanciare tutta la scuola del Virgilio perché ha degli ottimi licei, non solo. Dobbiamo rilanciarlo anche rispetto alle altre famiglie che vorrebbero iscrivere i propri figli al Virgilio. Dobbiamo all'interno del Virgilio con grande onestà e responsabilità verificare tutto ciò che non ha funzionato da parte di chiunque.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Questo mi sembra un elemento importante, sennò questa discussione, secondo me, fa solo un danno.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">E l'ho fatto con anche il dirigente regionale.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Al linguaggio si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p>Al linguaggio si. Non al fatto che<del type="repetition">lei lei</del>come tutte le componenti della scuola vogliono la legalità dentro la scuola.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché su questo se il tema è la legalità dentro il Virgilio, io sarò la prima a dire che dentro al Virgilio ci deve essere totale legalità.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Assolutamente si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Guardi, gliel'ho detto, ma io<del type="repetition">l'avevo già l'avevo già</del>messa in conto, quando ho incontrato tutte le componenti della scuola.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Ho incontrato la Preside, ho incontrato i genitori, adesso incontro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i docenti, poi incontro gli studenti e poi faremo tutti insieme il rilancio del Virgilio.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><p><del type="repetition">No no</del>guardi, no. Intanto non mi sembra vero per le informazioni che ho. E poi guardate, questo modo di presentare qualunque tipologia di scuola perché in centro oppure in modo differente perchè in periferia non l'accetto, noi dobbiamo guardare qual è la qualità della formazione che viene data e i comportamenti interni, io insisto su questo. Non mi è piaciuta questa modalità di discutere. Anche perché se dovessimo appurare essere vera, secondo me c'è un problema dentro al Virgilio. Spero di non doverlo appurare.</p></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Grazie a voi, grazie.</u>
