<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>È il titolo che ho, i titoli non sono importanti quello che conta è il contenuto.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Mi consenta di iniziare dicendo che qualsiasi frase che comincia con: "la Germania vuole questo o la Germania fa questo" è per definizione sbagliata, perché non esiste una posizione monolitica della Germania. Ci sono molte visioni in Germania, molti punti di vista anche nell'elitè governativa. Abbiamo sentito che è stato menzionato Weidmann e Angela Merkel che hanno visioni completamente diverse, dire che la Germania abbia perso il dibattito sul Quantitative Easing è un grave sbaglio.<del type="repetition">Weidmann Weidmann</del>ha perso ma la Bolde, la Bundesbank contraria a tutto quello che ha fatto Mario Draghi, il programma OMT, ha salvato l'Unione Europea, il programma Quantitative Easing che ha mantenuto unita l'Europa, la Banca Centrale tedesca era totalmente contraria ma non<del type="repetition">la Merkel la Merkel</del>ha appoggiato Mario Draghi rivolgendosi contro la banda, la banca tedesca questo è il primo punto. Il secondo punto nella sua introduzione - devo correggere - mi ha presentato come un critico della Germania e io non sono un critico della Germania perché come ho detto non esiste una cosa, una Germania, io sono critico contro l'elite, i governi d'Italia, di Grecia, di Germania, di Francia e quello che hanno fatto<del type="repetition">e e</del>io credo fortemente che - a meno che noi non riusciremo a superare questo modo di pensare dove c'è la Germania contro l'Italia, la Germania contro la Grecia e a meno che non riusciremo a vedere oltre queste etichette, Germania e Grecia vedendo quello che fanno i governi, quello che fanno le elite, quello che fanno i banchieri rispetto a quello che fanno gli imprenditori, gli operai - beh allora non arriveremo mai in fondo di quella che era la questione europea di quello che dobbiamo fare per risolvere, per aggiustare un'Europa che è in una fase avanzata di disintegrazione.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Si.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Però non abbiamo avuto l'opportunità di parlare troppo.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Ma io penso di Weidmann che<pause/>sia un rappresentante tipico della Bundesbank ed è importante dire questo perché la Bundesbank non è mai stata a favore del modo con cui è stato creato<del type="repetition">l l</del>Unione Europea negli 80 e l'inizio degli anni 90 la Bundesbank era constantemente a favore di una piccola eurozona, un'eurozona che non includesse l'Italia, che non includesse la Grecia, il Portogallo e la Spagna. Se vogliamo una unione monetaria dei paesi surplus e fu Helmut Cole in virtù dei suoi stretti rapporti con Mitterand nella sua visione unificata di una Europa più allargata a imporre l'eurozona alla Bundesbank che in realtà non l'ha mai accettata mi ha chiesto di Weidmann.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Io dico che se davvero lo si vuole capire Weidmann beh bisogna guardare allora la deposizione. 120 pagine che lui ha firmato e ha presentato alla corte costituzionale tedesca nel credo, alla fine, del 2011 contro il primo tentativo Mario Draghi di serbare l'eurozona attraverso l'acquisto dei bond, del programma OMT. È stato un attacco durissimo contro la Banca Centrale Europea ed è stata una campagna da parte di Weidmann e della Bundesbank proprio contro queste politiche che che alla fine furono sottoscritte dalla Merkel se non ci fosse stata questa sottoscrizione non ci sarebbe l'eurozona oggi.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Stiamo insieme su questo, noi dobbiamo smetterla con la pratica di puntare il dito contro la Germania, contro la Grecia, contro l'Italia. I problemi che affrontiamo provengono da tutti i paesi e le soluzioni devono provenire da tutti i nostri paesi allo stesso tempo, fatemi dire una cosa perché ho sentito Weidmann con grande attenzione, il suo spirito, la sua idea, dell'eurozona e dell'Europa se vogliamo è<pause/>come il caro amico Letta ha detto non è solo antiquato ma è anche un tipo di approccio che se preverrà, significherà la fine dell'eurozona. L'euro non potrà sopravvivere, e Weidmann secondo me non vuole che l'euro sopravviva nella sua forma attuale ma non è questo il punto. Ricordiamo che l'unica ragione per cui l'eurozona continua ad esistere tutt'oggi è perché nel giugno-luglio del 2012 Mario Draghi fece il discorso in cui ha detto che avrebbe fatto qualsiasi cosa per salvarlo contro la posizione di Weidmann. E fu una decisione della Merkel molto rischiosa e molto difficile a schierarsi con Mario Draghi e contro Weidmann<del type="repetition">in uno in uno</del>scontro abbastanza netto tra Berlino e Francoforte e questo è stato responsabile per il mantenimento dell'eurozona ma guardando avanti non prenderò tanto tempo, vo vorrei essere molto chiaro su questo. Weidmann ha ragione nel respingere più o meno l'idea di un Ministero delle Finanze per l'eurozona. Che senso ha avere un Ministero delle Finanze se un Ministro delle Finanze, se non c'è un Ministero delle Finanze con la capacità di emettere un debito sostanziale per consentire di gestire economic<del type="truncation"/>una economia grande come l'eurozona. Perché avere un Ministro delle Finanze senza la capacità di innalzare le imposte. Sappiamo benissimo che noi stiamo così parlando di questa idea, di un Ministro delle Finanze così come facevamo con l'unione bancaria di cui,<del type="repetition">che che</del>abbiamo deciso di avere di nome ma non di fatto. Il punto qual è qui: o la Merkel utilizzerà il suo ultimo mandato<pause/>per fare quello che non ha fatto fino adesso - ovvero guidare l'Europa molto velocemente verso una federazione democratica con un governo federale che abbia un bilancio, che sia di macro significato economico contro la linea di Weidmann, contro la linea del partito liberal-democratico che magari si unirà o non si unirà al governo anche contro Shaulbeg - oppure resterà nella storia come una politica molto diplomatica, molto piacevole,che tuttavia non ha utilizzato il potere immenso di un lungo periodo al potere per mettere l'Europa nella strada giusta.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Vorrei dire una cosa rapidissimamente. Io non credo che lei abbia letto il mio libro fino alla fine. È un libro molto lungo, capisco, nel 2013 prima che lei mi conoscesse, che diventassi Ministro io pubblicai un articolo<del type="repetition">su su</del>Handelsblatt giornale economico tedesco il cui titolo diceva tutto, almeno spiegava da dove venissi io, la mia posizione.<pause/>Io fondamentalmente dicevo perché l'Europa ha bisogno di una Germania egemonica: beh parliamone, la Germania deve svolgere un ruolo cruciale, dominante, nel ridisegnare l'architettura europea. Noi non possiamo fare a meno della Germania, a noi la Germania serve come leader ma la differenza fondamentale è tra una Germania egemonica, egemone, un'egemone che si occupa di tutta l'impresa e una Germania autoritaria. Noi non dobbiamo confondere l'autoritarianismo che è quello che abbiamo visto in tutti questi anni, l'approccio<del type="repetition">nove nove nove</del><del type="repetition">no no no</del>il tentativo costante  di prendere l'eccellente idea di Mario Monti di un'unione bancaria e distorcerla completamente e fare un qualcosa che non è unione bancaria oppure fare sì che il fondo monetario internazionale non avesse un vero budget federale. Questa Germania autoritaria è negativa per l'Europa ed è negativa per la Germania perché la Germania potrebbe vivere<del type="repetition">un un</del>boom adesso con tutto il surplus che ha ma questo surplus non è sostenibile a meno che il resto di Europa, dell'Europa l'Italia ne diventi sostenibile. Vorrei finire dicendo che quello che dice Weidmann sul fatto che tutti nell'eurozona ne beneficino soprattutto l'Italia è sorprendente, sbalorditivo. L'Italia ha perso 20 anni di crescita in conseguenza del progetto terribile dell'eurozona<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è arrivato il momento che la Germania adesso adotti il passo degli Stati Uniti d'America nel 94-95 con l'accordo Bretton Woods e diventi egemone in modo che davvero vada a vantaggio di tutti i membri dell'unione.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Io spero che lei arrivi al suo quarto mandato, io accoglierei anche un'offerta prendere o lasciare da parte della Germania al resto dell'Europa, purchè questa offerta sia logica, purchè non sia soltanto un'altra serie di regole che la macroeconomia non può rispettare. Finchè sarà un discorso di speranze ricordiamo nel '46 Burns - Segretario di Stato americano - andò a Stoccarda e pronunziò un messaggio chiave, un messaggio di speranza per la Germania, che stabilì all'epoca l'egemonia dell'America per la riabilitazione della Germania all'interno dell'Europa, all'interno del contesto europeo, la Merkel è l'unico politico europeo che abbia la capacità di fare un discorso di speranza per l'Italia per la Spagna, per la Grecia, per il Portogallo,e in realtà anche per la Francia. Se dovesse fare questo discorso di speranza anche se contenesse un ultimatum per il resto, per tutti noi sarebbe una cosa splendida ma io temo moltissimo che in realtà lei abbia perso il treno, aveva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'opportunità l'aveva avuta nel 2012 e adesso la dinamica del partito cristian-democratico nella coalizione che si voterà oggi, la renderà quella che gli americani chiamano un'anatra zoppa. Però vorrei dire anche un altro paio di cose perché ho ascoltato il dibattito interessantissimo, Enrico ha assolutamente ragione, Weidmann rappresenta la mentalità che distruggerà l'unione europea, non perché lui sia tedesco ma perché lui in realtà nega la base fondamentale, il fondamento razionale di un'unione monetaria che si trasforma in unione politica come dovrebbe fare per sopravvivere.<pause/>quando si intervista qualcuno, un colloquio di lavoro, come Weidmann è sicuramente idoneo per il posto di lavoro, per sostituire Draghi, bisognerebbe chiedere se 2, 3 anni fa, durante un momento in crisi fosse stato lui al timone, che cosa sarebbe successo? Senza nessun dubbio se ci fosse stato Weidmann, Presidente della Banca Centrale europea nel 2012, non ci sarebbe l'euro oggi, e infine abbiamo parlato di sovranità questa è una cosa molto importante perché è assolutamente ineluttabile che se noi vogliamo salvare l'Europa per rafforzare i nostri paesi noi dovremmo trasportare, trasferire la sovranità dalle nostre capitali nazionali a Bruxelle al centro. Ma pensiamoci un attimo: noi questo lo facciamo da anni ormai, senza in realtà trasferire la sovranità a una nuova identità federale democratica, noi abbiamo allontanato la sovranità dai nostri parlamenti e l'abbiamo messa in un buco nero.<pause/>C'è una crisi politica di illeggittimità e una crisi economica perché l'euro gruppo non è dotato per affrontare la gestione economica di cui abbiamo bisogno, abbiamo bisogno di un governo federale che sia eletto, con un mandato e con un bilancio per solidificare l'Europa e per consentire ai nostri stati membri di avere una sovranità perché quale sovranità ha oggi il governo italiano? Parliamoci chiaro, quale sovranità ha De Magistris a Napoli? Perché con questo fiscal compatt si è creata una gabbia per il nostro popolo e per i nostri leader, e quindi la sovranità ha cessato di esistere. Quindi non è che c'è un compromesso, abbiamo perso la sovranità proprio perché non abbiamo un modo decente di gestire la macroeconomia dell'eurozona.</p></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m"><p>Ma la cosa importante è che in Italia, in Francia, in Germania, la Germania è uno stato chiave, ovunque nell'eurozona e nell'Unione Europea si sviluppi un movimento transnazionale democratico con l'obiettivo di portare avanti e attuare quello che chiamiamo nel diem twenty-five, il new deal europeo, un po' qualcosa di simile a quello che Rooselvelt introdusse nel 43 per superare la crisi dell'euro di quell'epoca. Cioè loro e noi cominceremo la prossima settimana in Italia a discutere che cosa dovrà contenere questo new deal europeo e discutere anche chi vuole unirsi a noi, indipendentemente dai pool, dalla appartenenza ai partiti politici e ai confini biologici stretti, per portare questo movimento transnazionale che a mio avviso è l'unico modo per confrontare da una parte coloro che vogliono disintegrare l'Europa, da sinistra e da destra, e dall'altra parte il sistema che insiste sulla situazione che non deve cambiare, sullo status-quo quando lo status-quo non può rimanere. Se significa che a un certo punto dovremo candidarci in Italia, in Francia, in Grecia, e così via, beh che sia così, magari spero che non dovremo farlo. Spero che si candidi qualcun altro e noi lo sosterremo per un nuovo deal per l'Europa. Ma<del type="repetition">se se</del>non sarà possibile allora potremmo anche prendere in considerazione di candidarci noi stessi.</p></u>
