<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004" />
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/12/12-h-in-piu-d46923df-1b59-4ba9-bf13-c232989ebd36.html" user="RaiPlay" />
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording dur="01:00:53" title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" xml:id="RaiPlay" />
		<host name="Lucia Annunziata" />
        <guest1 name="Luigi Di Maio" />
        <guest2 name="Matteo Salvini" />
        <date>17 dicembre 2017</date>
        <location>studio</location>
		<format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
</teiHeader>

<speech id="014">
<u gender="f" length="50" role="host" who="Lucia Annunziata">E buongiorno Luigi Di Maio, buongiorno a tutti, come dicevamo...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="m" length="14" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Buongiorno a voi.</u> 
<u gender="f" length="179" role="host" time="18.84" who="Lucia Annunziata">Buongiorno, come dicevamo prima nell'annuncio oggi avremo due doppie mezz'ore, due doppie interviste<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />prima lei Di Maio, grazie per essere con noi, siete tutti e due a Milano per l'altro, non so se questo significa qualcosa.</u> 
<u gender="m" length="20" role="Member of Parliament" time="37.6" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="37.6" end="43.2" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="No, non significa niente/come ben saprà (Di Maio)" who="Di Maio">No non significa niente.</movement></u>
<u gender="f" length="22" role="host" who="Lucia Annunziata">Non significa niente lo so.</u>
<u gender="m" length="45" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="37.6" end="43.2" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="No, non significa niente/come ben saprà (Di Maio)" who="Di Maio">Semplicemente una questione logistica come ben saprà.</movement></u>
<u gender="f" length="80" role="host" time="43.2" who="Lucia Annunziata"><p>Certo. Ma come dire le cose logistiche hanno sempre anche degli incroci astrali, e sto scherzando...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="m" length="33" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="43.2" end="54.88" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Non gli diamo i significati che non hanno (Di Maio)" who="Di Maio">Non gli diamo significati che non hanno.</movement></u> 
<u gender="f" length="44" role="host" who="Lucia Annunziata"><movement start="54.92" end="82.52" attribute="Eye movement" attribute_text="close-repeated" comment="(Di Maio)" who="Di Maio" />Sto scherzando da pura meridionale come lei insomma.</u>
<u gender="m" length="6" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Esatto.</u> 
<u gender="f" length="1033" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Dicevo però che sono due leader politici che in questa campagna contano moltissimo, lei Di Maio ormai è diventato ufficialmente<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il leader del Movimento Cinque Stelle e ha cominciato a dare anche un po' un'impronta a questa campagna elettorale che è un'impronta che avviene un po' nel segno di, come dire, di una definizione più moderata e dovrei dire anche un po' più allargata di quelli che sono gli obiettivi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />dei Cinque Stelle. Tra l'altro rimane però il dubbio di se<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />i Cinque Stelle al Governo ci arriveremo o cercherà di guardare più alla sinistra del PD o più anche alla Lega. Vediamo anche da questa intervista oggi.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Senta lo diceva anche il telegiornale, riprendiamo da dove il tg 3 ci ha lasciato. Oggi lei ha fatto un<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />un post in cui parla<vocal desc="mmm" type="semi-lexical" />ai<del type="truncation" />alla base del PD o al PD a proposito della discussione del caso Boschi e del caso banche.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Devo dire che mi sembra una cosa cioè molto strana perché lei dice: "Se qualcuno di voi sa allora parli, chi dovrebbe curarsi della cosa pubblica<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />non è più tollerabile che difenda gli indifendibili da evidenti conflitti d'interesse, parlate per favore, siamo pronti ad ascoltarvi, parlate per favore, chi sa parli". Ma chi è che dovrebbe sapere e a che cosa fate riferimento? C'è qualcosa che voi sapete che il PD sa, cioè non capisco il tono<del type="repetition">di questo di questo</del>appello.</p></u>
<u gender="m" length="706" role="Member of Parliament" time="152.92" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="152.96001" end="186.92" attribute="Eye movement" attribute_text="close-repeated" comment="IoIo parto/viene fuori che (Di Maio)" who="Di Maio"><del type="repetition">io io</del>parto da un presupposto su questa vicenda banche che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Maria Elena Boschi sia soltanto la punta dell'iceberg della vicenda perché da quelle poche informazioni che riusciamo ad ottenere grazie alla Commissione di inchiesta sulle banche sta venendo fuori che erano coinvolti nelle vicende dei prestiti allo scoperto e di una serie di aiuti bancari e gli amici degli amici, anche esponenti del centro-destra, si parla di Verdini, si parla del fatto che Berlusconi avesse garantito per Verdini, poi viene fuori che</movement> Maria Elena Boschi era stata da <movement start="186.92" end="209.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="...da Vegas/si scioglierà (Di Maio) &#10;funzione deittica" who="Di Maio">Vegas, dall'ex AD di Unicredit. Allora da uomo dello Stato la mia preoccupazione più grande è: quanto è coinvolto lo Stato in questa vicenda banche? Quanti esponenti dello Stato sono coinvolti? Lo Stato o una sua  parte è ricattabile? E allora noi sappiamo che la Commissione di inchiesta tra una settimana svanirà perché...</movement><del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="31" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">aspetti aspetti</del>sta dicendo una cosa.</u>
<u gender="m" length="10" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Si scioglie.</u>
<u gender="f" length="386" role="host" time="209.84" who="Lucia Annunziata"><p>Ascolti facciamo un punto su questo, sta dicendo una cosa molto importante e secondo me<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />che ancora non abbiamo sentito, messo sul piatto della politica. Quindi lei dice<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />anche io l'ascolto per la prima volta insomma, quindi la blocco un attimo s<del type="truncation" />per capire meglio. Maria Elena Boschi non è veramente il focus di questa cosa, lei parla dello Stato, quante persone sono coinvolte dello Stato e quanto lo Stato è ricattabile. Mi spiega? È una frase importantissima quella che lei dice.</p></u>
<u gender="m" length="622" role="Member of Parliament" time="240.2" who="Luigi Di Maio"><p>Io ho paragonato la vicenda politica di Banca Etruria e Maria Elena Boschi alla vicenda politica<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />non c'entra niente, con le tangenti di Mario Chiesa che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />iniz<del type="truncation" />fece iniziare il declino della seconda, della prima Repubblica e la nascita della seconda con Tangentopoli. <movement start="256.92001" end="261.84" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Chiamiamola pure/senza voler enfatizzare nulla (Di Maio)" who="Di Maio">Chiamiamola pure bancopoli senza voler enfatizzare nulla</movement> ma è chiaro che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />le vicende legate alle banche determineranno la <movement start="266.04001" end="273.07999" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Morte della seconda Repubblica/quanti (Di Maio)" who="Di Maio">morte della seconda Repubblica e con la diciottesima legislatura e con la terza Repubblica.</movement> <movement start="272.12" end="275.51999" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="...quanti riusciranno a sopravvivere (Di Maio)" who="Di Maio">Quanti riusciranno a sopravvivere</movement><vocal desc="laugh" type="non-lexical" />tra la seconda Repubblica e la terza Repubblica dipende da quanto ampio sia questo scandalo. Che è uno scandalo, quello delle banche, che coinvolge prima di tutto esponenti delle istituzioni in conflitto d'interessi poi al di là dei reati...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="20" role="host" time="288.56" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">per esempio per esempio</del></u> 
<u gender="f" length="50" role="host" who="Lucia Annunziata">Mi dica le istituzioni, in televisione bisogna esser chiari.</u>
<u gender="m" length="291" role="Member of Parliament" time="293.64001" who="Luigi Di Maio">Beh allora <movement start="293.60001" end="316.44" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Noi qui sappiamo/quelle banche (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="293.60001" end="316.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Noi qui sappiamo/quelle banche (Di Maio)" who="Di Maio">noi qui sappiamo che c'è un Ministro che va a parlare col capo della Consob, poi va a parlare con l'ex AD di Unicredit, allo stesso tempo abbiamo - io sono Stato in Veneto ieri - le banche venete che sono fallite sotto gli occhi di amministratori leghisti in Veneto, poi veniamo a sapere che anche Verdini aveva avuto accesso ai prestiti di quelle banche.</movement></movement></u> 
<u gender="f" length="8" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Si va bene.</u>
<u gender="f" length="76" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Ma<del type="repetition">questo questo</del>però non è lo Stato. Nello Stato fa parte solo la Consob, quando lei dice lo Stato...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="m" length="6" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">no no no</del></u> 
<u gender="f" length="12" role="host" who="Lucia Annunziata">Ma chi intende?</u> 
<u gender="m" length="36" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Allora<del type="repetition">aspetti un attimo aspetti un attimo.</del></u> 
<u gender="f" length="10" role="host" time="316.35999" who="Lucia Annunziata">Chi intende?</u>
<u gender="m" length="1023" role="Member of Parliament" time="323.51999" who="Luigi Di Maio"><p>Qui ci sono<del type="repetition">qui c'è tutto l'arco istituzionale, qui c'è tutto l'arco istituzionale</del>di partiti di maggioranza e di opposizione de<del type="truncation" />tra i vecchi partiti che sentiamo emergere continuamente. <movement start="334.35999" end="346.04001" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Non è un caso/le informazioni (Di Maio)" who="Di Maio">Non è un caso che poi a capo della Commissione di inchiesta ci abbiano messo Casini, Brunetta, ci abbiano messo quelli che sono i garanti del fatto che non devono uscire fuori le informazioni.</movement> Non fraintendiamo, io non sto dicendo che ci saranno dei processi ma <movement start="349.76001" end="374.35999" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Lei conosce bene/l'ex AD di UniCredit (Di Maio)" who="Di Maio">lei conosce bene il valore delle informazioni. Il fatto solo che siamo venuti a sapere che Maria Elena Boschi sia andata dal capo della Consob, ha portato ad un altro uragano politico. Ora io non credo che la Commissione d'inchiesta entro una settimana, perché poi si sciolgono le Camere, riesca a portare la luce su tutto quello che è successo sulla vicenda banche, di certo  aspettiamo l'audizione dell'ex AD di Unicredit</movement> che è quello che avrebbe ricevuto la Ministra Boschi per salvare la banca del padre. <movement start="378.67999" end="398.72" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Io faccio un appello/dica la verità (Di Maio)" who="Di Maio">Ma io faccio un appello a tutti quelli del PD. Parlate se sapete, perché il Partito Democratico stamattina è dato al 23 e in quei sondaggi non ci sono neanche gli scandali di questi ultimi giorni, quindi è destinato a scendere oltre, sotto il 20 e come il Titanic prima di affondare chi vuole salvarsi almeno dica la verità.</movement></p></u>
<u gender="f" length="302" role="host" time="398.72" who="Lucia Annunziata"><p>Si però io non capisco. Questo significa che lei pensa che ci sono, a parte che io<del type="repetition">discuto discuto</del>alcune cose<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />, la storia politica la capisco, il parallelismo tra la fine della prima Repubblica, seconda Repubblica posso capirlo, però insomma Mario Chiesa era, come dire, era Stato preso con le mani in pasta, la Boschi al momento è accusata solo di conflitto di interessi, va bene.</p></u>
<u gender="m" length="13" role="Member of Parliament" time="423.56" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Solo, guardi che...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="f" length="40" role="host" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">potenziale potenziale</del>conflitto di interessi.</u>
<u gender="m" length="47" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="423.52" end="439.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="Solo/questi signori (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="423.56" end="439.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Solo/questi signori  (Di Maio)" who="Di Maio">Guardi che il conflit<del type="truncation" />guardi che conflitto di interessi...</movement></movement><del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="10" role="host" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">si si</del><del type="repetition">no no no</del></u> 
<u gender="m" length="98" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="423.52" end="439.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="Solo/questi signori (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="423.56" end="439.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Solo/questi signori  (Di Maio)" who="Di Maio">Fa dei danni in questo paese incredibile, non dimentichiamo i risparmiatori che sono stati truffati da quelle banche.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="24" role="host" who="Lucia Annunziata">Non sottovaluto,guardi,<del type="repetition">no no</del>.</u> 
<u gender="m" length="59" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><movement start="423.52" end="439.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="Solo/questi signori (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="423.56" end="439.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Solo/questi signori  (Di Maio)" who="Di Maio">E come abbiano preferito i banchieri ai risparmiatori questi signori.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="18" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Di Maio, ma ovviamente.</u>
<u gender="f" length="59" role="host" time="439.24" who="Lucia Annunziata">Guardi se c'è una persona che si è battuta contro il conflitto di interessi...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="8" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">lo so lo so</del></u> 
<u gender="f" length="161" role="host" who="Lucia Annunziata"><movement start="439.36" end="447.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="(Di Maio)" who="Di Maio" /><p>Sono io quindi insomma è uno dei pochi punti su cui penso di essere ferrata. Però penso di esser ferrata anche diciamo sulla<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />sulla precisione delle cose. Ma le banche sono una cosa diversa dallo Stato.</p></u> 
<u gender="m" length="26" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Ma<del type="repetition">mi scusi tanto mi scusi tanto</del></u>
<u gender="f" length="67" role="host" who="Lucia Annunziata">Anche se lo Stato o le cose, lei ha parlato di Stato e la politica ancora non è lo Stato.</u> 
<u gender="m" length="28" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Certo le voglio dire un'altra cosa.</u> 
<u gender="f" length="141" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Lei pensa che ci sia una presenza, una, da qualche parte, una complicità dello Stato? Lei ha detto prima, Stato quanto e se è ricattabile, una frase come questa è una frase piuttosto...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="m" length="16" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">io io</del>voglio sapere.</u>
<u gender="m" length="987" role="Member of Parliament" time="473.08" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="473.08" end="499.92" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Io voglio sapere/quanto sta condizionando la vicenda bancaria (Di Maio)" who="Di Maio">Se lo Stato è ricattabile, perché la domanda che mi sto facendo in tutti questi giorni è: ma com'è che nè il Presidente del Consiglio Gentiloni, nè l'ex Presidente del Consiglio Renzi, nè l'ex Presidente del Consiglio Berlusconi chiedono le dimissioni di Maria Elena Boschi. Quanto è grande questo scandalo bancario per cui se cominci a buttare un tassello giù scatta l'effetto domino? E allora quanto sta condizionando la vicenda bancaria</movement> le azioni di questo Governo e del nostro paese? Io credo che sia una domanda che si stanno facendo tutti i cittadini. Ma veramente crediamo che Maria Elena Boschi sia essenziale per un Governo e senza di lei il paese non cammina più? Io non credo che sia una questione di competenze ma di equilibri politici, ecco io voglio sapere da quante più persone possibili, questi equilibri politici quanto siano grandi e quanto stiano condizionando l'azione dell'attuale Governo, del precedente  e di una parte dell'opposizione. Perché ci sono i partiti di centro-destra, quelli che adesso sembrano il nuovo - anche se sappiamo che hanno partecipato all'assenza del controllo sulle banche - perché non è che l'attuale capo di Banca d'Italia stesse lì solo perché aveva il consenso del centro sinistra.</p></u>
<u gender="f" length="214" role="host" time="546.56" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene ho capito. Allora la vostra linea sulla campagna, su questa storia qui è di andare oltre ovviamente le responsabilità di Maria Elena Boschi, insomma sono convinta che la Maria Elena Boschi troverà in questo una buona notizia visto che sembra tutto su di lei.</p></u> 
<u gender="m" length="27" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">ma no ma no</del>ma non è per giustficare.</u> 
<u gender="f" length="19" role="host" who="Lucia Annunziata">E di dire va bene, è di dire...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="m" length="61" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">lei lei</del>è bravissima a fare domande provocatorie e glilo riconosco sempre.</u> 
<u gender="f" length="46" role="host" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">è di dire è di dire</del>che invece la responsabilità è più generale.</u>
<u gender="m" length="31" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Sa benissimo dottoressa Annunziata.</u>
<u gender="m" length="261" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><movement start="570.4" end="588.72" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Che il fatto/che la coinvolge (Di Maio)" who="Di Maio">Il fatto che sia la punta di un iceberg non significa che la renda meno importante, semplicemente, anzi, il fatto che lei, poi in maniera anche goffa, abbia portato avanti una serie di incontri per tutelare una parte del sistema bancario ci sta permettendo anche di conoscere quanto grave sia la vicenda che la coinvolge.</movement></u> 
<u gender="f" length="24" role="host" time="570.44" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Insomma sarà questa la vostra.</u>
<u gender="f" length="68" role="host" time="588.72" who="Lucia Annunziata"><p>Uno dei principali temi della vostra campagna elettorale? Una grande coalizione...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="m" length="22" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Il principale tema guardi.</u> 
<u gender="f" length="45" role="host" who="Lucia Annunziata">Intorno alle  responsabilità dello stato sulle banche?</u>
<u gender="m" length="8" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">No le dico.</u>
<u gender="m" length="693" role="Member of Parliament" time="597.44" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="597.4" end="652.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Le dico questo/di ampia maggioranza (Di Maio)" who="Di Maio">Le dico questo, noi non stiamo scoprendo dal punto di vista delle connessioni niente di nuovo, i cittadini a casa staranno dicendo: "va beh ma lo sapevamo che i vecchi partiti sono tutti insieme in un unico sistema" e questo è un punto. Il punto della campagna elettorale sarà: quali sono le proposte delle forze politiche per evitare che i risparmiatori truffati continuino ad essere truffati? Quali sono le proposte politiche per impedire ai cittadini di mettere i soldi in banche poco sicure? Allora noi partiamo da un presupposto, chi deve sorvegliare la solidità delle banche e la gestione che fanno dei soldi degli italiani è Banca d'Italia? Bene, il Governatore di Banca d'Italia non deve essere appannaggio del Governo ma deve essere eletto come viene eletto il Presidente della Repubblica, ad ampia maggioranza</movement> di due terzi nei primi scrutini...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="f" length="11" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Addirittura?</u> 
<u gender="m" length="104" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Cosìcchè quel signore non debba ringraziare il Presidente del Consiglio per stare li ma sia espressione di ampia maggioranza.</u>
<u gender="f" length="191" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Però guardi Di Maio anche al momento il Presidente del Consiglio diciamo<pause />arriva a fare questa proposta dopo che però c'è stato un massimo di espressione nelle istituzioni cioè<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><del type="repetition">non non non</del>decide da solo, però insomma è interessante questa...<del type="truncation" /></p></u> 
<u gender="m" length="41" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Atteniamoci, guardi le dico, le chiedo questa cosa...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="f" length="68" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Lei fa ancora una distinzione tra istituzione e Governo o no? Questo è interessante.</p></u>
<u gender="m" length="22" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Non ho capito, chiedo scusa.</u>
<u gender="f" length="47" role="host" time="652.76" who="Lucia Annunziata">Fa ancora una distinzione tra istituzione e Governo lei?</u>
<u gender="m" length="75" role="Member of Parliament" time="684" who="Luigi Di Maio">Il Governo è un'istituzione del nostro paese e rappresenta le istituzioni del nostro paese...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="96" role="host" time="689.88" who="Lucia Annunziata"><p>Ma le istituzioni sono una cosa diversa dal Governo. Anche perché il Governo cambia e le istituzioni tecnicamente no?</p></u>
<u gender="m" length="7" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Certo, no.</u> 
<u gender="f" length="6" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene.</u> 
<u gender="m" length="413" role="Member of Parliament" time="695.68" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="695.72" end="728.84" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Sto dicendo/intorno alla nomina (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="695.72" end="728.92" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Sto dicendo/intorno alla nomina (Di Maio)" who="Di Maio">Sto dicendo che poi è ovvio che chi rappresenta quelle istituzioni ha il mio consenso o il mio non consenso e quindi le mie critiche. Però le faccio presente che quando è Stato rinnovato l'attuale Presidente, l'attuale Governatore della Banca d'Italia<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />lo stesso segretario del partito che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />governa in questo momento era in dissenso strumentale perché lo conosciamo Renzi cambia idea a seconda dei sondaggi, con la nomina dell'attuale Governatore, quindi non c'ero questo ampio consenso intorno alla nomina.</movement></movement></p></u>  
<u gender="f" length="24" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">E<del type="repetition">infatti era infatti era</del>uno.</u>
<u gender="f" length="100" role="host" time="727.72" who="Lucia Annunziata"><p>Era considerato uno scandalo che il segretario di un partito entrasse in merito. Ma lei dice che avete una nuova proposta.</p></u>  
<u gender="m" length="94" role="Member of Parliament" time="733.2" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="733.2" end="739.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="E' uno scandalo/lasciamo perdere (Di Maio)" who="Di Maio">È uno scandalo che adesso rinsavisca dopo che ha governato per 3 anni e l'ha lasciato lì quel signore ma lasciamo perdere.</movement></u>
<u gender="f" length="20" role="host" time="737.4" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene, quindi mi ripeta.</u>
<u gender="f" length="92" role="host" who="Lucia Annunziata">La sua proposta se andate al Governo è di eleggere secondo quale meccanismo il governatore della Banca d'Italia?</u>
<u gender="m" length="8" role="Member of Parliament" time="744.44" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Due terzi.</u>
<u gender="m" length="787" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="744.4" end="798.04" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="Due terzi/questo ricorso (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="744.44" end="798.04" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Due terzi/questo ricorso (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="744.48" end="762.24" attribute="Eyebrown movement" attribute_text="frown" comment="Due terzi/mutuo (Di Maio)" who="Di Maio"><del type="repetition">due due</del>terzi delle camere riunite, questa la nostra proposta. Poi divisione tra banche d'affari, banche di speculazione e banche invece che fanno investimenti quindi io cittadino se metto i soldi in banca voglio sapere se quella banca se li gioca in borsa o li presta alle imprese, alle famiglie che vogliono un mutuo.</movement> E terza cosa importante per la sorveglianza bancaria affianchiamo a Banca d'Italia, magistratura e Guardia di Finanza cosìcchè i cittadini non possano essere più truffati. Risarciremo i truffati, non con le norme spot dell'attuale Governo ma risarciremo i truffati veramente, portandoli anche di fronte alla Corte Europea dei Diritti dell'Uomo. Io le ricordo che i nostri consiglieri regionali del Veneto si sono tagliati lo stipendio e hanno finanziato un ricorso alla Corte Europea dei Diritti dell'Uomo per riconoscere il diritto ad essere risarciti dei truffati delle banche italiane, 5000 cittadini hanno sottoscritto questo ricorso.</movement></movement></p></u>
<u gender="f" length="155" role="host" time="798" who="Lucia Annunziata"><p>Senta voi vi incontrerete - se non mi sbaglio - martedì o comunque in settimana con l'ABI che è l'Associazione delle Banche. Direte queste cose a loro, sulle banche? Questo sta all'ordine del giorno.</p></u>
<u gender="m" length="12" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">si si</del>noi siamo.</u>
<u gender="m" length="74" role="Member of Parliament" time="810.84" who="Luigi Di Maio">Guardi io<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />penso che il Movimento Cinque Stelle stia dando un'impronta anche molto matura.</u>
<u gender="f" length="24" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Vi riunite martedì con l'ABI no?</u> 
<u gender="m" length="42" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Molto matura,ed in questa sett...<del type="truncation" />in questa settimana.</u>
<u gender="f" length="72" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>E poi vi riunite anche ulteriormente con i banchieri, ecco interessante. Cosa vi direte?</p></u>
<u gender="m" length="933" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p>In questa settimana io non so se riuscirò a partecipare a tutti questi appuntamenti perché sono anche<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />di turno in presidenza ma detto questo parteciperemo a vari incontri come Movimento Cinque Stelle come li abbiamo già fatti con tutti. Cioè <movement start="835.68" end="886.2" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Il nostro obiettivo/conto corrente (Di Maio)" who="Di Maio">il nostro obiettivo è, abbiamo un programma, vogliamo andarlo a discutere per esempio il programma sulle energie rinnovabili con le aziende delle rinnovabili e con i petrolieri. Abbiamo un programma sulle banche vogliamo andare a discutere con i risparmiatori e con le banche. Vogliamo dirgli qual è la nostra idea di paese, è le dirò, quando inziamo a discutere con i vari portatori di interessi, poi alla fine si trovano sempre dei punti di caduta, perché quando parliamo di ehm certezza delle regole sulle banche, anche l'Associazione delle banche italiane ce lo chiede. Il vero tema è poi quanto si mette in pratica e su questo dobbiamo dirci che finchè avremo nel Consiglio dei Ministri, Ministri che stanno dalla parte delle banche e non del risparmio degli italiani diventa un problema soprattutto se quei banchieri hanno una dubbia moralità nel prestare i soldi che io metto sul mio conto corrente.</movement></p></u>  
<u gender="f" length="25" role="host" time="885.2" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">lei fa lei fa</del>riferimento a chi?</u>
<u gender="f" length="19" role="host" who="Lucia Annunziata">In termini di ministri.</u>
<u gender="m" length="234" role="Member of Parliament" time="889.08" who="Luigi Di Maio"><movement start="889.12" end="906.04" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Guardi/conflitto di interessi (Di Maio)" who="Di Maio">Guardi se noi partiamo dal fatto che nell'ultimo Consiglio dei Ministri in cui bisognava nominare il Governatore, bisognava<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ratificare la decisione del governatore della banca di Italia,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il Ministro Boschi si è data malata, capiamo che c'è un palese problema di conflitto di interessi.</movement></u>
<u gender="f" length="64" role="host" time="905.84" who="Lucia Annunziata">A va bene torniamo sempre sulla Boschi, pensavo che l'avevamo superata<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />va bene.</u>
<u gender="m" length="42" role="Member of Parliament" time="909.68" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition"><movement start="909.68" end="920.52" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Che è/radio-televisive (Di Maio)" who="Di Maio">Che è la punta di un iceberg che è la punta di un iceberg.</movement></del></u>
<u gender="m" length="145" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="909.68" end="920.52" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Che è/radio-televisive (Di Maio)" who="Di Maio">Ma vogliamo parlare deò conflitto di interessi dei governi precedenti? Vogliamo parlare di quando avevamo Berlusconi e si doveva decidere delle frequenze radiotelevisive?</movement></p></u> 
<u gender="f" length="52" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Facciamo no, facciamo un discorso, facciamo invece un discorso.</u> 
<u gender="m" length="179" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p>Il conflitto d'interessi è un problema e lei lo conosce bene perché è un problema di concorrenza sleale. Si favoriscono degli attori del mercato con leggi o senza fare alcune leggi e quindi in quel modo si altera il mercato.</p></u>
<u gender="f" length="182" role="host" time="934" who="Lucia Annunziata">Tra l'altro il conflitto di interesse è una delle malattie delle democrazie moderne nato in America ancor prima di Berlusconi, insomma quindi voglio dire sono d'accordo che è un tema<del type="repetition">no no no no</del><del type="repetition">siamo d'accordo siamo d'accordo</del></u> 
<u gender="m" length="92" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">A ma certo non non dicevo che l'ha inventato Berlusconi anche perché quelli che hanno seguito Berlusconi non è che...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="f" length="235" role="host" who="Lucia Annunziata">Su questo siamo d'accordo che è una questione importante, però insomma<del type="repetition">e e</del>a proposito di squadra, visto che ha parlato di squadra di Governo, visto che voi avete intenzione di parlarne prima di annunciarlo giustamente prima<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />avete la possibilità davvero di farlo o è una promessa elettorale?</u>
<u gender="m" length="547" role="Member of Parliament" time="967.96" who="Luigi Di Maio"><p>No, <movement start="967.96" end="978.76" attribute="Eyebrown movement" attribute_text="frown" comment="Noi abbiamo/prima delle elezioni politiche (Di Maio)" who="Di Maio">noi abbiamo intenzione e io personalmente sono stato, ho ricevuto un mandato dalla mia forza politica che è quella di comporre una squadra di Governo prima delle elezioni politiche</movement>. Voglio dirle sarà una squadra di Governo patrimonio del paese, non del Movimento Cinque Stelle, stiamo cercando di coinvolgere le migliori energie del paese, nel mettere in piedi una squadra di Governo anche per un'esigenza. <movement start="990.28" end="1005.52" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Non ne possiamo più/Paese (Di Maio)" who="Di Maio">Non ne possiamo più di votare a scatola chiusa, votiamo Berlusconi e ci troviamo Monti, votiamo Bersani e ci troviamo Renzi, Letta, Gentiloni. Noi vogliamo presentare una squadra chiara e abbiamo anche un'idea chiara di come portare quella squadra al Governo.</movement></p></u>
<u gender="f" length="30" role="host" time="1004.6" who="Lucia Annunziata">Quindi persone dalla società civile.</u>
<u gender="m" length="621" role="Member of Parliament" time="1007" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="1007" end="1015.68" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="No io/società incivile (Di Maio)" who="Di Maio">No io ho un po' tolto di mezzo i termini tecnici, politici, società civile</movement>, poi che c'è ocietà incivile? Io credo che debbano essere persone competenti e con un'alta sensibilità politica che siccome, che significa che quando stai per fare ad esempio la legge Fornero, non basta essere un tecnico, perché ti devi chiedere che fine facciano gli esodati, che fine facciano quelli che dovevano andare in pensione a 65 anni e saltano 3 anni. Questo è molto importante anche avere nella figura di un Ministro e poi anche la comunità internazionale mi fa piacere che sappia quali saranno i profili dei nostri Ministro degli Esteri, Ministri dell'Unione Europea. Quelli sono degli attori che guardano con molta attenzione al Movimento Cinque Stelle e alla sua credibilità di Governo.</p></u>
<u gender="f" length="127" role="host" time="1055.92" who="Lucia Annunziata"><p><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Ci arriviamo a questa questione internazionale. <movement start="1075.52" end="1078.84" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="E quindi/interni e esterni (Di Maio)" who="Di Maio">E quanti diciamo interni e quanti esterni</movement>, quanti esperti, non avete un'idea di fif<del type="truncation" />cinquanta e cinquanta?</p></u>
<u gender="m" length="167" role="Member of Parliament" time="1066.04" who="Luigi Di Maio">Si se può aiutarla perché non esiste un calcolo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />io non sto facendo distinzione tra interni e esterni, voglio coinvolgere persone capaci e sensibili e quindi non farò discriminazioni<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />tra interni e esterni.</u>
<u gender="f" length="1017" role="host" time="1079.04" who="Lucia Annunziata"><p>Ecco il problema però di creare questa squadra<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />mettiamo insieme un attimo il discorso dei viaggi internazionali e dell'attenzione che c'è nei confronti dell'Italia<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />nel resto del mondo. Una  delle sue promesse è Stato a Washington quella che secondo lei è stata la cosa che più è stata apprezzata diciamo delle sue promesse, o almeno secondo molti osservatori, che lei ha detto: "Non lasceremo il paese senza un Governo".<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Rimane un rebus di come potete fare una promessa del genere visto che non avete mai<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />come dire, parlato di alleanze e tutt'ora e rispondere di solito - io la anticipo - dicendo: "Faremo delle proposte e cercheremo di capire chi c'è". Allora questo contraddice un po' con la ritualità di intanto del discorso di partenza, in fondo si ha l'incarico se si è in grado di dimostrare che si può avere una maggioranza. Secondo: questo contraddice ed è contraddetto ancora di più dal fatto che  voi vi presentate con una squadra, ma se fate alleanze, qualcosa gli alleati, sia pure in maniera tecnica<del type="repetition">eccetera eccetera eccetera</del>dovrete anche, come dire, concederlo. Dovete fare un Governo comunque che entri dentro il riconoscimento di alcuni dialoghi se no di alleanza. Come risponde, mettiamo, immagino che glielo avranno chiesto anche al Dipartimento di Stato.</p></u>
<u gender="m" length="1074" role="Member of Parliament" time="1164.56" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="1164.52" end="1169.32" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="No/come lei (Di Maio)" who="Di Maio">No per la verità non sono entrati così nel dettaglio come lei</movement><vocal desc="laugh" type="non-lexical" />, quindi a a anche per rispondere nel dettaglio, noi abbiamo un piano chiaro di quello che si deve fare. <movement start="1176" end="1179.4" attribute="Eyebrown movement" attribute_text="frown" comment="L'obiettivo nostro è comunque ragiungere il 50% (Di Maio)" who="Di Maio">L'obiettivo nostro è raggiungere comunque il 40%</movement> e avere la maggioranza per governare da soli, ma giustamente molti cittadini mi dicono e che succede se non raggiungete il 40%?  Di certo ci prenderemo la responsabilità di assicurare un Governo a questo paese. La sera delle elezioni noi faremo un appello pubblico a tutti i gruppi parlamentari che adesso noi non sappiamo quali saranno perché mancano ancora 2 mesi e mezzo di campagna elettorale, non ne conosciamo la consistenza, e gli chiederemo di votare la fiducia alla nostra forza politica e al nostro Governo che avremo messo insieme, ma sui temi. Poi ovviamente se ci saranno delle risposte ci incontreremo alla luce del sole e <movement start="1220.28" end="1224.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="down" comment="troveremo anche le priorità tematiche (Di Maio)" who="Di Maio">troveremo anche le priorità tematiche</movement> su cui portare avanti la legislatura. Come lei ben saprà prima si eleggono i Presidenti delle Camere, dopo di che, dopo l'insediamento del Parlamento, con le adesioni che avremo ricevuto, andremo dal Presidente della Repubblica che vorrà avere delle certezze, gliele daremo e così potremo avviare la diciottesima legislatura e un Governo Cinque Stelle che si basi su temi condivisi, programmatici, anche con gli altri gruppi parlamentari.</p></u>
<u gender="f" length="148" role="host" time="1250.32" who="Lucia Annunziata">Io però una cosa ancora non ho capito, queste consultazioni per vedere chi potrebbe essere d'accordo sulla vostra piattaforma, avvengono prima che salite comunque dal Governo o no?</u> 
<u gender="m" length="16" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Quale piattaforma?</u>
<u gender="f" length="55" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Le fate lei dice alla luce del sole? Cosa fate una preconsultazione?</p></u> 
<u gender="m" length="31" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Parla di piattaforma programmatica?</u>
<u gender="f" length="38" role="host" who="Lucia Annunziata">Si, una preconsultazione alle consultazioni?</u>
<u gender="m" length="301" role="Member of Parliament" time="1268.96" who="Luigi Di Maio"><p>Beh faremo un appello pubblico la sera delle elezioni, chi risponderà, <movement start="1273.32" end="1276.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="...sarà alla luce del sole (Di Maio)" who="Di Maio">sarà, alla luce del sole</movement>, oggetto di incontri per spiegare quali sono i nostri obiettivi programmatici per cambiare il paese. Al centro ci sono le politiche per le famiglie che fanno figli, ci sono l'abbassamento delle tasse alle imprese, 400 leggi da abolire subito perché la gente non ne può più delle legge.</p></u>
<u gender="f" length="51" role="host" time="1290.76" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">si si</del>certo arriviamo solo una cosa,<del type="repetition">finiamo finiamo</del>un attimo.</u>
<u gender="f" length="312" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Questa cosa e poi entriamo in pezzi di questione di programma.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Voi immaginate che risponda, quindi starete con chi risponde, immaginate che ci sia una risposta positiva per esempio da Liberi e Uguali? A sinistra del PD con cui avete molti punti in comune in termini di programma e la Lega con cui avete molti punti in programma, di programma in comune, e tenterete di metterli insieme?</p></u>
<u gender="m" length="560" role="Member of Parliament" time="1319.28" who="Luigi Di Maio"><p>Allora io le dico questo, prima di tutto parlo del fatto che faremo un appello noi la prima, la sera delle elezioni, perché io sono sicuro che saremo la prima forza politica del paese. Quali saranno i numeri in campo lo dovremo vedere e sono sicuro anche di un'altra cosa, che Forza Italia più PD non fanno il 51%. Tutta la legge elettorale era stata progettata per garantire questo inciucio e non c'è, non ci sarà perché il PD è quasi al 20% e continua a precipitare e questo non l'avevano previsto. <movement start="1349.88" end="1364.64" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="---chi risponderà/campagna elettorale (Di Maio)" who="Di Maio">Chi risponderà sarà incontrato per mettere in piedi le priorità di Governo però io non conosco quale sarà la consistenza di questo o quel gruppo parlamentare perché ci sono ancora 2 mesi e mezzo di campagna elettorale.</movement></p></u>
<u gender="f" length="20" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Però non avete obiezioni.</u> 
<u gender="m" length="168" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Che io non so ancora a cosa porteranno dal punto di vista della consistenza, <movement start="1370.88" end="1385.8" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Perchè poi/51% (Di Maio)" who="Di Maio">perché poi il numero magico è 51%</movement> dei seggi, è quello che si deve mettere insieme anche per dare certezze al Presidente della Repubblica.</u>  
<u gender="f" length="25" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Comunque non avete obiezioni.</u>
<u gender="m" length="73" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Ma a parte noi che abbiamo il 30 gli altri sono spacciati per trovare questo incastro e fare 51%.</u>
<u gender="f" length="45" role="host" time="1385.92" who="Lucia Annunziata">Ecco ma quindi non avete obiezioni comunque a nessuno?</u>
<u gender="m" length="56" role="Member of Parliament" time="1390.28" who="Luigi Di Maio"><movement start="1390.32" end="1407.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Guardi/pirma forza politica (Di Maio)" who="Di Maio">Guardi io le dico noi parleremo con tutti coloro che aderiranno però...</movement><del type="truncation" /></u> 
<u gender="f" length="27" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Per Lega, al Partito Democratico.</u>
<u gender="m" length="160" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="1390.32" end="1407.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Guardi/pirma forza politica (Di Maio)" who="Di Maio">Se lei mi parla di Grasso o di Salvini io le dico non so quanti parlamentari porteranno in Parlamento, in ogni caso spero di avere i numeri per farcela da solo. In ogni caso come prima forza politica.</movement></p></u>
<u gender="f" length="64" role="host" time="1407.88" who="Lucia Annunziata">Quindi è una questione di numeri, di parlamentari o è una questione di programma?</u> 
<u gender="m" length="23" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">È una questione di programma.</u>
<u gender="m" length="50" role="Member of Parliament" time="1413.88" who="Luigi Di Maio">perché noi mettiamo al centro dei temi specifici che servono.</u> 
<u gender="f" length="22" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Però anche di parlamentari.</u>
<u gender="m" length="60" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio"><p>A cambiare questo paese. Anche gli investimenti nelle nuove tecnologie.</p></u>
<u gender="f" length="22" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Programmi e parlamentari.</u>
<u gender="f" length="143" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene. Mi sembra però che ci sono anche i parlamentari, il numero dei parlamentari, o o sbaglio? C'è un problema anche di numeri parlamentari va bene senta parliamo del programma.</p></u>
<u gender="m" length="40" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><del type="repetition">ma questo ma questo</del>ce lo siamo detti, l'ho detto io.</u>
<u gender="f" length="1423" role="host" time="1423" who="Lucia Annunziata"><p>Parliamo del programma. Il punto diciamo più discusso che c'è stato sulla questione del programma è anche uno dei più importanti anche perché l'abolizione e il superamento della Fornero, questo è sicuramente<del type="repetition">un un</del>elemento di<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><vocal desc="uuh" type="semi-lexical" />è un elemento di attrazione no? Perché sia la Lega, sia voi, sia una parte della sinistra è a favore di questa idea del superamento della Lega. Lei ha fatto una proposta che poi ha provocato<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />correzioni eccetera, che è quella di trovare la copertura per superare la Fornero indicando 12 miliardi che si possono risparmiare sulle pensioni d'oro. Vabbè c'è Stato in un anno cosa deve tagliare, invece sono, dovrebbe tagliare per avere questi 12 miliardi in 6 anni, e quelle, le pensioni di 5000 euro. Vorrei fare un passo avanti. Il problema è si può davvero tagliare la Fornero? Perché forse i conti più importanti sono in altri numeri. Lo sbilancio del sistema previdenziale italiano è di 90 miliardi l'anno, cioè costa 270 miliardi l'anno il sistema di previdenza, ed è la voce più importante del bilancio italiano che sono 800 miliardi. Anche a voler prendere soltanto i 90 miliardi l'anno e a voler prendere per buono la cifra dei 12 miliardi, che venga raccolta in anno, che venga raccolta in 6 anni. Evidentemente diciamo non riesce questo a supportare l'idea di trovare i soldi per superare la Fornero, tra l'altro la Fornero ha già permesso molti risparmi e permette che nel 2019 comincia a invertirsi la gobba della spesa per farla scendere. Ora, ci sono questi numeri che sembrano abbastanza, come dire<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ferrei. Inoltre c'è l'Europa di cui lei oggi è di nuovo, come dire, cittadino attivo perché riconosce l'importanza dell'Europa dopo averlo criticato molto, che sicuramente sbiancherebbe di fronte all'idea di superare la Fornero. Parliamo di una proposta più seria allora per superarla?</p></u>
<u gender="m" length="2210" role="Member of Parliament" time="1573.52" who="Luigi Di Maio"><p>La proposta è seria, solo che ovviamente non dobbiamo cedere alle strumentalizzazioni di questi giorni. <movement start="1580" end="1588.28" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="...prima di tutto/2500 euro (Di Maio)" who="Di Maio">Prima di tutto tranquillizziamo le persone perché c'è chi ha detto che io voglio tagliare le pensioni di 2500 euro</movement>. Per me le pensioni d'oro sono dai 5000 euro netti in su. I 12 miliardi per quanto mi riguarda sono su più anni e non servono in maniera esaustiva ad eliminare la Fornero ma io ho parlato prima di tutto di superare la Fornero per quanto riguarda i lavoratori usuranti, fermo restando che nell'obiettivo dei 5 anni di Governo i lavori usuranti sono la priorità nel superare la Fornero e in tutti e 5 gli anni gradualmente vogliamo eliminarla la Fornero perché, per una semplice ragione, riguarda la mia generazione. Un 1 milione di persone, a 1 milione di persone è Stato impedito di andare in pensione e 1 milione di giovani è Stato espulso dal mondo del lavoro. Finchè non riequilibriamo questo sistema non ne usciamo. Quei 12 miliardi fanno parte di un pacchetto complessivo che noi presenteremo a breve che riguarda gli sprechi e la spesa improduttiva del bilancio dello Stato. Ci sono centri studio autorevoli che <movement start="1641.2" end="1644.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Certificano un bilancio (Di Maio)" who="Di Maio">certificano un bilancio</movement> di oltre 800 miliardi di euro dello Stato, 50 miliardi di euro di spreco. Possono essere 46, possono essere 52, questo lo specificheremo al puntino <movement start="1652.16" end="1660.32" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="E su quei numeri/gli italiani (Di Maio)" who="Di Maio"><movement start="1652.12" end="1660.32" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="E su quei numeri/gli italiani (Di Maio)" who="Di Maio">e su quei numeri inizieremo l'opera di eliminazione di leggi che stanno danneggiando da una parte gli italiani</movement></movement> come la legge Fornero, ma dall'altra io ricordo che la legge Fornero fu fatta per abbassare il debito pubblico. Il debito pubblico continua a segnare dei record e io voglio andare in Europa, criticandola, perché il fatto che sia importante non vuol dire che non sia criticabile, per dire a quei signori, ma se la Spagna e la Francia possono sforare il 3% per abbassare il costo del lavoro e fare politica alle famiglie, perché in Italia, ogni volta che noi vogliamo provare a fare delle operazioni che aiutino la cittadinanza, ci dite sempre che dobbiamo fare i compiti a casa? Io sono sicuro che cosa risponderanno, perché avete avuto dei Governi non credibili, che  ogni volta che vi davamo soldi li sprecavano in bonus elettorali. <movement start="1668.52" end="1733.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ecco io voglio/in Europa (Di Maio)" who="Di Maio">Ecco io voglio dare un po' di credibilità anche a questo rapporto con l'Unione Europea e dirgli qual è il progetto perché le pensioni, e concludo, hanno un problema grande, che finchè moriranno più persone di quante ne nascono in Italia avremo sempre un problema di equilibri, e per superare questo problema dobbiamo fare come la Francia dove alle coppie che hanno figli, fino al terzo figlio, danno la possibilità di rimborsare asili nido, babysitter, assegno di istruzione, assegno fino a 3 anni per i bambini, allora li diventi il primo paese come la Francia per nascite e noi siamo l'ultimo paese per nascite in Europa.</movement></p></u>
<u gender="f" length="123" role="host" time="1734.44" who="Lucia Annunziata">Quindi va bene abbiamo ad<del type="falseStart" />comunque<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />abbiamo un elemento in più, cioè quei 12 miliardi dovrebbero essere non per abolizione della Fornero toutcourt ma per...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="21" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Per iniziare a superarla.</u> 
<u gender="f" length="10" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Per inziare.</u> 
<u gender="m" length="75" role="Member of Parliament" time="1750.24" who="Luigi Di Maio">Un percorso graduale che però è individuabile nei 5 anni di Governo che voglio portare avanti.</u>
<u gender="f" length="62" role="host" time="1756.16" who="Lucia Annunziata">Senta sull'Europa abbiamo detto che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />è arrivato Salvini, buongiorno Salvini.</u>
<u gender="m" length="24" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini">Buongiorno e buona domenica.</u>
<u gender="f" length="40" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">E ci sta ascoltando, buongiorno e buona domenica.</u>
<u gender="f" length="735" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Allora un momento, finiamo e saremo da lei. Senta lei sull'Europa ha fatto un grande cambiamento, una grande ricollocazione, lei Di Maio incluso diciamo su parte di tutti i suoi viaggi internazionali,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />io le vorrei fare una domanda, che è una domanda che ha una, in qualche modo diciamo, un precedente storico, non mi voglio comparare al precedente storico ma lei si ricorderà anche se giovane che Berlinguer nel 76 diede una famosa intervista a Panza che scriveva per Repubblica, allora, e Panza lo inseguì sulla questione della NATO, all'epoca il PCI era diciamo  dentro fermamente l'orizzonte sovietivo e disse gli, e lui, a un certo punto disse se devi scegliere, lui disse: "Mi sento più sicuro sotto l'ombrello della NATO". Se io volessi citare questo e chiederle: dovesse lei scegliere si sentirebbe più sicuro dentro l'euro che fuori? L'euro non l'Europa, che risponderebbe? Sono stata ispirata da Salvini, va.<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />Non è vero.</p></u>
<u gender="m" length="434" role="Member of Parliament" time="1831.44" who="Luigi Di Maio"><p>Ma io sulla questione dell'euro porto avanti quella che è sempre stata la linea del Movimento, però è una condizione politica europea che è cambiata nel senso che noi abbiamo sempre detto che volevamo fare il referendum sull'euro. Oggi ne parliamo come una estrema ratio per una semplice ragione, sono cambiati i rapporti di forza tra i paesi europei. La Germania non riesce a fare un Governo, la Spagna ha un Governo di minoranza, il Portogallo ha un Governo di minoranza, la Francia ha Macron che ha annientato i vecchi partiti francesi.</p></u>
<u gender="f" length="15" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Si questo la porta.</u> 
<u gender="m" length="27" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">L'Italia può essere molto più forte. </u>
<u gender="f" length="27" role="host" who="Lucia Annunziata">Questo la porta più dentro o fuori?</u>
<u gender="m" length="43" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">No l'Italia può essere più forte nella contrattazione.</u> 
<u gender="f" length="16" role="host" who="Lucia Annunziata">Mi dica solo questo.</u>
<u gender="m" length="11" role="Member of Parliament" who="Luigi Di Maio">Non ho capito.</u>
<u gender="f" length="81" role="host" time="1866.68" who="Lucia Annunziata">Mi dica, risponda solo direttamente alla domanda se lei si troverebbe meglio dentro l'euro o fuori.</u> 
<u gender="m" length="337" role="Member of Parliament" time="1874.36" who="Luigi Di Maio"><p><movement start="1874.32" end="1895.56" attribute="Eyebrown movement" attribute_text="frown" comment="Mi permetta/al sicuro (Di Maio)" who="Di Maio">Mi permetta ma è una domanda malposta. Io voglio andare a cambiare alcuni vincoli che ruotano intorno all'euro e in Unione Europea, se ci riuscirò insieme al Governo del Movimento Cinque Stelle, bene, allora l'Europa sarà cambiata e non avremo bisogno di un referendum sull'euro, altrimenti chiederemo agli italiani di scegliere se restare dentro o no, e quello che decideranno gli italiani mi farà sentire al sicuro.</movement></p></u>
<u gender="f" length="139" role="host" time="1895.6" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene, mi sembra che a volte voi usiate la questione di far ricorso agli italiani in maniera un po' come dire, tanto per uscirvene dall'angolo. Devo dire solo questo Di Maio.</p></u> 
<u gender="m" length="36" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio">Ma no assolutamente io ci credo tantissimo...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="f" length="77" role="host" who="Lucia Annunziata">Visto che vuole fare il premier, Berlinguer le assicuro che Berlinguer aveva una situazione...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="101" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Luigi Di Maio"><movement start="1906.36" end="1914.32" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Io ci credo/democrazia partecipata (Di Maio)" who="Di Maio">Sono uno di quegli italiani che voleva partecipare alla vita politica e ci è riuscito grazie alla democrazia partecipata.</movement></u>
<u gender="f" length="76" role="host" who="Lucia Annunziata">...molto più complicata della sua quando gli fecero la domanda tra la NATO e il blocco sovietico.</u>
<u gender="m" length="36" role="Member of Parliament" time="1918.84" who="Luigi Di Maio"><del type="repetition"><movement start="1918.88" end="1921.96" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Non lo metto in dubbio (Di Maio)" who="Di Maio">Non lo metto in dubbio, non lo metto in dubbio.</movement></del><vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></u>
<u gender="f" length="201" role="host" time="1921.76" who="Lucia Annunziata"><p>Ecco quindi forse per essere leader ogni tanto bisogna ogni tanto...<del type="truncation" />Senta è arrivato, io di questi tempi visto che stiamo preparando la campagna elettorale, è arrivato Salvini<vocal desc="mmm" type="semi-lexical" />siete pronti a venire qui in studio abbastanza presto e a confrontarvi?</p></u>
<u gender="m" length="67" role="Member of Parliament" time="1936.56" who="Luigi Di Maio"><movement start="1936.56" end="1942.72" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Io vi saluto/arrivederci (Di Maio)" who="Di Maio">Io vi saluto e vi ringrazio, lascio la parola all'altro ospite, arrivederci</movement>, grazie.</u> 
<u gender="f" length="6" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene.</u> 
</speech>
</trascrizioni>