<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording dur="59:13" type="video">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-5fa42234-ba23-4adf-bc44-85df08c17efa.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Walter Veltroni, Simone Di Stefano, Giovanni Tizian, Stefano Vergine, Sigfrid Ranucci</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2017-11-12">12 November 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="008">
<u gender="f" length="46" role="host" time="2119.08" who="Lucia Annunziata">Buongiorno ed eccoci qui. Buongiorno Simone Di Stefano.</u>
<u gender="m" length="14" role="politician" time="2121.8" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Buongiorno a lei.</u>
<u gender="f" length="137" role="host" who="Lucia Annunziata">Buongiorno, grazie di essere venuto. E anche naturalmente benvenuti a Giovanni Tizian, giornalista dell’Espresso. Giovanni buongiorno. Stefano Vergine buongiorno.</u> 
<u gender="m" length="10" role="journalist" time="2122.84" trans="overlap" who="#Stefano Vergine">Buongiorno.</u>
<u gender="f" length="495" role="host" who="Lucia Annunziata">Stefano noi ci diamo del tu tra giornalisti e mi sembra normale. Loro hanno fatto il cinque novembre questa inchiesta che si chiamava "Cassa Pound". Immagino che l’abbia letta, riletta, sia venuto ampliamente preparato però sarà interessante vedere le risposte fattuali visto che qui - se mi permette - signor Di Stefano, c’è moltissima chiacchiera, moltissima narrazione si direbbe a sinistra ma pochissima verifica dei fatti. Intanto io devo farle vedere una foto. Una foto che ben prima della vittoria di CasaPound...<del type="falseStart" />La vittoria, il successo perché poi insomma non sono<del type="falseStart" />, il 9% sicuramente è un trend alto di crescita.</u> 
<u gender="m" length="13" role="politician" time="2176.48" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Buon risultato.</u> 
<u gender="f" length="157" role="host" time="2177.64" who="Lucia Annunziata">Un buon risultato.<del type="repetition">È  diventata iconica della, è diventata iconica dell’</del>allarme dicimao sulla destra estrema, vediamo se ce l’abbiamo. Ed è una<del type="falseStart" />Ce l’abbiamo, adesso arriva. Eccola qui, lei la riconosce?</u>
<u gender="m" length="10" role="politician" time="2198.04" who="Simone Di Stefano">Certamente.</u>
<u gender="f" length="11" role="host" time="2198.88" who="Lucia Annunziata">È Anna Frank, si?</u>
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2200.32" who="Simone Di Stefano">Si.</u>
<u gender="f" length="144" role="host" time="2200.64" who="Lucia Annunziata">La conosce. Dicevo è diventata iconica perché la faccia di Anna Frank è andata a finire sulle magliette di sfottò intercalcistico sulla famosa curva sud. Ora, chi è per lei Anna Frank?</u>
<u gender="m" length="433" role="politician" time="2216.2" who="Simone Di Stefano">Per me è una ragazza che, essendo io romanista, non offende assolutamente la maglia della mia squadra, quindi non capisco chi si possa sentire offeso da una simile iniziativa<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />. Secondo me<del type="repetition">non, non</del>si fa un gran favore alla memoria<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />poi andando a generalizzare e colpire tutti i tifosi italiani perché poi sono<del type="repetition">stati, stati</del>letti brani di Anna Frank, sono stati fatti tutta una serie di iniziative che andavano a colpevolizzare tutti i tifosi italiani, come se tutti quanti avessero diciamo una responsabilità nel gesto che era isolato.</u> 
<u gender="f" length="21" role="host" time="2252.6" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Quindi non era offensivo.</u> 
<u gender="m" length="8" role="politician" time="2253.6" who="Simone Di Stefano">E fatto da 100...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="61" role="host" time="2253.96" who="Lucia Annunziata">Non era offensivo secondo lei usare come lei ha detto la foto di Anna Frank.</u>
<u gender="m" length="225" role="politician" time="2258.6" who="Simone Di Stefano"><movement start="2258.64" end="2268.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "No attenzione. Ovviamente chi utilizza la foto di Anna Frank pensando di offendere qualcuno è fuori, fuori di testa ovviamente ma io da romanista non mi sento offeso nel vedere..."' who="Simone Di Stefano">No attenzione. Ovviamente chi utilizza la foto di Anna Frank pensando di offendere qualcuno è<del type="repetition">fuori, fuori</del>di testa ovviamente ma io da romanista non mi sento offeso nel vedere</movement> una foto di una ragazzina di 14 anni sorridente, Anna Frank, con la maglia della mia squadra quindi non...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="72" role="host" time="2275.16" who="Lucia Annunziata">Anzi è contento di sfoggiare questo simbolo<del type="repetition">sulla, sulla, sulla</del>maglia della sua squadra?</u>
<u gender="m" length="145" role="politician" time="2280.28" who="Simone Di Stefano">Beh sicuramente fa piacere perché è un’immagine che ci lascia una bambina sorridente, allegra e felice nel pieno della sua giovinezza quindi vederla con la maglia della squadra.</u>
<u gender="f" length="40" role="host" time="2288.4" who="Lucia Annunziata">Uccisa dai nazisti, questa è una cosa sicuramente...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="11" role="politician" time="2290" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Sicuramente.</u> 
<u gender="m" length="58" role="politician" who="Simone Di Stefano">Però non capisco come si possa qualcuno sentire off<del type="falseStart" />uno si sente offeso...</u> 
<u gender="f" length="6" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene.</u> 
<u gender="m" length="24" role="politician" who="Simone Di Stefano">Se la si utilizza come offesa.</u>
<u gender="f" length="574" role="host" time="2297.28" who="Lucia Annunziata">Una ragazzina, eccetera eccetera. Allora io sono partita ben sapendo perché ho usato, ho letto tutte le sue interviste, ho sentito tutte le sue interviste, che lei avrebbe fatto una risposta del genere. Una risposta conciliante, una risposta umana, <movement start="2310.88" end="2314.28" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Di Stefano mentre Annunziata dice: "una risposta che le facesse prendere, le facesse prendere"' who="Annunziata">una risposta che<del type="repetition">le facesse prendere, le facesse prendere</del></movement> tranquillamente diciamo le distanze dal nazismo e anche dalle leggi razziali e antifasciste. Allora<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />mi lasci dire una cosa. Io credo<del type="repetition">che, che</del>è anche un pò la ragione per cui abbiamo fatto questa cosa, che CasaPound abbia elaborato, dicevo prima nell’introduzione, una fantastica<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /> narrativa su sé stessa. Gliela sintetizzo così lei non perde tempo a raccontarmela di nuovo perché l’ha fatto in vari posti.</u>
<u gender="m" length="5" role="politician" time="2340.4" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Prego.</u>
<u gender="f" length="1026" role="host" time="2344.16" who="Lucia Annunziata">Voi siete fascisti ma solo fascisti d’animo, e comunque solo con il Mussolini fino al ’38, poi non negate i campi di concentramento, prendete le distanze dalle leggi razziali che dite chiaramente che è una<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />è stato un errore, non parliamo appunto, abbiamo visto dalla storia di Anna Frank che è sul<del type="falseStart" />non avete problemi a negare, ad ammettere, i problemi del nazismo dopodiché dite anche che siete una forza democratica e una forza che non ha nulla a che fare con la violenza. Anzi il vostro fondatore, che è Gianluca Iannone, il fondatore dice addirittura che siete dei gandhiani. Il problema però e che secondo me che questa è una narrativa che voi avete messo in piedi un pò per i gonzi perché poi<del type="repetition">la vostra la vostra</del>realtà è che gandhiani non siete per niente perché qui abbiamo rapporti dal Viminale, dal 2011 al 2016 sono stati arrestati 20 tra militanti e simpatizzanti di CasaPound, 1 ogni 3 mesi. Nello stesso periodo sono stati denunciati 359 tra militanti e simpatizzanti di CasaPound, 1 ogni 5 giorni. In 106 episodi di scontri con la sinistra antagonista sono stati feriti 24 persone di entrambi i fronti. Il mio sospetto che voi stiate facendo, come dire, tutta un’operazione pubblica che è diversa da quella privata è sbagliata anche perché se ammetteste tutte queste cose sareste davvero fuorilegge.</u>
<u gender="m" length="535" role="politician" time="2431.56" who="Simone Di Stefano">Ma lo ha detto lei. I feriti per esempio sono da entrambi i fronti. Che vuol dire? Di cosa stiamo parlando? Stiamo parlando di una forza politica che vuole stare in piazza ovviamente, così come democraticamente ci sono tutte le forze politiche ma che non ha intenzione di farsi cacciare via con la violenza da i simpatici ragazzi dei centri sociali che credono che nella Costituzione ci sia scritto che qualcuno può con violenza spegnere un movimento come CasaPound. Quindi i nostri ragazzi sono in piazza, vengono assaltati regolarmente così come avete, diciamo così, fatto cronaca anche voi di episodi non solo a CasaPound ma anche ai banchetti della Lega...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="40" role="host" time="2464.84" who="Lucia Annunziata">Quindi diciamo una difesa contro quei, quelli di...</u> 
<u gender="m" length="36" role="politician" time="2467.68" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Guardi se non esistessero i centri sociali.</u> 
<u gender="f" length="41" role="host" time="2468.16" who="Lucia Annunziata">Semplicemente contro quelli dei centri sociali.</u>
<u gender="m" length="215" role="politician" time="2470.96" who="Simone Di Stefano"><movement start="2470.96" end="2483.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "Che poi non tutti sono così, ma quelli più facinorosi che li vediamo sfasciare le città, sfasciare le vetrine, se non esistessero loro non esisterebbe la violenza politica in Italia perché CasaPound starebbe tranquillamente in piazza a chiedere i voti, se li prende."' who="Simone Di Stefano">Che poi non tutti sono così, ma quelli più facinorosi che li vediamo sfasciare le città, sfasciare le vetrine, se non esistessero loro non esisterebbe la violenza politica in Italia perché CasaPound starebbe tranquillamente in piazza a chiedere i voti, se li prende.</movement></u> 
<u gender="f" length="32" role="host" time="2483.76" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ma<del type="repetition">quando fate tutti, quando fate tutti.</del></u> 
<u gender="m" length="57" role="politician" time="2484.4" who="Simone Di Stefano">Va all’interno dei consigli comunali. Se non li prendiamo non, nessuno...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="76" role="host" time="2487.4" who="Lucia Annunziata">Ma quando il vostro fondatore poi, io voglio soltanto essere un’introduzione a loro insomma.</u>
<u gender="m" length="10" role="politician" time="2491.92" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano"><del type="repetition">Prego, prego.</del></u>
<u gender="f" length="71" role="host" time="2493.08" who="Lucia Annunziata">Quando il vostro fondatore Gianluca Iannone canta la famosa canzone "Nel dubbio, mena".</u> 
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2497.64" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Si.</u> 
<u gender="f" length="135" role="host" time="2498.4" who="Lucia Annunziata">Non è che dice nel dubbio mena solo se mi menano insomma no? Non solo ma quando noi abbiamo queste vostre manifestazioni di cui alcune abbiamo anche testimoniato noi.</u> 
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2508.24" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Si.</u> 
<u gender="f" length="22" role="host" time="2510.16" who="Lucia Annunziata">Tutte col saluto fascista.</u>
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2512.6" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">No.</u> 
<u gender="f" length="34" role="host" time="2513" who="Lucia Annunziata">Questo qui, a fare il saluto fascista non c’è?</u>
<u gender="m" length="172" role="politician" time="2515.76" who="Simone Di Stefano">Di solito noi lo facciamo solo nella commemorazione dee nostri caduti, non lo facciamo come strumento politico per stare in piazza perché è una cosa del passato che riguarda i ragazzi che sono morti nel passato.</u>
<u gender="f" length="110" role="host" time="2524.12" who="Lucia Annunziata">Questo non posso farlo, però le farei rivedere tutti i video dove insomma il saluto fascista non è soltanto di commemorazione. Comunque.</u>
<u gender="m" length="62" role="politician" time="2529.4" who="Simone Di Stefano">Sicuramente nelle manifestazioni di CasaPound lo troverà difficilmente.</u>
<u gender="f" length="15" role="host" time="2532.64" who="Lucia Annunziata">Si, difficilmente?</u>
<u gender="m" length="78" role="politician" time="2534.2" who="Simone Di Stefano">Si, solo se andiamo a commemorare i nostri ragazzi morti negli anni ’70 o nella Repubblica sociale.</u> 
<u gender="f" length="27" role="host" time="2536.96" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Allora sono morti tanti ragazzi.</u> 
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2537.8" who="Simone Di Stefano">Si.</u>
<u gender="f" length="28" role="host" time="2538.52" who="Lucia Annunziata">Va bene Repubblica Sociale, morti.</u>
<u gender="m" length="30" role="politician" time="2539.28" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano"><movement start="2539.28" end="2541.04" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Di Stefano: "Purtroppo sono morti tanti ragazzi."' who="Simone Di Stefano">Purtroppo sono morti tanti ragazzi.</movement></u> 
<u gender="f" length="589" role="host" time="2541.08" who="Lucia Annunziata">Allora noi avremo da discutere moltissimo perché io ancora non capisco come si può dire di essere fascisti nell’animo e poi condannare il fascismo dopo il ’38 eccetera, ma questo magari lo faremo un’altra volta. Io invece, sempre sulla doppia narrativa che avete, c’è la realtà e la narrativa,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />voi anche sull’Oggi avete negato due cose fondamentali: il rapporto con i clan malavitosi, in particolare gli Spada, e su questo si è esercitato Tizian, e l’altro non avete mai dato trasparenza in realtà rispetto a tutta la vostra retorica su "noi<del type="repetition">l’auto, l’auto</del> finanziamento eccetera eccetera" su quelli che sono i vostri business. In particolare nelle zone in cui ci sono intrecci con la malavita. Io lascio la parola a loro due, cominci tu Tizian?</u>
<u gender="m" length="23" role="Journalist of L'Espresso" who="Giovanni Tizian">Si, intanto buon pomeriggio.</u>
<u gender="f" length="5" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Salve.</u> 
<u gender="m" length="225" role="Journalist of L'Espresso" time="2590.32" who="Giovanni Tizian">Allora, diciamo, voi siete molto giovani come movimento ormai partito direi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ma avete già, come dire, un buon numero di impresentabili. Per esempio<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />c’è<del type="repetition">un, un</del> personaggio che noi raccontiamo nell’inchiesta che si chiama Marco Clemente, che è un vostro leader no? A Milano di CasaPound.</u>
<u gender="m" length="22" role="politician" time="2593.2" who="Simone Di Stefano">Responsabile milanese si.</u>
<u gender="m" length="245" role="Journalist of L'Espresso" time="2612.2" who="Giovanni Tizian">Responsabile milanese, candidato alle comunali con la Moratti inciampò in una brutta vicenda. Per carità, non è stato indagato però insomma è stato intercettato insieme a un boss della ‘ndrangheta che diceva: "Speriamo muoia come un cane" riferito a un altro imprenditore. Ecco insomma questo, voglio dire.</u> 
<u gender="m" length="27" role="politician" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano"><del type="repetition">Il fatto, il fatto</del>Marco Clemente.</u> 
<u gender="m" length="74" role="Journalist of L'Espresso" time="2613.64" who="Giovanni Tizian">Io non lo candiderei eventualmente no?<del type="repetition">Non, non è, non è</del>un bel segnale diciamo in un curriculum.</u>
<u gender="m" length="45" role="politician" time="2641.84" who="Simone Di Stefano">Intanto Marco Clemente continua, se posso rispondere.</u>
<u gender="m" length="14" role="Journalist of L'Espresso" time="2644.24" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian"><del type="repetition">Si, si</del>no le faccio.</u>  
<u gender="m" length="83" role="politician" time="2645.04" who="Simone Di Stefano">Alla fine non è stato lui e c’è in atto una perizia sulla voce per dire che la sua voce non era quella quindi.</u>
<u gender="m" length="7" role="Journalist of L'Espresso" time="2651" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian">Ma c’è, ecco.</u>
<u gender="m" length="39" role="politician" time="2651.48" who="Simone Di Stefano">Cioè non era responsabile di quella telefonata.</u>
<u gender="m" length="106" role="Journalist of L'Espresso" time="2653.44" who="Giovanni Tizian">Questo non risulta insomma perché nelle informative corrispondeva data di nascita esattamente diciamo <del type="repetition">del vostro del vostro.</del></u> 
<u gender="m" length="38" role="politician" time="2658.2" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano"><del type="repetition">Si, si</del>però<del type="repetition">è una via, è una via, è un processo in corso</del>di...</u>  
<u gender="m" length="58" role="Journalist of L'Espresso" time="2660.48" who="Giovanni Tizian">Questo però lo dicono i ROS dei Carabinieri, non lo dice Giovanni Tizian.</u>
<u gender="m" length="44" role="politician" time="2661.96" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Io vorrei parlare con le carte finali, voi le condanne.</u> 
<u gender="m" length="32" role="Journalist of L'Espresso" time="2663.24" who="Giovanni Tizian">Si d’accordo. Voi avete già il Presidente...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="28" role="politician" time="2666.64" who="Simone Di Stefano">C’è una condanna per Marco Clemente?</u>
<u gender="m" length="170" role="Journalist of L'Espresso" time="2667.68" who="Giovanni Tizian"><del type="repetition">No, no</del>infatti ho precisato, non è stato neppure indagato. Certo non è una bella frase quella che ha pronunciato quando sappiamo che le vittime che subiscono le estorsioni fanno una vita, veramente una vitaccia.</u>
<u gender="m" length="44" role="politician" time="2678.72" who="Simone Di Stefano"><del type="repetition">Se lo avesse, se lo avesse</del>pronunciato lui non sarebbe.</u>
<u gender="m" length="91" role="Journalist of L'Espresso" time="2680.64" who="Giovanni Tizian">Si, no.<del type="falseStart" />Ma sta tutto nella vostra ambiguità nel rapportarvi con certi ambienti. Per esempio<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Luca Marsella, quindi.</u> 
<u gender="m" length="2" role="politician" time="2688.2" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Si.</u> 
<u gender="m" length="192" role="Journalist of L'Espresso" time="2688.56" who="Giovanni Tizian">Uno<del type="repetition">dei, dei</del> registi del successo a Ostia no? È  innegabile, assieme a Carlotta Chiaraluce Marsella recentemente ha avuto una condanna a due mesi, poca roba, per aver detto a dei ragazzi nel 2011 "vi ammazzo tutti" per non fare una manifestazione.</u>
<u gender="m" length="15" role="politician" time="2703.52" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano"><del type="repetition">Sviamo, siamo</del>Luca.</u>   
<u gender="m" length="21" role="Journalist of L'Espresso" who="Giovanni Tizian">Quindi parole gentili no?</u>
<u gender="m" length="20" role="politician" who="Simone Di Stefano">Luca ricorse in appello.</u>
<u gender="m" length="9" role="Journalist of L'Espresso" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian">C’è l’appello?</u>  
<u gender="m" length="47" role="politician" who="Simone Di Stefano">Se io vado in Questura e dico "lei mi ha minacciato di morte".</u>
<u gender="m" length="12" role="Journalist of L'Espresso" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian">Ma no, ma la cosa.</u>  
<u gender="m" length="20" role="politician" who="Simone Di Stefano">Lei prende una denuncia.</u>
<u gender="m" length="122" role="Journalist of L'Espresso" time="2709.8" who="Giovanni Tizian">No, ma c’è già una sentenza di primo grado. Però la cosa che mi interessa di più di Marsella e della Chiaraluce sono i rapporti con Roberto Spada. È  sufficiente...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="35" role="host" time="2717.6" who="Lucia Annunziata">Roberto Spada è quello dell’incappucciata.</u>
<u gender="m" length="824" role="Journalist of L'Espresso" time="2720.28" who="Giovanni Tizian">Fino a qualche giorno fa ero assolutamente incensurato e lo descrivevo come il fratello di Romoletto che fatto<del type="repetition">la storia, la storia</del>criminale di quel posto, cioè Ostia e adesso però è un picchiatore di cronisti diciamo Roberto Spada, tra l’altro aggravato all’articolo 7 quindi vuol dire che ha comm<del type="falseStart" />ha picchiato quel cronista avvalendosi di un metodo mafioso. Ok?<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Ecco mi chiedo, come Marsello e Chiaraluce sono così amici<del type="repetition">di, di</del>un tale come Roberto Spada, e poi, lei, soprattutto come capo politico di un partito come CasaPound non se ne può uscire da questa vicenda dicendo: "beh Roberto Spada non è un iscritto al movimento". Qui la risposta deve essere più complessa e più articolata se mi permette perché lei ormai non è, diciamo, il responsabile di un movimento così, è il responsabile di un movimento che sta per correre alle prossime nazionali. E come a tutti i rappresentanti di un partito,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />come tutti i rappresentanti di un partito devono dare conto di queste amicizie, insomma, che non sono proprio rispettabilissime. Cioè...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="20" role="host" time="2778.8" who="Lucia Annunziata">Come in tutto il partito.</u>
<u gender="m" length="15" role="politician" time="2779.68" who="Simone Di Stefano">Posso rispondere?</u>
<u gender="f" length="10" role="host" time="2780.72" who="Lucia Annunziata">Certamente.</u>
<u gender="m" length="267" role="politician" time="2781.36" who="Simone Di Stefano">Ah okay. Bene. Allora, che ci sia un’amicizia, diciamo così, dai post su Facebook fra Carlotta Chiaraluce e Luca Marsella è cronica e questo è ovvio. Sicuramente da parte mia lo ritengo sconveniente perché delle persone che si candidano, diciamo così, all’amministrazione della cosa pubblica anche se hanno un’amicizia<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />così su Facebook.</u>
<u gender="m" length="30" role="Journalist of L'Espresso" time="2800.52" who="Giovanni Tizian"><del type="repetition">No, no,</del><del type="repetition">non su Facebook non su facebook.</del></u>
<u gender="m" length="57" role="politician" time="2802" who="Simone Di Stefano"><movement start="2802" end="2805.84" attribute="Gaze direction" attribute_text="down" comment='Di Stefano: "Su Facebook, mi faccia fare. Voi, voi state parlando di post su Facebook. "' who="Simone Di Stefano">Su Facebook mi faccia fare.<del type="repetition">Voi, voi </del> state parlando di post su Facebook.</movement></u>
<u gender="m" length="45" role="Journalist of L'Espresso" time="2805.88" who="Giovanni Tizian">No stiamo parlando anche di una grigliata in spiaggia.</u>
<u gender="m" length="395" role="politician" time="2808.8" who="Simone Di Stefano"><movement start="2808.8" end="2832.76" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "Si sono conosciuti/25, i partigiani."' who="Simone Di Stefano"><del type="repetition">Si sono conosciuti, si sono conosciuti</del>all’interno della festa che avete mandato anche voi, che era una festa per bambini che avete visto, considerando che, ritenendo che la palestra di Roberto Spada fosse un interlocutore possibile per fare una piazza di<del type="falseStart" />una festa a Piazza Gasparri perché la palestra di Roberto Spada è accreditata con il Comune di Roma, con la Regione Lazio ed organizza insieme il 25 aprile ad Ostia le manifestazioni sportive per ricordare il 25 aprile i partigiani.</movement></u>
<u gender="f" length="38" role="host" time="2832.24" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Si l’abbiamo sentita questa storia del 25 aprile.</u> 
<u gender="m" length="124" role="politician" time="2834.88" who="Simone Di Stefano">Se è accreditata per il Comune di Roma e per la Regione Lazio sarà, andrà bene per far giocare i bambini ad Ostia la palestra di Roberto Spada, probabilmente...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="222" role="host" time="2842.64" who="Lucia Annunziata">Il problema di questa palestra non è cosa fa il 25 aprile. Naturalmente, scusa se vi interrompo, perché questa è un’istituzione in sé ed è anche legittimo che il comune la utilizzi. Il problema è cosa fa tutti gli altri giorni che non sono il 25 aprile questo, il padrone di questa palestra.</u> 
<u gender="m" length="49" role="politician" time="2859.08" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Se io devo organizzare una festa in piazza con una palestra.</u>  
<u gender="f" length="46" role="host" who="Lucia Annunziata">E su questo non potete chiudervi dietro la storia<del type="truncation" />senta...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="169" role="politician" who="Simone Di Stefano">E vedo che c’è un patrocinio da parte del Comune di Roma e della Regione quindi è una palestra accreditata vorrà dire che può fare anche una festa per bambini a Piazza Gasparri. Quindi, voglio dire, andare in piazza.</u>
<u gender="f" length="18" role="host" time="2869.96" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Non è questo che stiamo.</u>  
<u gender="m" length="22" role="politician" time="2871.64" who="Simone Di Stefano">A fare la festa per bambini...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="122" role="host" time="2872.96" who="Lucia Annunziata">Il problema è questo. Il problema è che non potete parlare di questa storia, cioè del 25 aprile con la festa che è stata fatta eccetera, per evadere il discorso.</u>
<u gender="m" length="11" role="politician" time="2879.44" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Ma non stiamo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="54" role="host" time="2880.52" who="Lucia Annunziata">Per evadere<del type="falseStart" /><del type="repetition">questo, questo</del>è il punto del vostro modo di raccontare.</u>
<u gender="m" length="41" role="politician" time="2884.84" who="Simone Di Stefano"><movement start="2884.84" end="2888.28" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Di Stefano: "Ma io non voglio evadere, mi ascolti, mi faccia dire."' who="Simone Di Stefano"><movement start="2884.84" end="2888.32" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Di Stefano: "Ma io non voglio evadere, mi ascolti, mi faccia dire."' who="Simone Di Stefano">Ma io non voglio evadere, mi ascolti, mi faccia dire.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="58" role="host" time="2888.32" who="Lucia Annunziata">Per evadere il discorso dei rapporti tra lei e Spada, risponda a Tizian.</u>
<u gender="m" length="44" role="politician" time="2890.48" who="Simone Di Stefano">Io non ho rapporti con Spada, non è iscritto a CasaPound.</u>
<u gender="f" length="23" role="host" time="2891.64" who="Lucia Annunziata">Sui rapporti tra lei e Spada.</u>
<u gender="m" length="100" role="politician" time="2895" who="Simone Di Stefano">Luca Marsella e Roberto Spada si sono conosciuti a quella festa in Piazza e hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia.</u>
<u gender="f" length="32" role="host" time="2897.48" trans="overlap" who="Lucia Annunziata">Lei è responsabile di questo partito no?</u>
<u gender="m" length="91" role="politician" time="2899.12" who="Simone Di Stefano"><movement start="2899.12" end="2903.44" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Di Stefano: "Hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia e si sono conosciuti lì e si sono scambiati 2 o 3 messaggi su Facebook."' who="Simone Di Stefano"><movement start="2899.12" end="2903.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Di Stefano: "Hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia e si sono conosciuti lì e si sono scambiati 2 o 3 messaggi su Facebook."' who="Simone Di Stefano">Hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia e si sono conosciuti lì e si sono scambiati 2 o 3 messaggi su Facebook.</movement></movement></u>
<u gender="m" length="6" role="Journalist of L'Espresso" time="2903.2" who="Giovanni Tizian"><del type="repetition">No, no, no.</del></u> 
<u gender="m" length="22" role="politician" time="2904.44" who="Simone Di Stefano">Vabbè c’è un rapporto di amore.</u>
<u gender="m" length="48" role="Journalist of L'Espresso" time="2906" who="Giovanni Tizian"><del type="repetition">La Chiaraluce, la Chiaraluce</del>addirituttra lo chiama: "Robbè".</u>
<u gender="m" length="4" role="politician" time="2908.04" who="Simone Di Stefano">Ma io.</u>
<u gender="m" length="46" role="Journalist of L'Espresso" time="2908.8" who="Giovanni Tizian">Diciamo uno che non conosco non è che lo chiamo "Robbè" così no?</u>
<u gender="m" length="80" role="politician" time="2911.64" who="Simone Di Stefano">Se lo conosce forse lo chiama. Io sto dicendo che si conoscono, non sto dicendo che non si conoscono.</u>
<u gender="f" length="36" role="host" who="Lucia Annunziata">Appunto. Allora io dico che un candidato che.</u>
<u gender="m" length="66" role="politician" time="2914.68" who="Simone Di Stefano"><movement start="2914.64" end="2919.96" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Di Stefano: "Quando si sono conosciuti in quella festa in Piazza il signor Roberto Spada era..."' who="Simone Di Stefano"><movement start="2914.64" end="2919.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Di Stedano: "Quando si sono conosciuti in quella festa in Piazza il signor Roberto Spada era..."' who="Simone Di Stefano">Quando si sono conosciuti in quella festa in Piazza il signor Roberto Spada era...<del type="truncation" /></movement></movement></u>
<u gender="f" length="80" role="host" time="2917.48" who="Lucia Annunziata">Uno che si candida per amminstrare la cosa pubblica non può frequentare gente di questo tipo, stop.</u>
<u gender="m" length="48" role="politician" time="2921.24" who="Simone Di Stefano">Allora quindi neanche il comune di Roma lo può frequentare?</u>
<u gender="f" length="37" role="host" time="2923.72" who="Lucia Annunziata">Ma io sto parlando di questo caso, poi il resto.</u>
<u gender="m" length="69" role="politician" time="2925.92" who="Simone Di Stefano">Allora vada a fare queste rimostranze anche al signor Marino, al signor Zingaretti.</u>
<u gender="m" length="71" role="Journalist of L'Espresso" time="2929.16" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian">Ma<del type="repetition">le abbiamo fatte, le abbiamo fatte</del>il nostro giornale ha trattato di qualunque cosa.</u>  
<u gender="m" length="121" role="politician" time="2931.8" who="Simone Di Stefano">Che<del type="repetition">patrocina, patrocina</del>eventi pubblici con la palestra di Roberto Spada il signor Zingaretti. Allora chiamatelo, mettetelo qui e "ma perché lei ha"...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="88" role="host" time="2938.32" who="Lucia Annunziata">Non ho capito. Ma perché lei continua a tornare sulla storia del patrocino del comune per eventi per bambini.</u>
<u gender="m" length="69" role="politician" time="2943.8" who="Simone Di Stefano">Perché loro mi stanno dicendo che il problema è che è stato fatto a una festa per bambini.</u>
<u gender="m" length="49" role="Journalist of L'Espresso" time="2946.64" trans="overlap" who="#Giovanni Tizian"><del type="repetition">No, no</del>io sto parlando<del type="repetition">dei rapporti, dei rapporti</del>di amicizia.</u>
<u gender="f" length="111" role="host" time="2949.12" who="Lucia Annunziata">No il problema è un altro, il problema anche di rapporti di endorsement politico di Spada. Facciamo chiarezza, cioè voglio dire non è che, cioè...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="47" role="politician" time="2955.56" who="Simone Di Stefano"><movement start="2955.56" end="2958.52" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Di Stefano: a guardi Roberto Spada, l’endorsement politico andando..." who="Simone Di Stefano"><movement start="2955.56" end="2958.52" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "a guardi Roberto Spada, l’endorsement politico andando..."' who="Simone Di Stefano">Ma guardi Roberto Spada, l’endorsement politico andando...<del type="truncation" /></movement></movement></u>
<u gender="f" length="23" role="host" time="2956.48" trans="overlap" who="#Luca Annunziata">Il fatto che voi non abbiate...</u>  
<u gender="m" length="111" role="politician" time="2957.36" who="Simone Di Stefano"><movement start="2958.68" end="2966.72" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Di Stefano: "A votare qualcuno lo fece sui 5 Stelle e non mi pare che fu chiamato qui Di Battista a chiedere il conto sull’endorsement di Roberto Spada."' who="Simone Di Stefano"><movement start="2958.68" end="2966.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "A votare qualcuno lo fece sui 5 Stelle e non mi pare che fu chiamato qui Di Battista a chiedere il conto sull’endorsement di Roberto Spada."' who="Simone Di Stefano">A votare qualcuno lo fece sui 5 Stelle e non mi pare che fu chiamato qui Di Battista a chiedere il conto sull’endorsement di Roberto Spada.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="126" role="host" time="2966.72" who="Lucia Annunziata">Sui 5 Stelle noi abbiamo<del type="truncation" /><del type="repetition">No, no</del> non è vero. Noi abbiamo chiesto conto ai 5 Stelle di questa storia, c’è stata una querelle pazzesca tra il PD e i 5 Stelle su queste cose.</u>
<u gender="m" length="54" role="politician" time="2972.8" who="Simone Di Stefano">Comunque per tagliare la testa al toro Roberto Spada oggi, ad oggi...</u>
<u gender="f" length="54" role="host" time="2973.84" trans="overlap" who="#Luca Annunziata">Lui che questa volta, come valeva per l’endorsement vale adesso no?</u> 
<u gender="m" length="481" role="politician" time="2976.2" who="Simone Di Stefano"><movement start="2976.2" end="3004.2" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Di Stefano: &quot;Roberto Spada dopo l'orribile/per cui andava bene anche per fare la festa di CasaPound.&quot;" who="Simone Di Stefano">Roberto Spada dopo l’orribile gesto che ha fatto ad oggi è condannato, o comunque sia verrà condannato, è stata fatta anche l’aggravante mafiosa. È  chiaro anche che i rapporti personali, di amicizia che ci possono essere fra Luca Marsella e Roberto Spada finiscono qui e non verranno riproposti. È chiaro che se dovessi organizzare una festa oggi in Piazza Gasparri non chiamerei più la palestra di Roberto Spada, alla luce di quanto ha fatto. Ma mi creda, 2 anni e mezzo fa Roberto Spada era un incensurato che faceva le feste col Comune di Roma per cui andava bene anche per fare la festa di CasaPound.</movement></u>
<u gender="f" length="63" role="host" time="3004.32" who="Lucia Annunziata">Due anni e mezzo fa<vocal desc="ehmm" type="semi-lexical" />era tranquillo Spada? Aveva una grandissima reputazione?</u>
<u gender="m" length="29" role="Journalist of L'Espresso" time="3009.24" who="Giovanni Tizian">Lui si, ma la famiglia Spada insomma.</u>
<u gender="f" length="58" role="host" time="3010.96" who="Lucia Annunziata">Esatto. Allora, Vergine, c’è una questione che riguarda il finanziamento?</u>
<u gender="m" length="177" role="Journalist of L'Espresso" time="3015.64" who="Giovanni Vergine">Si. Allora noi ci siamo occupati nell’inchiesta come avrà letto fondamentalmente dei soldi, dei finanziamenti di CasaPound. Però<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />voi avete sempre detto fondamentalmente che i soldi vengono dalle donazioni private.</u>
<u gender="m" length="2" role="politician" time="3024" trans="overlap" who="#Simone di Stefano">Si.</u>  
<u gender="m" length="496" role="Journalist of L'Espresso" time="3024.8" who="Giovanni Vergine">E da i 5x1000. Ci son però, come avrà letto, società che sono state create negli ultimi 2 o 3 anni in Italia da parte di esponenti di CasaPound di spicco e esponenti del Front National, partito francese di Marie Le Pen che ha preso il 13% alle ultime elezioni fa in Francia ed è molto forte ed è come voi politicamente nazionalista, sovranista e quello che voi dite sempre è che siete un partito economicamente nazionalista e sovranista. Allora io volevo chiedere innanzitutto ce tipo di rapporto economico c’è tra il Front National e CasaPound e se ci sono dei finanziamenti da parte del Front National nei confronti di CasaPound.</u>
<u gender="m" length="109" role="politician" time="3066.96" who="Simone Di Stefano">No, non c’è un rapporto economico e non ci sono finanziamenti da parte del Front National a CasaPound, questa è la riposta, molto semplice.</u>
<u gender="m" length="128" role="Journalist of L'Espresso" time="3073.36" who="Giovanni Vergine">E ma come è possibile che ci sono, sono nate negli ultimi 2 o 3 anni società al cui interno ci sono soci che sono esponenti di CasaPound ed esponenti importanti del...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="74" role="politician" time="3083.08" who="Simone Di Stefano"><del type="repetition">Quante, quante</del>sono queste società che sono nate? Un ristorante e una marca d’abbigliamento?</u>
<u gender="m" length="121" role="Journalist of L'Espresso" time="3087.44" who="Giovanni Vergine">Innanzitutto non è un ristorante, sono 8 società. È  scritto sul giornale e può controllare dalle misure camerarie quindi non son proprio poche, sono nate...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="82" role="politician" time="3094.16" who="Simone Di Stefano"><del type="repetition">Il nostro, il nostro</del>movimento di 20.000 persone, se otto di loro fanno gli imprenditori non credo che ci sia.</u>
<u gender="m" length="18" role="Journalist of L'Espresso" time="3095.88" trans="overlap" who="#Giovanni Vergine">Su questo non c’è dubbio.</u>  
<u gender="m" length="13" role="politician" time="3097.84" who="Simone Di Stefano">Da recriminare...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="17" role="host" time="3099.64" who="Lucia Annunziata">Questo è un altro tema.</u>
<u gender="m" length="330" role="Journalist of L'Espresso" time="3101.76" who="Giovanni Vergine"><del type="repetition">No, no, no</del>tanto è più che lecito fare società con chi volete voi. Non è che sto parla<del type="falseStart" />io non sto parlando di legalità o illegalità. Sto dicendo se un movimento come il vostro, che si professa nazionalista e sovranista, crea delle società che producono del reddito, con degli esponenti di un partito di un altro Paese, questa cosa a voi va bene? Ecco, è coerente con le vostre politiche economiche e i vostri ideali politici?</u>
<u gender="f" length="122" role="host" time="3122.4" who="Lucia Annunziata">Soprattutto con quali tipi di investimenti e quale denaro da parte dei francesi no? Sarebbe interessante, credo proprio che dobbiamo occuparcene...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="149" role="politician" time="3129.92" who="Simone Di Stefano">Ma se<del type="repetition">Ci fosse una società, ci fosse una società</del>con un frances<del type="falseStart" />cioè se i nostri qui fanno la società con un francese, se degli iscritti a CasaPound fanno una società con un francese non è io che...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="139" role="Journalist of L'Espresso" time="3138.08" who="Giovanni Vergine">No<del type="repetition">stiamo parlando, stiamo parlando</del>della moglie, giusto per essere chiari, della moglie del fondatore e attuale presidente di CasaPound, non dell’ultimo dei militanti.</u>
<u gender="m" length="177" role="politician" time="3145.36" who="Simone Di Stefano">Ma è un ristorante ragazzi. C’è un ristorante al centro di Roma dove potete andare a mangiare una carbonara <movement start="3150.32" end="3156.64" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Di Stefano: "e questo sarebbe, diciamo, il meccanismo con cui noi finanziamo il nostro movimento? Mi fa sorridere questa cosa."' who="Simone Di Stefano">e questo sarebbe, diciamo, il meccanismo con cui noi finanziamo il nostro movimento? Mi fa sorridere questa cosa.</movement></u>
<u gender="f" length="163" role="host" time="3152.56" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">A me piace, a me piace</del>il modo in cui lei risponde.<del type="repetition">Lei ha, lei ha</del> diciamo un modo di rispondere fantastico. Prende un dettaglio, e fa di questo dettaglio il tutto. Lui sta dicendo che ci sono<del type="repetition">otto, otto</del>società.</u>
<u gender="m" length="84" role="politician" time="3164.24" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">e quali sono me le dica?<del type="repetition">Gentilmente, gentilmente</del>se ce le può dire perché sembra che abbiamo uno specchio.</u>
<u gender="f" length="49" role="host" time="3169.8" who="Lucia Annunziata">Guardi, si guardi intorno e li vede, c’è una lista su questa roba.</u>
<u gender="m" length="28" role="Journalist of L'Espresso" time="3171.92" trans="overlap" who="#Giovanni Vergine">Certo, una marca d’abbigliamento c’è.</u> 
<u gender="m" length="52" role="politician" who="Simone Di Stefano">È quella che mantiene il nostro quotidiano che fortunatamente...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="297" role="Journalist of L'Espresso" time="3178.6" who="Giovanni Vergine">No, mi sto riferendo a quella in venture con i francesi particolari, che sono la catena di ristoranti Angelino, che sono quattro ristoranti, Roma, Milano, Lima e Malaga, quindi non proprio l’ultimo dei ristoranti a Roma, e varie società che sono state create, ad esempio nelle catene di abbigliamento, e poi nelle società sempre di francesi. Ma io glielo sto chiedendo così.</u>
<u gender="m" length="12" role="politician" time="3197.88" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">No, ma io le dico.</u>
<u gender="m" length="176" role="Journalist of L'Espresso" time="3199.32" who="Giovanni Vergine">È  più che legale farlo. Ma io le sto chiedendo dal punto di vista politico se lei è d’accordo o meno col fatto di entrare in società con dei aderenti a un partito straniero. Se è coerente con le vostre politiche semplicemente.</u>
<u gender="f" length="24" role="host" time="3208.72" who="Lucia Annunziata">È una bella domanda, non le pare?</u>
<u gender="m" length="312" role="politician" time="3212.24" who="Simone Di Stefano"><movement start="3212.24" end="3233" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "Anche se fosse in realtà così/non lo so."' who="Simone Di Stefano">Anche fosse in realtà così, ci sono degli esponenti del Fronte Nazionale che si conoscono con degli esponenti di CasaPound e insieme fanno una società per vendere<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />prodotti francesi in Italia, carbonare, marchi d’abbigliamento che fanno magliette, io non capisco dov’è il problema. Cioè quanti milioni di euro dovremmo tirar fuori noi da questa vicenda per finanziare poi cosa, non lo so.</movement></u>
<u gender="m" length="60" role="Journalist of L'Espresso" time="3233.08" who="Giovanni Vergine">Non lo so<del type="repetititon">glielo chiedo, glielo chiedo</del>io a lei, se vi finanziate con queste.</u>
<u gender="m" length="124" role="politician" time="3237.72" who="Simone Di Stefano">Questo è un movimento che non ha finanziamenti pubblici, che vive di suo.<del type="repetition">Vive, vive</del>di quanto donano le persone, dei soldi degli iscritti, delle donazioni.</u> 
<u gender="f" length="34" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Scusi, ma lei<del type="repetition">che problema, che problema...</del>ha...</u>  
<u gender="m" length="65" role="politician" who="Simone Di Stefano">E ovviamente ci sono anche dei nostri che hanno delle marche di abbigliamento.</u>
<u gender="f" length="77" role="host" time="3244.72" who="Lucia Annunziata">Che problema ha ad ammettere che ha un rapporto molto integrato col Front National anche sul...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="95" role="politician" time="3252" who="Simone Di Stefano">Ma<del type="repetition">se ci fosse, se ci fosse</del>un rapporto molto integrato non avrei nessun problema se non il fatto che io non condivido...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="57" role="Journalist of L'Espresso" time="3256.4" who="Giovanni Tizian">Quindi Frederic Chapion lo conosce, l’ha conosciuto per caso diciamo.</u>
<u gender="m" length="101" role="politician" time="3259.92" who="Simone Di Stefano">Io non lo conosco Frederic Chapion, mi piacerebbe conoscerlo però mi state dicendo che conosco una persona che non conosco.</u>
<u gender="m" length="77" role="Journalist of L'Espresso" time="3265.4" who="Giovanni Tizian">Chapion è diciamo quello che ha curato la campagna elettorale per Marie Le Pen che finì nei guai.</u>
<u gender="m" length="35" role="politician" time="3269.64" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Bene. Allora guardi, il mio problema di dire.</u>  
<u gender="m" length="26" role="Journalist of L'Espresso" time="3271.52" who="Giovanni Tizian">Si, no mi faccia finire un attimo.</u>
<u gender="m" length="5" role="politician" time="3272.4" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Prego.</u>  
<u gender="m" length="323" role="Journalist of L'Espresso" time="3272.68" who="Giovanni Tizian">Che finì per i rimborsi, diciamo per i fondi della Force National e Frederic Chapion ha aperto una società in italia, una società di comunicazione in Italia nel 2014 – 2015. Chapion è stato visto, è stato fotografato col vostro Ministro degli Esteri, De Buellie. Quello che tiene i rapporti no? Possiamo definirlo ministro degli esteri è molto amico De Buellie.<del type="falseStart" />Voi Frederic Chapion non l’avete mai visto, mai sentito.</u>
<u gender="m" length="276" role="politician" time="3296.68" who="Simone Di Stefano">No, io personalmente non lo conosco perché non mi occupo di quello che succede, diciamo<del type="repetition">nel, nel</del>mondo delle società aperte dagli iscritti o dai militanti di CasaPound, questo è ovvio.<del type="repetition">Come, come</del>se voi andaste a chiedere conto a Renzi se un suo militante o iscritto o qualora dirigente di Pavia ha aperto un ristorante ma non è piadineria con suo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="25" role="host" time="3314.64" who="Lucia Annunziata">Gli è stato ampiamente chiesto.</u>
<u gender="m" length="36" role="Journalist of L'Espresso" time="3316.76" who="Giovanni Tizian">De Buellié non è proprio l’ultimo di CasaPound.</u>
<u gender="m" length="175" role="politician" time="3319.48" who="Simone Di Stefano">No ma io vi dico che sinceramente voi avete fatto un ottimo lavoro. Avete visto che abbiamo delle aziende, che lavoriamo anche e che abbiamo messo su delle cose. Benissimo ma cioè che dobbiamo fare? Dobbiamo lavorare.</u>
<u gender="m" length="32" role="Journalist of L'Espresso" time="3328.88" who="Giovanni Vergine"><del type="repetition">No, no</del>la mia domanda era semplicemente...<del type="truncation" /></u> 
<u gender="m" length="28" role="politician" time="3329.88" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Posso dire, gliene faccio un’altra.</u>
<u gender="m" length="206" role="politician" who="Simone Di Stefano">Politicamente il dato<del type="falseStart" />mi preoccuperei ad avere, cioè la cosa che mi dispiacerebbe ad avere rapporti col Fronte Nazionale è che io non condivido più la linea del Fronte Nazionale perché Marie Le Pen si è moderata, ha abbandonato la scelta di uscire dall’euro.</u>
<u gender="f" length="82" role="host" time="3340.76" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Guardi io capisco, ma la questione dei finanziamenti, delle società, la questioni dei finanziamenti.</u>	 
<u gender="m" length="68" role="politician" time="3342.56" who="Simone Di Stefano"><movement start="3342.52" end="3346.84" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Di Stefano: "Per cui per me il Fronte Nazionale comincia a essere una cosa un pò troppo liberista"' who="Simone Di Stefano"><movement start="3342.52" end="3346.84" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Di Stefano: "Per cui per me il Fronte Nazionale comincia a essere una cosa un pò troppo liberista"' who="Simone Di Stefano">Per cui per me il Fronte Nazionale comincia a essere una cosa un pò troppo liberista.</movement></movement></u>
<u gender="m" length="30" role="Journalist of L'Espresso" time="3346.88" who="Giovanni Vergine">Le faccio una seconda domanda posso?</u>
<u gender="m" length="5" role="politician" time="3347.92" trans="overlap" who="#Simone Di Stefano">Prego.</u> 
<u gender="f" length="56" role="host" time="3348.72" who="Lucia Annunziata">Molto velocemente perché intanto vi introduco qui abbiamo Sigfrid.</u>
<u gender="m" length="9" role="Journalist of Report" time="3352.64" who="Sigfrid Ranucci">Buonasera.</u>
<u gender="f" length="141" role="host" time="3354.32" who="Lucia Annunziata">Lui è il capo naturalmente Sigfrid, di Report adesso e<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />tra l’altro vorrei che ci presentasse quello che viene immediatamente dopo di noi. Devi fare velocissimo, poi dobbiamo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="307" role="Journalist of L'Espresso" time="3366.6" who="Giovanni Vergine">Velocissimo.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Solo per ricordare i fatti, è stato provato che<vocal desc="ehmm" type="semi-lexical" />la Russia e il governo russo ha finanziato il Front National con almeno undici milioni di euro nel 2014. Dopo il 2014 sono state aperte in Italia diverse società da parte di francesi del Front National insieme a esponenti di CasaPound di spicco. La mia domanda è: sarebbe un problema per voi ottenere finanziamenti dalla Russia?</u>
<u gender="m" length="306" role="politician" time="3389.84" who="Simone Di Stefano">Si sarebbe un problema perché un partito nazionale non dovrebbe prendere finanziamenti da un altro partito nazionale. Che la nostra posizione sia quella di un’Italia fuori dall’Unione Europea che abbia accordi bilaterali strettissimi con la Russia di Putin questo è chiaro ed evidente, quindi sarebbe un problema essere finanziati ma non è un problema parlare di Russia.</u>
<u gender="m" length="56" role="Journalist of L'Espresso" time="3405.36" who="Giovanni Vergine"><del type="repetition">Rapporti economici non ce ne sono, rapporti economici non ce ne sono.</del></u>
<u gender="f" length="11" role="host" time="3407.44" who="Lucia Annunziata">Non ce ne sono.</u>
<u gender="m" length="81" role="politician" time="3410.36" who="Simone Di Stefano"><movement start="3410.36" end="3414.36" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Di Stefano: "C’è un ristorante che tira fuori miliardi di euro con cui finanziamo le nostre campagne elettorali."' who="Simone Di Stefano">C’è un ristorante che tira fuori miliardi di euro con cui finanziamo le nostre campagne elettorali.</movement></u>
<u gender="f" length="35" role="host" time="3414.44" who="Lucia Annunziata">E meno male almeno qualche cosa ha ammesso.</u>
<u gender="m" length="35" role="politician" time="3415.92" who="Simone Di Stefano"><movement start="3415.92" end="3418.96" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Di Stefano: "A forza di carbonare, facciamo i manifesti."' who="Simone Di Stefano">A forza di carbonare, facciamo i manifesti.</movement></u>
<u gender="f" length="111" role="host" time="3418.96" who="Lucia Annunziata">Allora, qui abbiamo<del type="falseStart" />Carbonare forever. Sigfried Ranucci, che è qui subito dopo di noi farà<del type="falseStart" />si occuperò anche lui di soldi e subito dopo di noi...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="266" role="Journalist of Report" time="3427.2" who="Sigfrid Ranucci">Quelli nascosti nell’off-shore, è un’inchiesta che è stata svolta in collaborazione con l’Espresso, in esclusiva, con del materiale che viene dal Consorzio Internazionale Investigativo, abbiamo analizzato 13 milioni di documenti e, noi avevamo l’esclusiva con l’Espresso per l’Italia, abbiamo trovato<del type="repetition">degli, degli</del>imprenditori.</u>
<u gender="f" length="15" role="host" time="3446.8" who="Lucia Annunziata">Evasione fiscale.</u>
<u gender="m" length="293" role="Journalist of Report" time="3447.92" who="Sigfrid Ranucci">Non si può definire evasione fiscale, si può definire "affare off-shore", questo è il colmo, che spesso sono legalizzate. Ma il problema qual è? Che abbiamo trovato nei paradisi fiscali dei fantasmi del passato che sono emersi, storie di tangenti tipo quella di Rovelli, Elisir, vecchia memoria. Abbiamo trovato la famiglia Crociani. Emilio Crociani che è il capo di una...</u>
<u gender="f" length="33" role="host" time="3468.64" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Diresse una grande azienda strategica.</u>  
<u gender="m" length="179" role="Journalist of Report" time="3468.92" who="Sigfrid Ranucci">Esatto, di un’azienda strategica per il Paese che ancora oggi, dopo 50 anni, gestisce dati sensibili per il Paese. E poi abbiamo trovato una lista nostra Paolo Mondani, 4500 nomi a Panama, italiani e nei paradisi abbiamo scoperto...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="38" role="host" time="3483.92" who="Lucia Annunziata">Uno ce l’anticipi tanto è tra un minuto che la dai...</u>
<u gender="m" length="147" role="Journalist of Report" time="3484.84" who="Sigfrid Ranucci">Ma abbiamo trovato il fratello di Matacena, abbiamo trovato famiglie mafiose anche lì. Insomma in para<del type="falseStart" />in quei paradisi non va gente per bene ecco<del type="repetition">questo, questo</del>l’abbiamo scoperto.</u>
<u gender="m" length="47" role="politician" time="3495.16" who="Simone Di Stefano">Parleremo di politica quindi la prossima volta, la prego.</u>
<u gender="f" length="273" role="host" who="Lucia Annunziata">Guardi io non parlo di politica perché voi siete abilissimi nel dire quello che non pensate, quindi voglio dire avete una pratica e dite di una serie di posizioni, io francamente.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Mi è capitato di incrociarvi varie volte, ho anche intervistato Iannone ma dice delle cose che non stanno né in cielo né in terra rispetto a quello che voi siete.</u>
<u gender="m" length="88" role="politician" who="Simone Di Stefano">Quindi il 9% dei nostri elettori in Italia non hanno<del type="falseStart" />non sono esseri umani, non hanno il diritto di esprimersi.</u>
<u gender="f" length="109" role="host" time="3504.96" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">No, no</del>i vostri elettori hanno ragione, hanno ragione però probabilmente<del type="falseStart" />mi dicono di chiudere. Va bene, allora. Grazie mille a tutti voi.</u>
<u gender="m" length="6" role="Journalist of L'Espresso" time="3522.08" who="Giovanni Vergine">Grazie.</u>
<u gender="m" length="6" role="Journalist of L'Espresso" time="3523.4" who="Giovanni Tizian">Grazie.</u>
</speech>
</trascriptions>