<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording dur="01:00:46" type="video">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2018/01/12-h-in-piu-a6661c7c-5cb1-4054-b27e-1c5edfcb7519.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Matteo Salvini, Pier Carlo Padoan</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2018-01-14">14 January 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="014">
<u gender="f" length="227" role="host" time="1902.92004" who="Lucia Annunziata"><movement start="1902.92004" end="1908.64001" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Padoan mentre Annunziata dice: "Matteo, lo chiamo/oggi non riesco."' who="Annunziata">Matteo, lo chiamo Orfini oggi cioè è una cosa pazzesca<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />, oggi non riesco.</movement> Stavo dicendo all'inizio Matteo Orfini, adesso di nuovo la sto chiamando Matteo Orfini, e vede è proprio deve essere una persona, Ministro, deve essere proprio parzialissima evidentemente.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Buongiorno intanto.</u>
<u gender="m" length="40" role="Minister of Economy" time="1922.83997" who="Pier Carlo Padoan">Buongiorno a lei! Buongiorno ai telespettatori.</u>
<u gender="f" length="59" role="host" time="1925.12" who="Lucia Annunziata">Grazie mille per essere venuto. L'ultima volta in cui lei è stato qua era il 2014.</u>
<u gender="m" length="18" role="Minister of Economy" time="1929.92004" who="Pier Carlo Padoan">È passato un po' di tempo.</u>
<u gender="f" length="727" role="host" time="1930.95996" who="Lucia Annunziata">È passato un po' di tempo. Non solo è passato un po' di tempo, mi faccia cambiare la mia cartellina con cui noi facciamo le prove generali di queste cose. Dal 2014 c'era anche, Ministro, quando è arrivato un segno non particolarmente importante del Pil, era soltanto lo 0.1 in termini positivi e veniva fuori da, veniamo fuori da una serie 2012 a meno 2.8, il 2013 meno 1.7. E lei è venuto qui il 2014 e facemmo un'intervista un po' tesa, mi ricordo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />si presenta giustamente come oggi membro di un Ministro che ha numeri, diciamo, si può dire avanti al paese di presentare un ottimo conto economico e anche successi sull'occupazione.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Allora intanto io vorrei spiegare, chiedere a lei, credo che tutti quanti lo vorranno sapere, questo momento elettorale del 2018 come sarà? Continuerà questa crescita? Ci saranno dei fenomeni di un tipo o dell'altro di cui comunque dobbiamo, di cui dovremo tener conto? E il prossimo governo dovrà tener conto soprattutto.</u>
<u gender="m" length="524" role="Minister of Economy" time="2000.31995" who="Pier Carlo Padoan">Il '18 sono convinto, continuerà con la crescita, probabilmente sarà una crescita più elevata di quella del '17 perché la crescita ha preso un suo abbrivio strutturale. Le imprese stanno investendo, stanno quindi aumentando la <movement start="2014.47998" end="2016.19995" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Padoan: "domanda prospettica di occupazione"' who="Pier Carlo Padoan">domanda prospettica di occupazione</movement>. C'è più stabilità, il debito si è stabilizzato e comincerà a scendere in modo visibile, sui mercati finanziari, in questi mesi, la fiducia si è rafforzata. Il sistema bancario è stato messo in sicurezza. Se ci saranno le condizioni politiche per una continuazione di queste<del type="falseStart" />di questa strategia allora l'economia continuerà a crescere, anzi si rafforzerà, di questo ne sono perfettamente convinto.</u>
<u gender="f" length="155" role="host" time="2040.43994" who="Lucia Annunziata">Per condizioni politiche lei intend<del type="truncation" />intende governabilità. Che era tutta la questione, lei chi ha sentito, che ho sollevto per quindici minuti con<vocal desc="laugh" type="non-lexical" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Matteo Renzi. È la governabilità il problema?</u>
<u gender="m" length="342" role="Minister of Economy" time="2052" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2052" end="2078.19995" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Il problema è la governabilità o, se posso dire in altri termini/C'è di tutto.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Il problema è la governabilità o, se posso dire in altri termini, è lo scioglimento di un equivoco. Secondo te questa campagna elettorale sta dividendo il paese in due. Tra chi vuole continuare e rafforzare quello che è stato fatto e ha portato i risultati che lei ricordava, piuttosto che chi vuole eliminare. Sappiamo bene che c'è un gioco in questi momenti, in questi giorni sui social media: che cosa vuoi eliminare? C'è di tutto.</movement></u>
<u gender="f" length="7" role="host" time="2077.63989" who="Lucia Annunziata">Sì, esatto.</u>
<u gender="m" length="58" role="Minister of Economy" time="2078.19995" who="Pier Carlo Padoan">Ma questo è lo scontro politico e economico che io vedo in questi giorni.</u>
<u gender="f" length="250" role="host" time="2082.43994" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Le devo ricordare il 7 Gennaio, riporto il Corriere della Sera, una fonte come le altre nel senso che è<del type="repetition">uscito uscito</del>su molti giornali, nel senso cito il Corriere ma è uscito anche su altri giornali. Che secondo però il fondo monetario<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />nel 2018 il Pil dovrebbe scendere, la crescita del Pil, da<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />+1.5 a +1.1. Quindi lei è contrario, cioè.</u>
<u gender="f" length="32" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">In disaccordo con questa valutazione?</u>
<u gender="m" length="17" role="Minister of Economy" time="2108.56006" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><movement start="2108.56006" end="2135.6001" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "No, questo andamento./Staremo a vedere fra qualche mese."' who="Pier Carlo Padoan">No questo andamento.</movement></u>
<u gender="m" length="397" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2108.56006" end="2135.6001" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "No, questo andamento./Staremo a vedere fra qualche mese."' who="Pier Carlo Padoan">Questo profilo, diciamo, della crescita lo vediamo al fondo monetario, lo vediamo anche in altre istituzioni, non tutte. Questo sconta una cosa, sconta il rallentamento della crescita della domanda mondiale. Può darsi che ci sia un rallentamento della crescita della domanda mondiale perché è cresciuta parecchio, io però sono convinto che i fattori specificatamente italiani della crescita<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />continueranno e mi aspetto una revisione di quei numeri. Staremo a vedere fra qualche mese.</movement></u>
<u gender="f" length="47" role="host" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Senta, è un po' un caso che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />io oggi abbia intervistato<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Orfini.</u>
<u gender="m" length="0" role="Minister of Economy" time="2135.63989" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></u>
<u gender="f" length="23" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><movement start="2142.47998" end="2144.12012" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Padoan: "Scusi, Salvini, maledizione."' who="Pier Carlo Padoan">Scusi, Salvini, maledizione.</movement></u>
<u gender="f" length="15" role="host" who="Lucia Annunziata">È una cosa pazzesca<vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></u>
<u gender="m" length="47" role="Minister of Economy" time="2145.87988" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2145.91992" end="2149.23999" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Padoan: "Ma forse è la barba perché tutti e due hanno la barba e quindi..."' who="Pier Carlo Padoan">Ma forse è la barba perché tutti e due hanno la barba e quindi...<del type="truncation" /></movement></u>
<u gender="f" length="504" role="host" time="2149.3999" who="Lucia Annunziata">Sì, lui non ce l'ha Orfini<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Salvini non ce l'ha, ce l'ha Orfini ma non Salvini. Comunque<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />mi scuso per queste gaffe<del type="repetition">sono sono</del>proprio dei lapsus. No, dicevo<vocal desc="eh" dur="1s" type="semi-lexical" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />è stato un po' un caso, però secondo me è molto interessante che<del type="falseStart" />credo, aver sentito proprio Salvini<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />perché sicuramente è l'uomo che presenta, in maniera più radicale, un programma alternativo oggi a quello del centro-sinistra che poi è il Governo con cui lei ha lavorato. Allora uno dei temi da lui sollevato molto importante, non è stata l'obiezione sui numero degli occupati.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Vorrei qui ricordarlo che oggi parliamo di un numero che è quasi un milione<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />è quasi un milione di nuovi occupati.</u>
<u gender="m" length="49" role="Minister of Economy" time="2198.43994" who="Pier Carlo Padoan">È più di un milione se si calcola dall'inizio del Governo Renzi.</u>
<u gender="f" length="248" role="host" time="2201.23999" who="Lucia Annunziata">Sì, esatto è più di un milione, insomma. Comunque<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />però per l'appunto riporto a lei quello che è l'obiezione insomma del centro-destra e che fanno anche molte persone a sinistra in verità. Cioè gente che non è parte del giro governativo, un po' viene anche dal sindacato.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Sì, sono tanti ecco noi abbiamo una, può vedere, diciamo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="11" role="Minister of Economy" time="2221.15991" who="Pier Carlo Padoan">Esattamente!</u>
<u gender="f" length="342" role="host" time="2221.91992" who="Lucia Annunziata">Il tipo di lavoro<del type="repetition">la la</del>il tipo di tabella. Sono tanti ma in realtà per via del Jobs Act, dice all'inizio marzo 2015, si può vedere, in rosso sono i contratti a tempo determinato e in nero sono i contratti a tempo indeterminato. Per via del Jobs Act sono tanti ma sono lavori precari. Ed è il lavoro<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />questa è l'accusa, dovuto, alimentato dal Jobs Act. Non sarebbe il momento di cominciare nel prossimo governo a rivedere qualcosa del Jobs Act?</u>
<u gender="m" length="158" role="Minister of Economy" time="2254.80005" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2254.80005" end="2265" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Padoan: &quot;Dunque la dinamica dell'occupazione intanto dipende da più fattori, non solo il Jobs Act. Il Jobs Act è l'insieme di regole, quindi quello che in gergo si chiama la struttura dell'offerta del lavoro.&quot;" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2254.80005" end="2265" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Dunque la dinamica dell'occupazione intanto dipende da più fattori, non solo il Jobs Act. Il Jobs Act è l'insieme di regole, quindi quello che in gergo si chiama la struttura dell'offerta del lavoro.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Dunque la dinamica dell'occupazione intanto dipende da più fattori, non è solo il Jobs Act. Il Jobs Act è l'insieme di regole, quindi quello che in gergo si chiama la struttura dell'offerta del lavoro.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="5" role="host" time="2264.56006" who="Lucia Annunziata">Certo!</u>
<u gender="m" length="208" role="Minister of Economy" time="2265.08008" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2265.08008" end="2278.67993" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Padoan: "Poi ci sono gli incentivi/che dipendono a loro volta dagli investimenti."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2265.08008" end="2278.67993" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment='Padoan: "Poi ci sono gli incentivi/che dipendono a loro volta dagli investimenti."' who="Pier Carlo Padoan">Poi ci sono gli incentivi fiscali che hanno una durata limitata nel tempo e che a un certo punto si esauriscono e vanno eventualmente rimpiazzati. E poi c'è la domanda di lavoro che è quella che fanno le imprese, che dipendono a loro volta dagli investimenti.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="113" role="host" time="2278.67993" who="Lucia Annunziata">E poi il tipo di lavoro, no? Cioè perché siamo usciti da una crisi in cui oggi è aumentato oggi l'occupazione è diversa da quella che avevamo prima.</u>
<u gender="m" length="91" role="Minister of Economy" time="2286.12012" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2286.12012" end="2293.67993" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Siamo usciti da una crisi/ha portato via quasi 10 punti di Pil."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2286.12012" end="2293.67993" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Siamo usciti da una crisi/ha portato via quasi 10 punti di Pil."' who="Pier Carlo Padoan">Siamo usciti da una crisi, lo ricordava lei prima, che in<pause dur="1.0" />tre anni di recessione ha portato via quasi 10 punti di Pil.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="7" role="host" time="2293.28003" who="Lucia Annunziata">Sì, esatto.</u>
<u gender="m" length="611" role="Minister of Economy" time="2293.63989" who="Pier Carlo Padoan">Quindi questa non è una ripresa qualunque, è una ripresa che ci porta via finalmente dalle secche, di una recessione terribile che ha minato anche la fiducia delle imprese delle famiglie.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />C'è un problema di<pause dur="1.0" />composizione, sono d'accordo, tra lavoro a tempo determinato ma non è un lavoro a un giorno, è un lavoro a parecchi mesi, a trimestri con incentivi che vanno fino a 3 anni e<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />lavoro a tempo indeterminato. Penso che non ci sia niente di male, nei prossimi mesi, a vedere se si può aggiustare al margine la struttura del Jobs Act, o rivedere a margine la struttura degli incentivi fiscali per evitare di<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />avere un mercato del lavoro che alcuni considerano squilibrato. Intanto rimane un fatto: c'è più di un milione di posti di lavoro. Quel grafico comincia dal maggio...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="2343.47998" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="236" role="Minister of Economy" time="2344.08008" who="Pier Carlo Padoan">Se lo facessimo cominciare da febbraio, sarebbe più di un milione. E inoltre c'è un dato che non c'è in quel grafico ma che è interessante.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il lavoratori, i lavori dipendenti sono aumentati, sono diminuiti quelli indipendenti che a volte segnalavano un lavoro "finto" se posso usare questi termini.</u>
<u gender="f" length="777" role="host" time="2360.63989" who="Lucia Annunziata">Ecco, se posso dire però, diciamo, questo tipo anche di profilo del lavoro determinato-indeterminato, anche meno il lavoro dipendent<del type="truncation" />indipendente rispetto a prima, segnala che però che cosa? Che noi ci stiamo avviando a una società che fonda moltissimo del nuovo lavoro su, diciamo, non sul grande lavoro industriale, tradizionale ma quello dei servizi a basso costo. Non a caso, per esempio, c'è una statistica molto interessante che adesso non trovo che però è qui, ecco qua, il 90% dei nuovi occupati, degli ultimi due mesi, proprio questi due mesi prima di Natale<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />il 90% è a tempo determinato, probabilmente perché c'era le feste di Natale, no? Cioè questa è una, la classica situazione in cui questi lavori aumentano.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />È un profilo anche di una società sostanzialmente, non è soltanto. Fa sembrare, tutto questo, la necessità non soltanto di piccoli aggiustamenti, Ministro, ma voglio di dire di qualcosa di più sostanzioso per stabilizzare questo tipo di lavoro, lei<del type="repetition">a cosa a cosa</del>pensa?</u>
<u gender="m" length="56" role="Minister of Economy" time="2426.15991" who="Pier Carlo Padoan">Sono d'accordo che c'è questa tendenza. Una tendenza non solo italiana.</u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="2428.84009" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="350" role="Minister of Economy" time="2429.28003" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2429.28003" end="2458.28003" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Padoan: &quot;È una tendenza che a che/che in gergo si chiama 'impresa 4.0.&quot;" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2429.28003" end="2458.28003" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;È una tendenza che a che fare/in gergo si chiama 'impresa 4.0.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">È una tendenza che a che fare con la diffusione di nuove tecnologie, è la tendenza che ci dice una cosa: dobbiamo dotare i giovani di nuovi skills, di nuove capacità e quindi c'è bisogno di rafforzare il sistema di formazione, rafforzare il rapporto tra imprese, mondo del lavoro e appunto formazione, su cui il Jobs Act può essere ulteriormente rinforzato. Bisogna andare in quella direzione, la direzione che in gergo si chiama 'impresa 4.0'.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="86" role="host" time="2458.36011" who="Lucia Annunziata">E questa è una cosa. Ma proprio in termini strutturali sul Jobs Act, lei dove potrebbe modificare qualcosa?</u>
<u gender="m" length="468" role="Minister of Economy" time="2464.28003" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2464.28003" end="2499.47998" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Padoan: &quot;Io penso che il Jobs Act/incentivi permanenti all'assunzione dei giovani.&quot;" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2464.28003" end="2498.80005" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Io penso che il Jobs Act/incentivi permanenti all'assunzione dei giovani.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Io penso che il Jobs Act deve ancora dare tutti i suoi frutti in termini strutturali. Ha aumentato la flessibilità in entrata e in uscita, quindi ha aumentato quando c'è un ciclo economico favorevole, in particolare, la propensione delle imprese ad assumere, credo, che questo con la continuazione degli investimenti che già vediamo, si vedrà nei prossimi mesi, nei prossimi trimestri. E si può ragionare sulla insieme di incentivi fiscali che accompagnano il Jobs Act. Com'è noto quest'anno la legge di bilancio 2018 introduce degli incentivi permanenti all'assunzione dei giovani.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="15" role="host" time="2499.52002" who="Lucia Annunziata">Però son 300 milioni, no?</u>
<u gender="m" length="95" role="Minister of Economy" time="2501.19995" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2501.19995" end="2508.6001" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Sono 300 milioni perché ahimé, con buona pace di chi prima ascoltavo, non ci dobbiamo dimenticare dei vincoli di bilancio."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2501.19995" end="2508.6001" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Sono 300 milioni perché ahimé, con buona pace di chi prima ascoltavo, non ci dobbiamo dimenticare dei vincoli di bilancio."' who="Pier Carlo Padoan">Sono 300 milioni perché ahimé, con buona pace di chi prima ascoltavo, non ci dobbiamo dimenticare dei vincoli di bilancio.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="98" role="host" time="2508.63989" who="Lucia Annunziata">Certo! E infatti prima dicevamo con<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Salvini che questa è una manovra di 7 miliardi che poi tutto sommato mette 5.6 al servizio.</u>
<u gender="m" length="28" role="Minister of Economy" time="2518" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">Ho sentito questo numero, in realtà...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="6" role="host" time="2520.52002" who="Lucia Annunziata">Non è così?</u>
<u gender="m" length="62" role="Minister of Economy" time="2521.19995" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2521.19995" end="2525.23999" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Sono un po' più dei miliardi che sono al netto delle clausole di salvaguardia.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Sono un po' più dei miliardi che sono al netto delle clausole di salvaguardia.</movement></u>
<u gender="f" length="21" role="host" time="2525.23999" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="uh-uh" dur="2s" type="semi-lexical" />E quanti sono? Mi corregga.</u>
<u gender="m" length="28" role="Minister of Economy" time="2527.43994" who="Pier Carlo Padoan">Sono circa una decina di miliardi.</u>
<u gender="f" length="44" role="host" time="2529.08008" who="Lucia Annunziata">Una decina di miliardi, diciamo, spesi per i cittadini.</u>
<u gender="m" length="41" role="Minister of Economy" time="2531.84009" who="Pier Carlo Padoan">Spesi per famiglie, imprese, per lotta alla povertà.</u>
<u gender="f" length="254" role="host" time="2533.95996" who="Lucia Annunziata">Sì.<pause dur="1.0" /><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />A proposito di lotta alla povertà, possiamo chiudere questa storia allora del Jobs Act, se ho ben capito, dicendo che forse pensate di reintrodurre in maniera permanente<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />le detrazioni fiscali? Questo è importante perché andrebbe incontro, come dire, a un altro punto del centrodestra: la richiesta di meno tasse.</u>
<u gender="m" length="458" role="Minister of Economy" time="2554" who="Pier Carlo Padoan">Dunque<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><movement start="2557.76001" end="2572.47998" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "o penso che bisogna ragionare a lungo termine su la struttura di agevolazioni fiscali che accompagnano il Jobs Act. Questo dovrà essere nei termini più estesi possibili, fatto in modo permanente. Quindi bisogna avere un orizzonte di bilancio"' who="Pier Carlo Padoan">io penso che bisogna ragionare a lungo termine sulla struttura di agevolazioni fiscali che accompagnano il Jobs Act.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Questo dovrà essere nei termini più estesi possibili, fatto in modo permanente. Quindi bisogna avere un orizzonte di bilancio</movement> pubblico almeno di legislatura. Io credo che questo debba essere un capitolo da aprire. E da questo punto di vista naturalmente, bisognerà anche fare i conti col vincolo di bilancio, <movement start="2586.80005" end="2592.12012" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "uindi col fatto che, e qui ribadisco uno dei risultati del governo degli anni di centrosinistra, bisogna abbattere le tasse."' who="Pier Carlo Padoan">quindi col fatto che, e qui ribadisco uno dei risultati del Governo degli anni di centro-sinistra, bisogna abbattere le tasse.</movement></u>
<u gender="f" length="5" role="host" who="Lucia Annunziata">Certo!</u>
<u gender="m" length="223" role="Minister of Economy" time="2592.3999" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2592.3999" end="2608.32007" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Naturalmente non tutte le tasse sono uguali/l'occupazione giovanile e quella a tempo indeterminato&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Naturalmente non tutte le tasse sono uguali, le tasse vanno in generale abbassate, la pressione fiscale va abbassata.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Ma va anche usata la pressione fiscale relativa per reindirizzare le risorse, quindi favorire l'occupazione giovanile e quella a tempo indeterminato.</movement></u>
<u gender="f" length="149" role="host" time="2608.36011" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />questo è un discorso molto interessante, peraltro, diciamo, secondo me questo sull'abbassare le tasse che il governo di centrosinistra forse non ha perseguito con<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />vigore eccessivo.</u>
<u gender="f" length="18" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Anche perché non aveva<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="38" role="Minister of Economy" time="2621.43994" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">Ha perseguito con vigore ma con dei risultati.</u>
<u gender="m" length="34" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Abbiamo abbassato la pressione fiscale.</u>
<u gender="m" length="13" role="Minister of Economy" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">Di alcuni punti.</u>
<u gender="f" length="27" role="host" time="2625.67993" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Abbassato la pressione fiscale.</u>
<u gender="f" length="500" role="host" who="Lucia Annunziata">Però qui questo non ha sedato, diciamo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />una certa arrabbiatura del paese che si sta, soprattutto<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />secondo me<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />dirigendo su due questioni: una, l'immigrazione, la sicurezza etcetera etcetera e questo non ne parleremo con lei oggi perché non abbiamo tempo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />ma soprattutto ha a che fare con la pressione fiscale. Come ha visto Salvini e il centrodestra, si sono posti su un sentiero, no? Sociale<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />molto rilevante. La Flat Tax, la tassa unica, che è poi quella scelta anche<del type="repetition">da da</del><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Trump in America, in questo momento, con risultato di euforia, diciamo, dell'economia<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />è uno nuovo orizzonte. La Flat Tax è proprio così fuori da ogni possibilità?</u>
<u gender="m" length="105" role="Minister of Economy" time="2675.24" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2675.24" end="2680.72" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment="Padoan: &quot;Innanzitutto se posso, la riforma fiscale di Trump è una cosa un po' diversa che presuppone, tra l'altro, che alcune tasse aumentino.&quot;" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2675.24" end="2680.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Innanzitutto se posso, la riforma fiscale di Trump è una cosa un po' diversa che presuppone, tra l'altro, che alcune tasse aumentino.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Innanzitutto se posso, la riforma fiscale di Trump è una cosa un po' diversa che presuppone, tra l'altro, che alcune tasse aumentino.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="2680.64" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="21" role="Minister of Economy" time="2681.2" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2681.2" end="2682.52" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Perché se no non si coprono."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2681.2" end="2682.52" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Perché se no non si coprono."' who="Pier Carlo Padoan">Perché se no non si coprono.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="6" role="host" time="2682.52" who="Lucia Annunziata">Sì, certo.</u>
<u gender="m" length="78" role="Minister of Economy" time="2683.56" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2683.56" end="2689.84" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Diciamo anche i vincoli di bilancio anche molto più sciolti che gli Stati Uniti possono godere."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2683.56" end="2689.84" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Diciamo anche i vincoli di bilancio anche molto più sciolti che gli Stati Uniti possono godere."' who="Pier Carlo Padoan">Diciamo anche i vincoli di bilancio anche molto più sciolti che gli Stati Uniti possono godere.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="78" role="host" time="2689.88" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="eh" dur="1s" type="semi-lexical" />Bhè poi c'è una diversa cosa perché la Flat Tax americana si applica alle imprese e non ai cittadini.</u>
<u gender="m" length="413" role="Minister of Economy" time="2695.08" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><movement start="2695.08" end="2726.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Comunque, posso, sulla Flat Tax si è./per Forza Italia e sotto il 20."' who="Pier Carlo Padoan">Comunque, posso, sulla Flat Tax si è discusso molto, si discute e ovviamente va studiata con attenzione. Volevo dire una cosa, la Flat Tax è il tipico prodotto<pause dur="1.0" /> "bacchetta magica" perché sembra, sembrerebbe che con l'introduzione della Flat Tax, indipendentemente dall'aliquota, si dovreb<del type="truncation" />potrebbero ottenere due importantissimi risultati: 1. la semplificazione perché ce ne è una sola; 2. l'abbattimento delle tasse perché si passa dall'aliquota marginale a 23%, credo, per Forza Italia e sotto il 20.</movement> Ho sentito Salvini prima.</u>
<u gender="f" length="22" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Sì, ha sentito Salvini prima.</u>
<u gender="m" length="402" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Ecco<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />capisco quindi che dire si farà la Flat Tax<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />suscita gli entusiasmi e ho anche sentito di persone che pensano di votare grazie alla Flat Tax. Ci sono altri due aspetti della Flat Tax: uno, bisogna, e questo è uscito fuori nella sua conversazione con Salvini<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />diteci dove trovate le<del type="repetition">decine e decine e decine</del>di miliardi che servono a coprire la Flat Tax; 2. diteci come si evita che la Flat Tax produca un risultato ben noto cioè quella di essere regressiva e cioè di far beneficiare progressivamente.</u>
<u gender="m" length="37" role="Minister of Economy" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">Più i ricchi piuttosto che che i meno abbienti.</u>
<u gender="f" length="32" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Più i ricchi progressivamente sì, questo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="203" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Quindi se parliamo di Flat Tax, parliamo di quello che è veramente. Cioè una possibile riforma fiscale generalizzata, che in alcune delle proposte che ho visto, non quelle politiche ma altre, presuppongono un aumento di alcune tasse, per esempio, l'Iva.</u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="2725.04" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="121" role="Minister of Economy" time="2726.64" who="Pier Carlo Padoan">E presuppongono sicuramente un problema di finanziamento che<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />con la nostra dinamica di finanza pubblica, <movement start="2726.68" end="2786" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "secondo me, è totalmente insostenibile."' who="Pier Carlo Padoan">secondo me, è totalmente insostenibile.</movement></u>
<u gender="f" length="333" role="host" time="2786.04" who="Lucia Annunziata">Ecco, Ministro, sa perché poi io insisto tanto, sto insistendo adesso su questi 2 punti, Jobs Act e sulle tasse, non solo perché toccano 2 punti importanti, diciamo, delle ansie dei cittadini in campagna elettorale, ma perché lei all'inizio ha detto: c'è un fattore politico molto rilevante nella futura economia, ed è la governabilità. La governabilità è il gioco, ecco, is the game, come si dice cioè il gioco a cui si sta giocando </u>
<u gender="f" length="8" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Nel senso...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="16" role="Minister of Economy" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">La regola del gioco.</u>
<u gender="f" length="559" role="host" who="Lucia Annunziata">La regola del gioco. Quello da cui dipende tutto il resto.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Tutti sappiamo e non ho bisogno di dirglielo che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />la previsione e, l'ho detto anche a Salvini che nega, la previsione è che alla fine con l'attuale legge elettorale si andrà probabilmente, si dovrà andare a una forma di grande coalizione.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />E che questa grande coalizione prevede, per forza di cose, un pezzo di centro-destra molto forte e probabilmente un pezzo di PD<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il partito a cui lei appartiene.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Lei immagina, vedo che lei ha fatto delle aperture su questi temi, ma lei come immagina si possa creare una coalizione dove da una parte c'è la sua posizione sulle tasse e da un'altra parte la Flat Tax?<pause dur="1.0" />Come è possibile?<pause dur="1.0" />È dirimente questa divisione.</u>
<u gender="m" length="33" role="Minister of Economy" time="2864.48" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2864.48" end="2869.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Questo sta a me solo in parte rispondere. Però non mi astengo, non mi astengo dal rispondere."' who="Pier Carlo Padoan">Questo sta a me solo in parte rispondere.</movement></u>
<u gender="m" length="40" role="Minister of Economy" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><movement start="2864.48" end="2869.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Questo sta a me solo in parte rispondere. Però non mi astengo, non mi astengo dal rispondere."' who="Pier Carlo Padoan">Però non mi astengo, non mi astengo dal rispondere.</movement></u>
<u gender="m" length="7" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Che tipo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="38" role="host" time="2870.64" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Lei è il maggior esperto a rispondere<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />comunque.<vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></u>
<u gender="m" length="839" role="Minister of Economy" time="2873.48" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="2873.48" end="2943.08" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Ci sono, questo è noto/però senza specificarne i termini complessivi e termini problematici."' who="Pier Carlo Padoan">Ci sono, questo è noto, lo sanno tutti, tre forze in campo. Però, secondo me, per capire dove andremo a finire<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />bisogna, se posso, riportare tutto a una divisione fra due posizioni e non tre. E cioè, chi vuole essenzialmente smantellare quello che è stato fatto: Jobs Act, legge Fornero, sistema fiscale, lotta all'evasione fiscale, non dimentichiamo di quello e chi vuole, invece, continuare perché ritiene che quella sia la strada giusta. Alla fine, qualunque sia l'accordo politico e non ho idea di quali forze politiche poi si<pause dur="1.0" />riconoscano sotto queste due bandiere, si tratterà di decidere se è possibile formare una coalizione che dice: il lavoro fatto sarà incompleto, impreciso però va nella direzione giusta e quindi rafforziamolo eppure<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />oppure chi dice: no, è tutto sbagliato, è tutto da rifare, come diceva qualcuno molto famoso. E quindi aboliamo la Fornero, come diceva Salvini, togliamo il Jobs Act perché va tutto male e introduciamo qualcosa di nuovo, magari la Flat Tax però senza specificarne i termini complessivi e termini problematici.</movement></u>
<u gender="f" length="127" role="host" time="2943.08" who="Lucia Annunziata">Quindi lei mi dice che se il centro-destra ha questo programma sarà impossibile per il PD fa<del type="truncation" />fare una grande coalizione sia pure in termini di  governabilità?</u>
<u gender="m" length="406" role="Minister of Economy" time="2951.64" who="Pier Carlo Padoan">Mah io questo non lo so, intanto bisogna vedere come si passa e questo non lo dico guardando la realtà italiana ma lo dico guardando la realtà<del type="repetition">di altri di altri</del>paesi. Come si passa dai programmi elettorali ai programmi di governo, soprattutto visto che da programma elettorale a programma di Governo c'è di mezzo la forse inevitabile<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />coalizione. È uno degli scenari, ho detto qualche giorno fa. Mi sembra una cosa banale, non mi sembra, è una cosa che anche lei giustamente ricordava all'onorevole Salvini.</u>
<u gender="f" length="1" role="host" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="129" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Io sono una persona che dice: cerchiamo di capire su quali cose concrete si può essere d'accordo e come si fanno. Dopodiché vediamo chi si può raccogliere intorno.</u>
<u gender="m" length="27" role="Minister of Economy" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">A questo programma e queste idee.</u>
<u gender="f" length="10" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ecco, allora<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /></u>
<u gender="f" length="283" role="host" time="2996.4" who="Lucia Annunziata">Ragionando in questo modo, riformulando la questione nel modo in cui dice lei, è un uomo di numeri e un uomo, come dire, di rapporti europei molto forti, è un po' il garante dei numeri italiani<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />presso l'Europa. E con quale delle forze attuali, in termini di programma, si potrebbe immaginare oggi una coalizione tra il PD che lei rappresenta e altri partiti.</u>
<u gender="m" length="20" role="Minister of Economy" time="3020.28" who="Pier Carlo Padoan">Io francamente non lo so.</u>
<u gender="f" length="7" role="host" time="3022.16" who="Lucia Annunziata">Non lo sa.</u>
<u gender="m" length="49" role="Minister of Economy" time="3022.88" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3022.88" end="3025.84" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Perché dovrei conoscere e questo lo dico con tutta sincerità."' who="Pier Carlo Padoan">Perché dovrei conoscere e questo lo dico con tutta sincerità.</movement></u>
<u gender="f" length="1" role="host" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="541" role="Minister of Economy" time="3026" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3026" end="3068.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Dovrei conoscere un po' più a fondo/porta a più crescita sostenibile.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Dovrei conoscere un po' più a fondo<pause dur="1.0" />non tanto quello che si legge sui giornali o gli annunci sulle Flat Tax etcetera, quanto quello che effettivamente<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />i vari partiti vogliono mettere in campo e<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />e decidere di andare con questi programmi ad un negoziato con eventuali altre forze politiche. Conosco, ovviamente, un po' meglio, diciamo così, quello che propone il PD e su questo io ovviamente<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />trovo il mio accordo. Ci possono essere punti specifici ma questi sono punti specifici che devono essere coerenti con un quadro generale,  bisogna continuare sulla strada delle riforme, sulla strada del consolidamento fiscale perché questo porta a più crescita sostenibile.</movement></u>
<u gender="f" length="221" role="host" time="3068.72" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />È arrivato al punto in cui le dovrò fare la domanda che circola per l'Europa<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />. Tra Berlusconi e i Cinque Stelle<pause dur="1.0" />per chi voterebbe? Se lei fosse allora un cittadino o anche solo in questo momento un candidato che si preoccupa del futuro dell'Italia, su chi scommettrebbe dei due?</u>
<u gender="m" length="34" role="Minister of Economy" time="3087.48" who="Pier Carlo Padoan">Esiste anche l'astensione, se non sbaglio.</u>
<u gender="f" length="80" role="host" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Insomma, e invece, senta,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />tra<del type="falseStart" />le volevo fare invece un'altra domanda, <movement start="3096" end="3102.08" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Padoan mentre Annunziata dice: &quot;...questa è un po' stupida, lo capisco. Tra D'Alema, rappresentando questo...&quot;" who="Annunziata">questa è un po' stupida, lo capisco.</movement></u>
<u gender="m" length="0" role="Minister of Economy" time="3090.96" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3096" end="3102.08" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Padoan mentre Annunziata dice: &quot;...questa è un po' stupida, lo capisco. Tra D'Alema, rappresentando questo...&quot;" who="Annunziata"><vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></movement></u>
<u gender="f" length="232" role="host" who="Lucia Annunziata"><movement start="3096" end="3102.08" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Padoan mentre Annunziata dice: &quot;...questa è un po' stupida, lo capisco. Tra D'Alema, rappresentando questo...&quot;" who="Annunziata">Tra D'Alema, rappresentando questo</movement>, diciamo, il suo vecchio gruppo dove è nato e che adesso<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />si avvolge intorno a un partito, tra il gruppo Liberi e Uguali e tra il gruppo e tra, come dire, Forza Italia, lei oggi<pause dur="1.0" />continuerebbe a scegliere Forza Italia o potrebbe votare il suo vecchio partito?</u>
<u gender="m" length="62" role="Minister of Economy" time="3120.32" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan">Io non continuo a scegliere Forza Italia perché Forza Italia non l'ho scelto.</u>
<u gender="f" length="163" role="host" time="3123.28" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ha ragione, ho sbagliato su questo. Cioè lei non sceglie giustamente questa cosa, ma insomma<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />pensa ancora che ci sono aperte le possibilità a sinistra? Era un modo un po' sciocco di dire una cosa del genere.</u>
<u gender="m" length="21" role="Minister of Economy" time="3134.4" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><movement start="3134.44" end="3186.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Sì, ma guardi al di là delle/parte politica si possa essere molto d'accordo.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Sì, ma guardi al di là delle<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />...<del type="truncation" /><del type="repetition">sì sì.</del></movement></u>
<u gender="m" length="259" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3134.44" end="3186.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Sì, ma guardi al di là delle/parte politica si possa essere molto d'accordo.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Al di là delle questioni personali, lei ha citato Massimo D'Alema a cui mi lega un<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />vecchio rapporto che rimane, penso in piedi, sul piano personale certamente da parte mia. Dal punto di vista dei contenuti in questi mesi si sono avuti scambi con<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />per esempio quello che adesso è il Movimento Liberi e Uguali che prima era MDP.</movement></u>
<u gender="f" length="5" role="host" who="Lucia Annunziata">Certo!</u>
<u gender="m" length="380" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3134.44" end="3186.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Sì, ma guardi al di là delle/parte politica si possa essere molto d'accordo.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Su alcuni temi c'è molta comunanza d'interessi, per esempio, il ruolo centrale degli investimenti pubblici che sono una leva di cui il paese deve dotarsi. Sentivo di nuovo Salvini lamentarsi<pause dur="1.0" />del Codice degli appalti, bisogna fare in modo che gli investimenti pubblici diano un grande contributo alla crescita. E su questo penso che con Liberi e Uguali, con D'Alema e con Bersani e con altri esponenti<del type="repetition">di quella di quella</del>parte politica si possa essere molto d'accordo.</movement></u>
<u gender="f" length="88" role="host" time="3186.48" who="Lucia Annunziata">Quindi insomma vedo che lei è molto, diciamo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />più possibilista su quali saranno le geometrie post elettorali.</u>
<u gender="m" length="8" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">Guardi, io...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="34" role="host" who="Lucia Annunziata">Non ha dato per scontato, insomma che il PD...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="328" role="Minister of Economy" time="3197.72" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3197.72" end="3221.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan; "Io più che essere possibilista/dai quali noi dipendiamo per il finanziamento giornaliero del nostro debito."' who="Pier Carlo Padoan">Io più che essere possibilista, sono ottimista. Mi auguro fortemente che tutto quello che è stato fatto in questi anni, possa essere preservato e rafforzato anche perché questo, e quello nella mia interpretazione, ma non solo, è quello che ci chiede il resto del mondo. Ci chiedono le istituzioni, ma ci chiedono i mercati i quali, dai quali noi dipendiamo per il finanziamento giornaliero del nostro debito.</movement></u>
<u gender="f" length="193" role="host" time="3221.32" who="Lucia Annunziata">Sa che cosa mi fa pensare questo suo discorso? Questo che ha appena fatto. Molta gente le avrà già chiesto perché lei si candida, no? E lei credo abbia già risposto. Io ho sentito qui, se vuole rispondere anche qui a questa domanda: perché si candida?</u>
<u gender="m" length="272" role="Minister of Economy" time="3236.32" who="Pier Carlo Padoan">Mi candido perché voglio dare un contributo, magari in una forma diversa, a quello che è stato fatto. Evitare, l'ho appena detto ma lo ripeto volentieri. Evitare che tutto questo sforzo, che sta dando frutti che secondo me saranno crescenti nel tempo, possa essere smantellato. Questo è il mio più grande timore. È questa la vera sfida del paese.</u>
<u gender="f" length="219" role="host" time="3256.24" who="Lucia Annunziata">Possiamo dire allora che lei in fondo continua a mantenere all'interno, che il suo profilo rimarrà all'interno di qualunque altra forza politica o coalizione o governo che ci sarà, un po' quello di rimanere l'uomo garante della serietà dei numeri italiani presso l'Europa?</u>
<u gender="m" length="459" role="Minister of Economy" time="3273.76" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3273.76" end="3311.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Ma io non so se continuerò ad essere il garante di qualcosa./Ma finché ci sono certe regole continuare a rispettarle."' who="Pier Carlo Padoan">Ma io non so se continuerò ad essere il garante di qualcosa.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />L'Italia<pause dur="1.0" />è assolutamente in grado, oltre ad averne bisogno, di essere garante di sé stessa.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Bisogna che l'Italia continui a costruire credibilità, cosa che è successa in questi anni e la credibilità, e questo viene dalla mia esperienza personale, innanzitutto si conquista rispettando gli impegni e dimostrando agli altri che noi non cerchiamo scorciatoie, ma vogliamo casomai cambiare le regole quando riteniamo che sono sbagliate e spesso lo sono.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Ma finché ci sono certe regole continuare a rispettarle.</movement></u>
<u gender="f" length="203" role="host" time="3311.72" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />E i Cinque Stelle, secondo lei, invece sono<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />effettivamente un pericolo com'è<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ormai maturata in Europa, una delle opinioni europee più, diciamo, più comuni negli ambienti politici è che bisogna far di tutto per eliminare i Cinque Stelle, lei ha questa idea?</u>
<u gender="m" length="559" role="Minister of Economy" time="3329.68" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3329.68" end="3371.32" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Padoan: &quot;Io mi sono fatto un'idea dei Cinque Stelle/che continua a rimarcare anche oggi. E questo.&quot;" who="Pier Carlo Padoan">Io mi sono fatto un'idea dei Cinque Stelle in questi anni guardando a due esperienze: l'esperienza, chiamiamola, di non amministrazione di due importantissime città del nostro paese e i rapporti con i Cinque Stelle molto spesso a livello parlamentare sono rapporti basati sulla propaganda. Molto spesso quando andavo in Parlamento a rispondere alle domande di qualche parlamentare dei Cinque Stelle, la mia risposta veniva ignorata, e questo va benissimo ed è diritto di chi me la fa, ma assolutamente stravolta nel suo contenuto, questo non è un segno di serietà. Purtroppo questa è una caratteristica propagandistica dei Cinque Stelle che continua a rimarcare anche oggi. E questo.</movement></u>
<u gender="f" length="110" role="host" time="3371.32" who="Lucia Annunziata">Ma è un pericolo per la democrazia la vittoria dei Cinque Stelle? Un po' questo è la caratura che viene dato all'attacco dei 5 Stelle in molti<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />...<del type="truncation" /></u>   
<u gender="m" length="126" role="Minister of Economy" time="3379.48" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3379.48" end="3389.08" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "È un pericolo per la stabilità e la sostenibilità del paese con tutto quello che ne segue, quello che dicevo prima dovuta spesso anche a grande incompetenza."' who="Pier Carlo Padoan">È un pericolo per la stabilità e la sostenibilità del paese con tutto quello che ne segue, quello che dicevo prima<pause dur="1.0" />dovuta spesso anche a grande incompetenza.</movement></u>
<u gender="f" length="156" role="host" time="3389.16" who="Lucia Annunziata">Ho capito. Senta<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />l'ho fatta parlare un po' tanto di politica ma ormai è un candidato quindi si dovrà esprimersi, si dovrà abituare a parlare anche di politica. A proposito di questo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />dove si presenta?</u>
<u gender="m" length="7" role="Minister of Economy" time="3401.08" who="Pier Carlo Padoan">Non lo so.</u>
<u gender="f" length="417" role="host" time="3402.68" who="Lucia Annunziata">Ah Ma si presenta all'uninominale e anche al proporzionale o solo al proporzionale? Questo per spiegare ai nostri spettatori<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />è diventato un po' il problema di quanto sicuro si sente qualcuno. Gli uninominali sono difficilissimi, i proporzionali sono i più tranquilli. Quindi in genere c'è chi sceglie solo il proporzionale tranquillo e sicuro, i veri coraggiosi fanno soltanto l'uninominale e chi sta in mezzo tenta di stare in entrambe le cose. Lei dove si presenta? Cioè<pause dur="1.0" />accetta di presentarsi in un uninominale?</u>
<u gender="m" length="200" role="Minister of Economy" time="3435.76" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3435.76" end="3452.04" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Io ho dato la mia disponibilità/immagino, questa cosa specifica."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3435.76" end="3452.04" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Io ho dato la mia disponibilità/immagino, questa cosa specifica."' who="Pier Carlo Padoan">Io ho dato la mia disponibilità e quindi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />lascio a chi è più competente di me, di decidere come utilizzare la mia figura che spero possa essere utile<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />nella campagna elettorale. Quindi valuteremo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />nei prossimi giorni, immagino, questa cosa specifica.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="46" role="host" time="3452.08" who="Lucia Annunziata">E lo vedremo veramente fare dei comizi in giro, Ministro?</u>
<u gender="f" length="56" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ma non riesco a vederla, che tipo di campagna elettorale farà in giro? Sì.</u>
<u gender="m" length="42" role="Minister of Economy" time="3457.6" trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan"><movement start="3457.6" end="3492.36" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Vorrei dire una cosa/che poi serve alla loro vita."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3457.6" end="3492.36" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Vorrei dire una cosa/che poi serve alla loro vita."' who="Pier Carlo Padoan">Vorrei dire una cosa<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />non so se farò dei comizi in giro.</movement></movement></u>
<u gender="m" length="359" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3457.6" end="3492.36" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Vorrei dire una cosa/che poi serve alla loro vita."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3457.6" end="3492.36" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Vorrei dire una cosa/che poi serve alla loro vita."' who="Pier Carlo Padoan">Però io quando ero neolaureato, ho fatto attività politica anche, come si chiamava allora, di base<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />e l'ho fatta per molti anni e quindi non sarebbe una novità. Naturalmente i comizi allora o le riunioni o le assemblee<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />diciamo tra 4 mura sono una cosa importante. Io a sé, do molta importanza alle reazioni che i cittadini, magari non esperti delle cose tecniche<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />le reazioni che questi cittadini hanno proposto per capire che poi serve alla loro vita.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="3492.4" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="62" role="Minister of Economy" time="3492.88" who="Pier Carlo Padoan">Una proposta, e questo lo si può chiedere solo alla gente, andando tra la gente.</u>
<u gender="f" length="504" role="host" time="3497.48" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Io ho un'ultima domanda che però, diciamo, sta caratterizzando un po' il dibattito<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />pre-elettorale:<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />c'è un evidente tentativo di accreditare il Ministro, cioè l'attuale Premier Gentiloni, come anche il prossimo candidato Premier di un governo di coalizione. Per moltissime persone<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />diciamo questo è un po' il prolungamento di una legislatura che ha giocato forse un po' troppo con la nomina di Premier, tutto perfettamente legale, ma tutto insomma molto lontano da quello che era stato il voto dei cittadini.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Lei che giudizio dà dell'idea di preparare già un nuovo Gentiloni, dopo il Gentiloni attuale senza tener conto del voto?</u>
<u gender="m" length="416" role="Minister of Economy" time="3544.36" who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3497.48" end="3581.92" attribute="Handedness" attribute_text="both" comment='Padoan: "Io non do nessun giudizio sulla cosa specifica/è un percorso praticamente ininterrotto su quasi tutti i temi."' who="Pier Carlo Padoan"><movement start="3497.48" end="3581.92" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Padoan: "Io non do nessun giudizio sulla cosa specifica/è un percorso praticamente ininterrotto su quasi tutti i temi."' who="Pier Carlo Padoan">Io non do nessun giudizio sulla cosa specifica. Ribadisco che ci sarà un voto e, secondo me, la discriminante del risultato del voto veramente sarà quella che dicevo prima e di conseguenza le opzioni di governo saranno<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />costruite su la possibilità di identificare una coalizione di Governo che voglia continuare un percorso. E da questo punto di vista, il percorso dei 4 anni alle nostre spalle, pur con due validissimi primi Ministri è molto coerente, è un percorso praticamente ininterrotto su quasi tutti i temi.</movement></movement></u>
<u gender="f" length="273" role="host" time="3582.04" who="Lucia Annunziata">Un'ultimissima cosa, adesso siamo usciti fuori dai conti ma quando le interviste arrivano sempre. Lei ha fatto una clamorosa, diciamo, autocritica sugli 80 euro, no?, dando<del type="repetition">molta molta</del>ragione a Renzi. Sono migliorati i suoi rapporti con Renzi dopo questa autocritica? L'ha chiamato, insomma, ha cambiato<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />è migliorato il suo rapporto con lui?</u>
<u gender="m" length="107" role="Minister of Economy" time="3601.72" who="Pier Carlo Padoan">Il mio rapporto con Renzi non è mai peggiorato, certo si è diradato visto che non ci vedevamo tutti i giorni o quasi come prima, insomma.</u>
<u gender="f" length="5" role="host" who="Lucia Annunziata">Certo.</u>
<u gender="m" length="145" role="Minister of Economy" who="Pier Carlo Padoan">I miei rapporti con Renzi, l'ho detto pubblicamente, sono<del type="repetition">molto molto</del>divertenti e impegnativi e a volte sono rapporti su cui siamo in disaccordo. Compreso all'inizio sugli 80 euro.</u>
<u gender="f" length="159" role="host" time="3621.52" who="Lucia Annunziata">Va bene. Io le auguro una buona campagna elettorale<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />forse ci rivedremo anche dopo. Se le va bene, ci rivedremo anche dopo. Grazie mille, noi ci rivediamo domenica. E grazie di essere venuto, Ministro!</u>
<u gender="m" length="10" role="Minister of Economy" time="3632.64" who="Pier Carlo Padoan">Grazie a voi!</u>
</speech>
</trascriptions>