<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004" />
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/12/12-h-in-piu-d46923df-1b59-4ba9-bf13-c232989ebd36.html" user="RaiPlay" />
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording dur="01:00:53" title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" xml:id="RaiPlay" />
		<host name="Lucia Annunziata" />
        <guest1 name="Luigi Di Maio" />
        <guest2 name="Matteo Salvini" />
        <date>17 dicembre 2017</date>
        <location>studio</location>
		<format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
</teiHeader>

<speech id="014">
<u gender="f" length="72" role="host" time="1945.52" who="Lucia Annunziata"><p>Grazie molte grazie. Allora Salvini come va? Mi pare che è molto cauto il giovane Di Maio, no?</p></u>
<u gender="m" length="23" role="Member of Parliament" time="1951.72" who="Matteo Salvini"><movement start="1951.72" end="1955.76" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment="Abbastanza democristiano (Salvini)" who="Salvini">Abbastanza democristiano</movement>.<vocal desc="laugh" type="non-lexical" /> </u>
<u gender="f" length="6" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ah ecco.</u>
<u gender="m" length="284" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><movement start="1974.72" end="1975.44" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Con nessuno (Salvini)" who="Salvini" /><p><del type="repetition">Vabbè, vabbè, vabbè</del>comunque io son pronto a venire in studio quando volete a confrontarmi sulle idee, sui progetti con Di Maio e con Renzi, quando volete. All'ora che volete, sul canale che volete, perché non<del type="truncation" />se uno è convinto della bontà delle sue idee non ha paura di confrontarsi <movement start="1974.72" end="1975.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="Con nessuno (Salvini)" who="Salvini">con nessuno</movement><del type="repetition">da da</del>su nessun canale. Quinndi sono a vostra totale disposizione...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="416" role="host" time="1977.56" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Io so che Renzi sarebbe disponibile a venire anche qua, insomma per confrontarsi con lei o anche altrove insomma, quindi la prendiamo come<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />come dire, come un'offerta di lavorare su questa roba. Allora<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Salvini oggi<del type="repetition">c'è un, c'è un</del><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />un altro ennesimo colpo, ormai ne escono tutti i santi giorni, quello<del type="repetition">sul Corriere. Sul Corriere</del>che vi dà in leggera discesa. Oggi siete al 14,4% rispetto al fatto che avete avuto picchi 15.1%, 15.2% ad ottobre per esempio 15,2%. Si è fermata la spinta diciamo propompente della Lega e sta passando tutto a Berlusconi?</p></u>
<u gender="m" length="2343" role="Member of Parliament" time="2024.88" who="Matteo Salvini"><p>Guardi sarebbe il massimo storico per la Lega, a parte il fatto che io dei sondaggi mi fido poco perché spesso e volentieri sono commissionati da gente che poi ha un certo interesse ad avere i risultati che vuole. Però non vivo a fare i sondaggi, il sondaggio<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />lo faccio oggi pomeriggio quando sono a Verona in piazza, lo faccio domani mattina in carcere a Brescia incontrando gli uomini del penitenziario, domani pomeriggio a Bari alle 18.00 e dicono che c'è voglia di cambiamento, c'è voglia di Lega e quindi non abbiamo mai avuto questi dati. Però il vero sondaggio ci sarà il 4 marzo quando votano gli italiani. <movement start="2059.48" end="2199.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Io mi sono/Italia (Salvini)&#10;(valore simbolico)" who="Salvini">Io mi sono ascoltato mezz'oretta di Di Maio, portati i bimbi a casa che stan finendo la letterina a Babbo Natale, speriamo che le Poste facciano il loro lavoro.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Il problema dei Cinque Stelle è che sono bravi a individuare i problemi, questo non va, questo no, no su, no giù. Poi quando li metti alla prova del Governo - e ci sono a Roma, a Torino, a Livorno, a Ragusa, a Pomezia - è peggio che andar di notte. La differenza con la Lega è che noi oggi - mentre siamo in diretta - amministriamo 1.000 Comuni, governiamo da 20 anni la Lombardia e il Veneto che sono un modello a livello internazionale, governiamo la Liguria. E quindi evidentemente un conto è dire no, un conto è governare, curare le scuole, le strade, gli ospedali. Sulle banche, a me interessa poco se è solo colpa della Boschi, è chiaro che Banca d'Italia non ha fatto il suo lavoro, però la soluzione ai risparmiatori non si trova dicendo di chi è colpa. Io ricordo a chi ci guarda che negli ultimi 5 anni, gli ultimi governi hanno preso<del type="repetition">63 miliardi di euro, 63 miliardi di euro</del>degli italiani, li hanno portati in Europa per salvare le banche degli altri col Fondo Salva Stati. Quindi io sentivo Di Maio: "chiederemo, valuteremo, una Commissione". No! Un Governo normale ad aprile va a Bruxelles dicendo: noi abbiamo dato 63 miliardi degli italiani per salvare le banche tedesche, francesi, spagnole, greche. Ora ce ne riprendiamo indietro una parte per salvare i nostri risparmiatori. Non si tratta di chiedere, sono soldi nostri. Quindi a me spaventa questa idea dei Cinque Stelle, valuteremo la Commissione d'Inchiesta. No! Se poi la Boschi ha sbagliato, il papà della Boschi ha sbagliato, Renzi ha sbagliato, Banca Italia ha sbagliato. È evidente che c'è una marea di gente che ha sbagliato. Ma a me interessa in questo momento davanti alla televisione c'è qualcuno che ha perso 50, 100, 200 mila euro e che più che avere il colpevole - che ormai è evidente - vuole capire dove trovo i miei soldi? I suoi soldi ci sono perché sono stati prestati dall'Italia agli altri paesi europei. Una piccola - io non dico mi riprendo tutti i 60 miliardi - evidentemente ma una piccola parte di questi soldi dati dagli italiani per salvare le banche degli altri me li riprendo indietro per i risparmiatori, per i terremotati.<pause />Senza chiedere per favore, me li riprendo indietro questo fa un Governo che ha interesse<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il futuro dell'Italia.</movement></p></u>
<u gender="f" length="121" role="host" time="2200.16" who="Lucia Annunziata"><p>Si, tutti questi discorsi hanno un pò poi a che fare con il problema sempre di dove si predono questi soldi. Lei ha ascoltato mentre parlavo con Di Maio...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="18" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><del type="repetition">Si si</del>, ho preso appunti.</u>
<u gender="f" length="159" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Tutta la questione, c'era tutta la questione sui 12 miliardi. Ora che si prenda da un tipo di pensione o dall'altro, 12 miliardi sulla Fornero per aiutare, per cancellare la Fornero sono veramente pochi.</p></u>
<u gender="m" length="33" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Le faccio, un ragionamento di principio...</u>
<u gender="f" length="2" role="host" time="2223.92" who="Lucia Annunziata">Si.</u> 
<u gender="m" length="42" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p>...che vale per tutto. <movement start="2223.92" end="2275.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Si poi (Salvini)" who="Salvini">Si poi</movement> le spiego le coperture però...<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /></p></u>
<u gender="f" length="12" role="host" who="Lucia Annunziata">Sulla Fornero.</u>
<u gender="m" length="21" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Usciamo da questa gabbia.</u>
<u gender="f" length="9" role="host" who="Lucia Annunziata">Si, usciamo.</u>    
<u gender="m" length="619" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p>Le dico, usciamo da questa gabbia mentale. È 15 anni dal giorno di ingresso nella moneta unica che ci chiedono sacrifici per stare meglio domani. Ed è 15 anni che domani non arriva mai. Andate in pensione più tardi, i Comuni non spendono i soldi per il Patto di Stabilità - anche se ce li hanno - la Direttiva Bolkestein mette a rischio e all'asta, 300 mila posti di lavoro sulle spiagge e nei mercati ambulanti. La Direttiva sulle Banche. Dovete prendervi 500 mila immigrati perché questo dicono le regole europee. Ora, io poi vengo alle coperture - ho le idee ben chiare - partendo da Equitalia. Ma domando a chi ci segue da casa: forse non dobbiamo ribaltare completamente lo schema? Perché a furia di fare sacrifici, andare in pensione più tardi, precarizzare il lavoro, ridurre gli stipendi...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="22" role="host" time="2275.48" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">E come si ribalta lo schema?</u>
<u gender="m" length="110" role="Member of Parliament" time="2279.32" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2279.32" end="2308.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ribaltando/le ignoro (Salvini)" who="Salvini">Ribaltando queste regole. Il 3% del rapporto deficit/pil, lo sforamento, la letterina di Bruxelles. Ora noi ci stiam sacrificando da 15 anni...</movement></p></u>
<u gender="f" length="72" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Ma lei. Lei andrà al Governo. Ecco. Lei parla di quando andrà al Governo ma, lei parla di quando...</p></u>
<u gender="m" length="37" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="2279.32" end="2308.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ribaltando/le ignoro (Salvini)" who="Salvini">Sono contro l'interesse nazionale italiano.</movement></u>
<u gender="f" length="2" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Si.</u>
<u gender="m" length="152" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2279.32" end="2308.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ribaltando/le ignoro (Salvini)" who="Salvini">Le regole imposte da Bruxelles, i limiti e i vincoli imposti da Bruxelles danneggiano la vita delle famiglie, delle imprese italiane. O queste regole cambiano o queste regole le ignoro.</movement></p></u>
<u gender="f" length="117" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Mi faccia fare un'obiezione, allora. Lei parla giustamente di quando sarà al Governo, di un programma comunque di Governo. Nel caso lei ci andasse...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="7" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="2315.76" end="2316.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment="Fra tre mesi (Salvini)" who="Salvini">Fra 3 mesi.</movement></u>
<u gender="f" length="179" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Nel caso lei ci andasse, ci andrebbe con questa attuale coalizione in cui lei sta. In cui diciamo il principale partner è ancora Berlusconi. Il quale è parte dell'establishment europeo molto fortemente attraverso il PPE...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="54" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Ma è per questo che io chiederò di sottoscrivere il programma prima.</u>
<u gender="f" length="196" role="host" who="Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">E Berlusconi, e Berlusconi</del>vorrebbe - secondo lei - cederà? E mettiamo che firmate il programma prima, lui accetta questa cosa? Ho capito, lo firmate prima e non è un caso che non lo firmate. Ma lei pensa che lui accetterà? Accetterà queste sue proposte?</p></u>
<u gender="m" length="77" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2337.4" end="2340.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="sideways" comment="E io chiedo/non dopo (Salvini)" who="Salvini"><movement start="2337.4" end="2340.8" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="E io chiedo/non dopo (Salvini)" who="Salvini">Io chiederò di prima il programma e non dopo.</movement></movement><del type="repetition">No, no, no.</del>Ma guardi, io penso proprio di si anche perché...</p></u>
<u gender="m" length="380" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p>Il Governo Berlusconi è andato a casa. Punto. Nel nome delle regole europee, dello spread. In questi 15 anni, chi è a casa lo sa perché guarda l'estratto conto a fine mese. Ma i numeri dicono: il debito pubblico è aumentato di 920 miliardi. Il reddito di ogni famiglia italiana è diminuto di 2 mila<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />euro all'anno. E abbiamo 10 milioni di poveri. Quindi domando: le ricette europee: in pensione più tardi, a lavoro precari, hanno aiutato o no? No. Non hanno aiutato. Quindi programma del centro-destra...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="75" role="host" time="2309.36" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Non hanno aiutato. Allora lei dice: firmiano il gov<del type="truncation" />firmiamo prima un accordo sul programma?</p></u>
<u gender="m" length="253" role="Member of Parliament" time="2349.84" who="Matteo Salvini"><p>O queste regole cambiano o non ci interessano? O queste regole cambiano o le superiamo come le superano i francesi, gli spagnoli, i tedeschi. Le superano tutti, se ne fregano tutti. Noi no. Noi le rispettiamo e andiamo indietro. <movement start="2349.84" end="2404.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="L'ultimo/peggio dei greci (Salvini)" who="Salvini">Siamo il paese europeo che è andato più indietro, peggio dei greci. Siamo peggio dei greci.</movement></p></u>
<u gender="f" length="139" role="host" time="2403.8" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Va bene. Allora intanto Berlusconi. Si. Ma<del type="repetition">intanto Silvio Berlusconi, intanto Silvio Berlusconi</del>non è ancora disponibile mi pare a firmare un programma prima. O mi sbaglio?</p></u>    
<u gender="m" length="205" role="Member of Parliament" time="2410.96" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2410.96" end="2462.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Bhe guardi/non è trattabile (Salvini)" who="Salvini">Bhe guardi manca ancora un mese e mezzo. Spero che lo sia. Ma non per dare un contentino a Salvini<pause />ma per essere seri nei confronti degli italiani. Ora, il centro-sinistra al 40% non ci arriva neanche se arriva Padre Pio, i Cinque Stelle non ci arrivano neanche...<del type="truncation" />.</movement></p></u>
<u gender="f" length="83" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Va bene.<del type="repetition">Si, si, si.</del>Non mi dica questo, questo lo sappiam bene. Seguiamo il filo dell'accordo sul programma.</p></u>
<u gender="m" length="415" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p><movement start="2410.96" end="2462.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Bhe guardi/non è trattabile (Salvini)" who="Salvini">Il centro-destra può arrivarci al 40% e io chiedo al centro-destra che ci sia un programma comune che prevede che a Bruxelles prevalga l'interesa nazionale italiano.<del type="repetition">La legge Fornero non va cambiata in 5 anni, la legge Fornero non va cambiata in cinque anni</del>va cambiata in 5 mesi.<pause />Se non si firma non c'è alleanza, se si firma c'è alleanza. E cosa faccio: vinco le elezioni e poi non so cosa fare il giorno dopo? La legge Fornero va cancellata. Andare in pensione dopo 41 anni di contributi è un diritto. Non è discutibile. Non è trattabile.</movement></p></u>
<u gender="f" length="207" role="host" time="2462.72" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>E se Berlusconi non firma? Va bene. D'accordo. Ho capito. Allora, al di là delle coperture, le cose, eccetera. Rimaniamo su questa cosa. Se vi incontrate - a proposito prima di Natale non vi incontrerete mi paredi capire - c'è questo...<del type="truncation" />Per gli auguri. Ma non ci sarà vertice?</p></u>
<u gender="m" length="53" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Ci incontreremo per gli auguri di Natale come buona educazione.</u>
<u gender="f" length="129" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Allora. Riepilogando: se vi incontrate per il programma e Silvio Berlusconi non firma sull'abolizione della Fornero, voi lasciate?<pause />Uscite dalla coalizione?</p></u>
<u gender="m" length="725" role="Member of Parliament" time="2485.36" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2485.28" end="2543.36" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="E' quattro anni/diritto (Salvini)" who="Salvini">Io è 4 anni che sto girando l'Italia dicendo che nel primo Consiglio dei Ministri a guida Salvini la prima legge che cancelliamo è la legge Fornero. Ho una faccia e con questa faccia voglio andare in giro ancora per tanti anni. Quindi, il Governo di cui farò parte deve impegnarsi per iscritto a cancellare la legge Fornero. Poi si può discutere di altro. Del servizio militare<del type="repetition">di di</del>della riforma della giustizia. Su alcuni capisaldi: la cancellazione della legge Fornero, la protezione e la difesa dei confini e l'espulsione dei clandestini, la riforma della Buona Scuola che ha devastato il mondo della scuola, su questo l'accordo ci deve essere prima. Poi ripeto, sull'aliquota fiscale per la tassa unica, io dico al 15%, Berlusconi dice al 23%. Facciamo lavorare i tecnici. Sul cancellare la legge Fornero non c'è trattativa possibile. 41 anni sono più che sufficienti per avere non un privilegio ma un diritto.</movement></p></u>
<u gender="f" length="227" role="host" time="2543.36" who="Lucia Annunziata"><p>Senta ma che destino. Mi dica un pò ma che destino avrebbe la Lega se veramente uscisse dalla coalizione del centro-destra. <del type="repetition">Che che</del>risultati avreste, potreste essere accusati - come Bertinotti ai bei tempi - di aver distrutto un'esperienza potenziale di Governo? E poi dove andate?</p></u>
<u gender="m" length="539" role="Member of Parliament" time="2560.76" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2560.68" end="2601.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Teniamo/cosa fanno (Salvini)" who="Salvini">Ma noi teniamo all'unità del centro-destra a tal punto che mi espongo io, facendo fra virgolette la figura del rompiscatole, per evitare problemi che abbiamo avuto negli ultimi 20 anni. Siccome credo che la coalzione che governa il Veneto, la Lombardia, la Liguria e più di 1000 comuni, potrebbe fare bene anche a livello nazionale, però voglio che i patti agli italiani siano chiari prima. Vi ricordate in passato? Abbiam già vinto come centro-destra in passato, i patti non erano chiari e poi Fini, Follini, Casini, Buttiglione, Alfano. E non si è fatto quello che si doveva fare. Stavolta i patti li voglio aver chiari prima, con un centro-destra che spiega agli italiani cosa fanno.</movement></p></u>   
<u gender="f" length="120" role="host" time="2597.76" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Si. E si è rotto. Ho capito ma la mia domanda è: vi condannate che cosa, ad una corsa sull'Italia e magari alleanza con chi, Cinque Stelle, con chi. Sarete soli.</p></u>
<u gender="m" length="115" role="Member of Parliament" time="2606.28" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2606.32" end="2610.4" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Ma io/compatto e serio (Salvini)" who="Salvini"><movement start="2606.32" end="2629.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ma io/per questo (Salvini)" who="Salvini">Ma io le ho appena detto che sto lavorando per un centro-destra compatto e serio</movement>. Questo è il mio obiettivo. È chiaro che se Berlusconi mi dicesse...<del type="truncation" /></movement></p></u>
<u gender="f" length="31" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Si ma il problema. Se si rompe. Eh esatto.</p></u>   
<u gender="m" length="210" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><movement start="2606.32" end="2629.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ma io/per questo (Salvini)" who="Salvini">Non si tocca la legge Fornero, non si interviene sulla scuola, non si interviene sull'immigrazione e non si interviene sull'Europa, allora che alleanza faccio? Ma io ritengo che Berlusconi ovviamente voglia far l'interesse del Paese. E lui lavora per questo.</movement></p></u>
<u gender="f" length="136" role="host" time="2628.92" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene. Abbiamo acquisito anche quest'altra informazione che lei ritiene che Berlusconi firmerà un patto di questo tipo. Va bene. Almeno a questo ci siamo arrivati. Ok.</p></u>
<u gender="m" length="191" role="Member of Parlaiment" time="2634.64" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>Si. perché la legge Fornero ma è evidente che sia sbagliata, l'immigrazione clandestina è evidentemente un problema per l'Italia. La riforma della scuola ha fallito, bisogna introdurre dei concorsi su base regionale mi sembra evidente.</p></u>
<u gender="f" length="306" role="host" time="2648.36" who="Lucia Annunziata"><movement start="2690.96" end="2694.08" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="(Salvini)" who="Salvini" /><movement start="2690.96" end="2694.08" attribute="Head movement" attribute_text="down-repeated" comment="(Salvini)" who="Salvini" /><p>Senta a parte però il problema di della legge Fornero, di un'altra seria e di una serie di altre misure di programma economico.<pause />C'è Stato recentemente diciamo uno scontro, un dissidio forte fra lei e Berlusconi, io mi scuso - devo entrare in queste cose perché poi - sarebbe più facile per me dargli la possibilità di attaccere gli altri ma queste sono le cose più facili, preferisco avere...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="65" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><del type="repetition">No, no, no.</del>Ma a me non interessano gli avversari, mi interessa spiegare le mie idee.</u>
<u gender="f" length="54" role="host" who="Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">Esatto, esatto.</del>Credo che questo sia utile a tutti, incluso chi vota.</p></u>
<u gender="m" length="17" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Son d'accordo con lei.</u> 
<u gender="f" length="471" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Lei ha avuto un enorme, diciamo, scontro, nel senso proprio pubblico, bello<del type="repetition">papale papale</del>sulla questione di Gentiloni. No?<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Quando Berlusconi ha detto bene va avanti con Gentiloni, lei si è molto - diciamo - arrabbiato.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Alzando una palla ancora più grande di quella di Gentiloni perchè lei ha detto: qui bisogna essere molto chiari e ne ha fatto un altro punto di chiarezza<del type="repetition">da da da</del>ottenere sul fatto che non si fanno inciuci. Cioè che il prossimo giro non deve essere governato dal sistema diciamo. Ecco, ci spiega che cosa teme in realtà in termini di accordi di sistema intorno a certi nomi?</p></u>
<u gender="m" length="856" role="Member of Parliament" time="2724.84" who="Matteo Salvini"><p>Ma quello che è accaduto in questi anni. Molta gente non va a votare. C'è qualcuno davanti alla televisione adesso che sta dicendo, che penserà si Salvini ha ragione sulle pensioni, sulla scuola, sul lavoro, sull'immigrazione. Però tanto poi io voto tizio e cambia partito. Io voto caio e cambia poltrona. Quindi chiunque voti Lega, ha la certezza che non andremo mai a sostenere governi col centro-sinistra. Monti, Letta, Renzi. No. Mai. Quindi questo lo dico io chiaramente e conto che lo dicano tutti gli altri, altrimenti la gente perché va a votare? Se vota uno da una parte che poi si trasferisce dall'altra. Anzi, nella riforma della Costituzione il vincolo di mandato noi lo inseriremo, se vieni eletto in un partito e cambi partito, molli la poltrona. Non è che prendi in giro la gente cambiando partito ogni quarto d'ora. Quindi un patto contro gli inciuici e contro i minestroni e il tradimento del voto, lo chiedo. Però io questa settimana mi sono non arrabbiato, sono rimasto deluso da un'altra scelta di Forza Italia che ha bloccato una proposta di legge della Lega...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="23" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Certo, quella su<del type="truncation" />La legge sul...<del type="truncation" /></p></u>  
<u gender="m" length="547" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p>...che prevede che non ci siano sconti di pena per stupratori e assassini. Ora, va bene essere garantisti, va bene dare il processo giusto però se uno è condannato in via definitiva perché ha stuprato o perché ha ammazzato, perché gli devo dare un terzo di sconto di pena? Gli devo regalar degli anni di libertà anticipata perché il Codice Penale dice così? La Lega ha proposto questo progetto di legge che è stato addirittura sostenuto dal PD e dai Cinque Stelle che prevede la galera fino alla fine per stupratori e assassini, e non ho ancora capito perché Forza Italia invece non abbia sostenuto questo progetto di legge. Quindi è per questo che dico che il programma va condiviso prima.</p></u>
<u gender="f" length="117" role="host" time="2836" who="Lucia Annunziata"><p>Ma scusi se non ha capito lei, come...<del type="truncation" />Scusi e non ha fatto delle domande in giro per tentare di capire perché questa roba non è<del type="truncation" />E qual è stata la risposta?</p></u>
<u gender="m" length="1062" role="Member of Parliament" time="2841.96" who="Matteo Salvini"><p>Si. <movement start="2842" end="2919.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Qualche parlamentare/15 anni (Salvini)" who="Salvini">Qualche parlamentare di Forza Italia ha detto che non ha capito cosa stava votando. Qualcun altro ha detto che però bisogna essere garantisti anche con chi ha compiuto un delitto. Ma non stiam parlando di uno che ha rubato un etto di prosciutto cotto perché aveva fame, stiamo parlando di stupratori e assassini che io metterei non solo in galera ma ai lavori forzati. In Austria dove hanno appena insediato un Governo, chi è in galera condannato in via definitiva è obbligato a lavorare per ricompensare la comunità del costo che comporta. Quindi è per questo che dico: facciamo un patto prima. Vinciamo ma poi almeno per 10 anni gli italiani sanno se vinciamo noi a quanti anni vanno in pensione, qual è il minimo salariale orario. Un altro progetto: non si può andar<del type="truncation" />, non si può pagar 3 euro all'ora un lavoratore. Non puoi andare sotto i 7 euro all'ora di stipendio, altrimenti è sfruttamento. C'è in alcuni paesi europei - su questo la prevengo - l'Europa potrà dire non si può. L'Europa potrà dirmi non puoi cancellar la legge Fornero, non puoi riformare il sistema bancario, non puoi mettere un minimo di stipendio per i ragazzi sotto cui non andare e allora o l'Europa cambia, e mi fa fare quello che voglio fare, o questa Unione Europea se è contro il mio interese nazionale non mi serve, non mi aiuta. Anzi, nei fatti mi danneggia da 15 anni.</movement></p></u> 
<u gender="f" length="92" role="host" who="Lucia Annunziata">Va bene. Facciamo una cosa: quando avrete firmato, se l'avete firmato il patto con Berlusconi su tutte queste cose...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="32" role="Member of Parlaiment" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Guardi il programma della Lega è pronto.</u>    
<u gender="f" length="65" role="host" time="2919.64" who="Lucia Annunziata"><p>Chiaritevi e lei torna da me, e ce ne riparliamo. Rifacciamo, rigiochiamo questa...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="26" role="Member of Parlaiment" time="2928.88" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Il programma della Lega è pronto.</u>  
<u gender="f" length="218" role="host" time="2930.96" who="Lucia Annunziata"><p>Si quello della Lega è pronto, non riesco ancora a capire come lo aggiusterete con quello di Forza Italia. Lei parlava dell'Austria: le piace il nuovo Governo austriaco. Non ha paura diciamo di un'estrema destra ha avuto almeno tre grandi ministeri in Africa<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />in Austria?</p></u>
<u gender="m" length="787" role="Member of Parliament" time="2945.56" who="Matteo Salvini"><p>A parte il fatto che non capito neanche i titoli dei telegiornali di oggi.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Ministeri all'estrema-destra austriaca. Io l'ho letto il programma del Partito della Libertà di Strache, che un amico e che è un alleato della Lega. Non ha niente di estremistra. <movement start="2959.88" end="2994.88" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Certo/non vedo estremisti (Salvini)" who="Salvini">Certo, se controllare i propri confini significa essere estremista, se<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />difendere il diritto ad andare in pensione significa essere estremista, sono estremista anch'io. Non vedo nessun estremismo. Vedo un partito che difende l'interesse nazionale austriaco e io - come Lega - lo voglio fare non solo in Lombardia, in Veneto dove Governo da 20 anni ma se domani pomeriggio sono a Nari, se son Stato in Campania, in Sardegna, in Sicilia, in Puglia<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />e ci tornerò, evidentemente perché ho l'interesse gli italiani che viene prima. Quindi, non vedo estremisti</movement> al Governo in Austria. Anzi, gli estremisti di solito sono quelli <movement start="2997.4" end="2998.2" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment="...in doppio petto... (Salvini)" who="Salvini">in doppio petto</movement> che entrano nei Consigli d'Amministrazione delle banche. Quelli sono estremisti pericolosi.</p></u>
<u gender="f" length="158" role="host" time="3003.2" who="Lucia Annunziata"><p>Quindi è inutile che io gielo chieda anche diciamo una deriva a destra dell'Europa dell'Est, lei non la vede sostenzialmente. Ne vede più la parte identitaria che la parte di spostamento politico.</p></u>
<u gender="m" length="479" role="Member of Parliament" time="3013.2" who="Matteo Salvini"><p>Si, io fascisti, comunisti, destra e sinistra, un derby che non mi appassiona. <movement start="3017.2" end="3047.04" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="La differenza/pericoloso (Salvini)" who="Salvini">La differenza fra coloro che sono legati ai loro territori e li vogliono difendere e coloro che invece alla Renzi che dicono viva la globalizzazione, viva un mondo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />senza radici<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />senza il presepe<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />senza tradizioni. Ecco mi fa imbestialire questa cosa che ci siano delle scuole - anche nella mia Milano - che non fanno fare il presepe, che non fanno festeggiare il Natale perché qualcuno s'offende. Ecco, queste - secondo me - questi sono pericolosi. Questa è gente pericolosa. Perché chi cancella le tradizioni è pericoloso.</movement></p></u>
<u gender="f" length="123" role="host" time="3047.04" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Senta abbiamo visto diciamo in molti punti di frazione diciamo attraverso il suo discorso, della coalizione a destra. Qual è il punto più solido invece?</p></u>
<u gender="m" length="51" role="Member of Parliament" time="3054.68" who="Matteo Salvini">No ma sono più le cose che ci uniscono che quelle che ci dividono.</u>
<u gender="f" length="41" role="host" time="3056.92" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Esatto e qual è il punto più importante<pause />che vi unisce?</u>
<u gender="m" length="584" role="Member of Parliament" time="3059.56" who="Matteo Salvini"><p><movement start="3059.56" end="3105.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="L'idea/tasse (Salvini)" who="Salvini">Ma, l'idea di uno Stato che fa poche cose, le fa bene. Di un Fisco che chiede poco e chiede a tutti. Per quanto ci riguarda, la pace fiscale con Equitalia è un altro dei primi provvedimenti da fare, ci sono milioni di italiani ostaggio di una cartella esattoriale di Equitalia. Ora non i grandi evasori<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />quelli che hanno evaso 200, 300, 500, 6 milioni di euro: per loro c'è la galera e via la chiave. Però tutti quegli artigiani, piccole imprese, famiglie che non ce la fanno e non ce l'hanno fatta a pagare i contributi e pagare le more e le sanzioni, col Governo Salvini hanno una pace fiscale. Mi dai il 10%<del type="repetition">di quello che, di quello che</del>mi devi e torni a lavorare in chiaro. Torni a tirar su la saracinesca del negozio, riapri la partita iva e torni a pagar le tasse.</movement></p></u>
<u gender="f" length="160" role="host" time="3104.96" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Le faccio due domande che sono, due domande su cose che sono molto care diciamo a Silvio Berlusconi e a Forza Italia. Lei pensa che Dell'Utri<del type="repetition">debba essere, debba essere</del>scarcerato per essere curato?</p></u>  
<u gender="m" length="230" role="Member of Parliament" time="3117.8" who="Matteo Salvini"><p><movement start="3117.76" end="3134.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Guardi/se mi permette... (Salvini)" who="Salvini">Guardi non faccio nè il medico, nè il magistrato quindi non ho la competenza per dirle nè si nè no. So che domani mattina sono in carcere a Brescia per incontrare gli uomini e le donne della Polizia Penitenziaria che fanno un lavoro infame, esposti ad ogni genere di rischio. Se mi permette...</movement><del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="117" role="host" time="3132.76" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Però Berlusconi dice che Dell'Utri è un prigioniero politico, questa è una frase diciamo di valutazione delle cose. Su questo forse ha un'opinione?</p></u> 
<u gender="m" length="263" role="Member of Parliament" time="3141.32" who="Matteo Salvini"><p><movement start="3141.32" end="3161.52" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Non lo/Austria (Salvini)" who="Salvini">Non lo conosco personalmente, non ho seguito le sue vicende processuali. Gli auguro di stare bene. Però se uno entra o esce di galera lo decidono un medico o un magistrato. A me interessa garantire il benessere degli italiani che lavorano in galera più che dei detenuti che - ripeto - metterei a lavorare come succede in Austria.</movement></p></u>
<u gender="f" length="295" role="host" time="3161.56" who="Lucia Annunziata"><p>Un altro tema, sempre che è molto caro a Forza Italia e noi abbiamo parlato spesso di conflitto di interesse in questo periodo della Boschi per le banche, quindi quello del PD, delle banche eccetera. Anche se poi la storia delle banche include anche banche venete. Insomma quindi il conflitto d'interesse potrebbe essere allargato come concetto. Ma sicuramente...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="6" role="Member of Parliament" time="3181.52" trans="overlap" who="#Mateo Salvini"><del type="repetition">No, no, no</del></u>
<u gender="f" length="3" role="host" who="Lucia Annunziata">...c'è. No?</u>
<u gender="m" length="114" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini">Perché è in Toscana e negli consigli d'amministrazione <movement start="3186.4" end="3212.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Era la politica/di Natale (Salvini)" who="Salvini">era la politica a nominare il Monte dei Paschi di Siena e Banca Etruria chi governava.</movement></u>
<u gender="f" length="16" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Invece in Veneto no?</u>  
<u gender="m" length="296" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><movement start="3186.4" end="3212.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Era la politica/di Natale (Salvini)" who="Salvini">In Veneto la politica non c'entrava niente, non nominava neanche l'usciere perché sono banche popolari. Quindi lì si Banca d'Italia ha dormito, anzi Luca Zaia è stato il primo a mettere in piedi una commissione d'inchiesta prima ancora di quella nazionale per capire chi ha fregato e chi dovrebbe essere in galera e invece è in giro a fare shopping per i regali di Natale.</movement></p></u>
<u gender="f" length="709" role="host" time="3212.56" who="Lucia Annunziata"><p>E questo lo vedremo insomma. Tanto si arriverà anche alla questione delle banche venete. Ma io parlavo invece del conflitto d'interesse. Ovviamente Berlusconi è il grande esempio del coflitto d'interesse in Italia, in particolare diciamo sulle questioni<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />della comunicazione delle telecomunicazioni anche, insomma. Non. Parlo di, del suo passato però anche di adesso. Per esempio, non sarà forse un caso<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />suo figlio Piersilvio abbia fatto una grande intervista al Corriere della Sera - mettendo avanti come prima richiesta - la richiesta che riguarda il competitor diretto che è la nostra Rai, in cui ha chiesto che alla Rai venga messo un tetto sulla pubblicità. Al di là di essere d'accordo, non d'accordo e al di là del fatto che comunque già c'è un tetto insomma<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />non le sembra questo - diciamo - presentare<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />un potenziale nuovo conflitto d'interesse in scena di Piersilvio Berlusconi?</p></u>
<u gender="m" length="48" role="Member of Parliament" time="3272" who="Matteo Salvini">Ma guardi che la Rai vada riformata lo dico su Rai 3, mi sembra...</u>
<u gender="f" length="47" role="host" time="3274.68" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Parliamo prima del conflitto d'interesse e poi della Rai.</u>
<u gender="m" length="931" role="Member of Parliament" time="3277.68" who="Matteo Salvini"><p>Si.<del type="repetition">No, no</del>per carità di Dio<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><movement start="3280.52" end="3350.08" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Son disponibile/prioritaria (Salvini)" who="Salvini">son disponibile a ragionare di qualunque cosa. Se lei mi chiede la priorità del suo Governo, no. <movement start="3285" end="3291.84" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Riformare/l'immigrazione clandestina (Salvini)" who="Salvini">Riformare Mediaset in conflitto d'interesse no. La priorità è il lavoro, son le tasse ed è l'immigrazione clandestina</movement>. Sicuramente i monopoli e le concentrazioni - ma vale anche per l'energia, vale per la telefonia, per le presunte liberalizzazione dove invece fanno cartello, vale per le aziende petrolifere perché non possiamo pagare il pieno di benzina più caro di tutt'Europa - quindi i conflitti d'interesse, non quello di Piersilvio Berlusconi. I cartelli, i monopoli. Sulla benzina, sulla luce, sul gas, sull'informazione, assolutamente vanno controllati e limitati. Questo sì, è evidente perché noi abbiamo una delle bollette della luce più care al mondo e questo danneggia le nostre famiglie e le nostre imprese.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Per quanto riguarda il paragone Rai - Mediaset c'è una differenza. La Rai sta in piedi col denaro pubblico e vedere stipendi da decine e decine di milioni di euro per questa o quella trasmissione grida vendetta al mondo. Quindi una riforma della Rai, una messa sul mercato della Rai mi sembra assolutamente prioritaria.</movement></p></u>
<u gender="f" length="122" role="host" time="3349.56" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Si però capisce.<del type="repetition">Le posso dire, le posso dire</del>Salvini e lo dico con tranquillità perché non difendo il mio stipendio, la mia trasmissione su questo stiamo...</p></u>  
<u gender="m" length="36" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Mateo Salvini">No ma non sto parlando di lei evidentemente.</u>
<u gender="f" length="296" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>No<del type="repetition">lo so, lo so</del>perciò io dico sto parlando serenamente su questo tema. La questione del conflitto d'interessi non ha a che fare solo con il finanziamento, ha a che fare col fatto che al Governo torna una persona che in un settore fondamentale perché la comunicazione è fondamentale e poi dentro ci sono intrecci con Telecom ecc. ecc. potrebbe effettivamente cambiare...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="37" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>Ma guardi però, mi scusi. Ma se era fondamentale...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="24" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">...potrebbe cambiare come dire...</u>
<u gender="m" length="17" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">...se era fondamentale...<del type="truncation" /></u>   
<u gender="f" length="76" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">...proprio il sistema strutturale di comunicazione che in politica e democrazia è importante.</u>
<u gender="m" length="529" role="Member of Parliament" time="3387.52" who="Matteo Salvini"><p>Perfetto. Ma <movement start="3387.56" end="3429.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Ma mi scusi/un quarto d'ora (Salvini)" who="Salvini">mi scusi la sinistra, il PD in Italia è al Governo da 6 anni: Monti, Letta, Renzi e Gentiloni. Se fosse Stato un emergenza nazionale questi o per 6 anni hanno dormito oppure non è un'emergenza nazionale<del type="repetition">come, come</del>invece penso io. Perché l'emergenza in Italia sono il lavoro, le tasse e l'immigrazione. Perché noi abbiamo un'immigrazione che sta portando i disastri nelle nostre città. Poi ci occuperemo di conflitto d'interessi non solo nell'informazone ma - ripeto - per fare il pieno di benzina e per accendere<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><del type="repetition">il, il</del>gas e la luce in casa. Però se fosse stato così urgente hanno avuto 4 governi per risolverlo. Non ci hanno impiegato manco un quarto d'ora</movement>, quindi.</p></u>   
<u gender="f" length="219" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Però sa,<del type="repetition">la questione, la questione</del>è<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />cioè. In questi giorni parliamo molto di conflitti di intersse perché naturalmente il conflitto d'interesse è stato a mio parere giustamente molto criticato per quel che riguarda il PD e il ruolo della Maria Elena Boschi, Etruria e il PD.</p></u>
<u gender="m" length="90" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>Guardi, lo dico a chi ci guarda. Il mio papà e la mia mamma sono pensionati e mia sorella è una lavoratrice precaria.</p></u>   
<u gender="f" length="218" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Scusi<del type="repetition">se però dobbiamo essere, se però dobbiamo essere</del>chiari sul conflitto d'interessi.<del type="repetition">No, no</del>le dico se dobbiamo parlare così tanto e così appassionatemente del conflitto di interesse, di Maria Elena Boschi, di Etruria e bla bla bla e con tutto quello che si porta dietro.</p></u>
<u gender="m" length="35" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">No ma a me appassiona poco ripeto la Boschi.</u>
<u gender="f" length="79" role="host" time="3429.24" who="Lucia Annunziata"><p>Forse però la questione del conflitto di interessi, Berlusconi va sollevato mi sembra più grande...</p></u>
<u gender="m" length="29" role="Member of Parliament" time="3468.16" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">No ma a me la Boschi appassiona poco.</u>
<u gender="f" length="4" role="host" who="Lucia Annunziata">Come?</u>
<u gender="m" length="592" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><del type="repetition"><movement start="3468.16" end="3523.92" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="No ma/vincoli (Salvini)" who="Salvini">No, no</del>io le sto dicendo che il Governo Salvini affronta il tema pensioni, il tema lavoro, il tema Equitalia, rottamando alcuni milioni di cartelle esattoriali. Affronteremo anche il conflitto d'interesse? Si. All'inizio no. Non mi sembra un'emergenza. Il problema - riparto dall'inizio - non è Maria Elena Boschi. Poi per fortuna il mio papà non fa il consigliere d'amministrazione di nessuna banca ma è in pensione perché è scampato alla Fornero. Il problema della questione banche è restituire i soldi. Il problema dei terremotati che passeranno un altro Natale al freddo non è di chi è la colpa, è perché passano un altro Natale al freddo? I vincoli europei, ci sono i vincoli europei. Il Governo Salvini è pronto a fregarsene dei vincoli europei.</movement></p></u>
<u gender="f" length="14" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene, mi sembra...</u>
<u gender="m" length="184" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini"><p><movement start="3468.16" end="3523.92" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="No ma/vincoli (Salvini)" who="Salvini">Serenamente, pacificamente e democraticamente. Se i vincoli europei mi portano a 10 milioni di poveri in Italia, a me non interessano quei vincoli europei. Ho il dovere, non il diritto - se vado al Governo - di superare quei vincoli.</movement></p></u>
<u gender="f" length="69" role="host" time="3524.44" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene. Un'ultima domanda è: spererebbe, le piacerebbe fare il Ministro degli Interni?</p></u> 
<u gender="m" length="104" role="Member of Parliament" time="3530.64" who="Matteo Salvini"><p>No. Se faccio il Presidente del Consiglio vedrò di nominare il miglior Ministro degli Interni possibile <movement start="3536.32" end="3537.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment="...che difenda i confini (Salvini)" who="Salvini">che difenda i confini</movement>.</p></u>
<u gender="f" length="78" role="host" time="3536.68" who="Lucia Annunziata"><p>Si va bene. Allora quante chance ci sono che lei faccia il Presidente del Consiglio. Su, me lo dica.</p></u>
<u gender="m" length="397" role="Member of Parliament" time="3541.64" who="Matteo Salvini"><p>Perché? La Lega è in ottima salute. Il centro-destra - stando a tutti i sondaggi - è in netto vantaggio. <movement start="3547.04" end="3566.36" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment="...l'accordo/per il coraggio (Salvini)" who="Salvini">L'accordo con Forza Italia è che chi fra me e Berlusconi prende un voto in più, indica il Presidente del Consiglio. Poi, io lo posso fare. In questo momento - purtroppo per una sentenza Berlusconi non lo può fare - quindi chi sceglie Salvini e la Lega sa che scieglie per il futuro, per il coraggio.</movement> E poi ci troviamo qua come Presidente del Consiglio e vi dirò chi abbiamo scelto come Ministro degli Interni.</p></u>
<u gender="f" length="81" role="host" time="3572.16" who="Lucia Annunziata"><movement start="3572.12" end="3579.84" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="(Salvini)" who="Salvini" /><p>Va bene. Io la ringrazio tantissimo per la sua pazienza e lo riaspettiamo qui. Adesso dopo il Natale.</p></u>
<u gender="m" length="40" role="Member of Parliament" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>Grazie a lei per le domande. Anche quelle scomode.</p></u>   
<u gender="f" length="285" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Si. Vi riaspettiamo tutti dopo il 7 di gennaio, dopo la pausa natalizia. Questa è stata una trasmissione all'insegna di Telethon - come avete visto dalle nostre sciarpe e magliette eccetera - non vi rifaccio l'appello perché tanto l'intera Rai è occupata. Lo sentirete in altre trasmissioni. State con noi. Continuate su Rai 3 per Kilimangiaro. Auguri Salvini.</p></u>
<u gender="m" length="67" role="Member of Parliament" time="3605.28" who="Matteo Salvini"><p>Auguri e buon Santo Natale. E buon presepe a tutti. Sperando che nessuno si offende.</p></u>
<u gender="f" length="28" role="host" time="3609.96" who="Lucia Annunziata"><p>A casa mia lo fanno il presepe. Lo sa?</p></u>     
<u gender="m" length="63" role="Member of Parliament" time="3611.8" who="Matteo Salvini"><movement start="3611.8" end="3616.72" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="E' ma dovrebbero/gioia (Salvini)" who="Salvini">Eh ma dovrebbero farlo a casa di tutti perché è bello, perché è la festa della gioia.</movement></u>
<u gender="f" length="86" role="host" time="3614.36" who="Lucia Annunziata"><p>Ma lo sa chi è il più appassionato del presepe? Mio marito che è un americano e fa sempre un presepe bellissimo.</p></u>
<u gender="m" length="157" role="Member of Parliament" time="3621.84" who="Matteo Salvini"><p>Ecco vede, <movement start="3621.84" end="3631.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="E' per questo/belli o brutti (Salvini)" who="Salvini">è per questo che mi arrabbio di quelli che pensano che il presepe offenda qualcuno. Il presepe è la cosa più bella del mondo. Il Natale, Gesù Bambino porta doni a tutti. Non ai belli o ai brutti</movement>.</p></u> 
<u gender="f" length="80" role="host" time="3631.68" who="Lucia Annunziata"><movement start="3631.64" end="3637.76" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="(Salvini)" who="Salvini" /><p>Come napoletana non posso essere ché d'accordo con lei. Va bene. Arrivederci a tutti. A presto. Grazie.</p></u>
<u gender="m" length="11" role="Member of Parliament" who="Matteo Salvini">Un abbraccio.</u> 
</speech>
</trascrizioni>