<trascrizioni>
	<teiHeader>
		<transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004" />
		<equipment>
			<p>Google API + revisione manuale</p>
		</equipment>
		<sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2018/01/12-h-in-piu-a6661c7c-5cb1-4054-b27e-1c5edfcb7519.html" user="RaiPlay" />
		<titleStmt>
			<title>Mezz'ora in più</title>
		</titleStmt>
		<recordingStmt>
			<recording dur="01:00:46" title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" xml:id="RaiPlay" />
			<host name="Lucia Annunziata" />
			<guest1 name="Matteo Salvini" />
			<guest2 name="Pier Carlo Padoan" />
			<date>14 gennaio 2018</date>
			<location>studio</location>
			<format_type>talk show politico</format_type>
		</recordingStmt>
	</teiHeader>

<speech id="014">
<u gender="f" length="349" role="host" time="19.48" who="Lucia Annunziata"><p><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Buongiorno e bentornati di nuovo a Mezz'ora in più. Cominciamo con oggi la trasmissione di oggi la doppia intervista, la grande<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /> serie che ci porterà poi il 4 Marzo alle elezioni.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Faremo in questo periodo doppie interviste - visto che abbiamo un'ora - e anche sarà molto interessante vedere diciamo le articolazioni complesse di questa campagna elettorale. È oggi con noi è Matteo per la prima mezz'ora è<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Matteo Salvini. Matteo buongiorno!</p></u>
<u gender="m" length="26" role="Federal secretary of Lega Nord" time="53.8" who="Matteo Salvini"><movement start="53.8" end="57.04" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini: "Buona domenica, buona domenica."' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">Buona domenica, buona domenica.</del></movement></u>
<u gender="f" length="186" role="host" time="57.04" who="Lucia Annunziata">Dunque<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />abbiamo finito con lei la<del type="truncation" />ridevo perché abbiamo finito con lei a dicembre e ricominciamo con lei perché insomma, in qualche modo, lei si conferma il discolo, perlomeno a destra, della politica italiana, tutto ruota intorno<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />?</u>
<u gender="m" length="35" role="Federal secretary of Lega Nord" time="75.32" who="Matteo Salvini"><movement start="75.36" end="78.72" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini: "Ma sono la persona più tranquilla del mondo."' who="Matteo Salvini">Ma sono la persona più tranquilla del mondo.</movement></u>
<u gender="f" length="314" role="host" time="78.72" who="Lucia Annunziata"><p>Sì, è tranquillo, però diciamo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />quando deve fare, bombardare il quartiere generale lo bombarda come per l'appunto ha continuato a fare.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Volevo anche annunciare che l'ascolterà il Ministro del Tesoro Padoan che è in attesa di fare la seconda parte. È venuto correttamente, gentilmente ad ascoltarla, Salvini, per cui si porti bene perché lui i numeri ce li ha meglio di lei probabilmente. Dicevamo...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="12" role="Federal secretary of Lega Nord" time="104.08" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Bene, <movement start="104.08" end="105.24" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini: "Lo saluto."' who="Matteo Salvini">lo saluto.</movement></u>
<u gender="f" length="408" role="host" time="105.32" who="Lucia Annunziata"><p>Sì, dicevamo allora che c'è una questione Salvini e c'è una questione Lega nel centro-destra<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />che impedisce in qualche modo, ogni volta che si fa, sembra che si sia fatto una riappacificazione, si riapre tutto. Il senso<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />diciamo, di questa storia ci è stato dato proprio dalla questione Maroni. Siete usciti la settimana scorsa da un vertice ad Arcore, a lungo atteso, appena siete usciti e avete fatto un minimo di programma, avete avuto un<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />litigio fortissimo con Maroni. Io volevo, tra lei e Maroni, che poi insomma...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="4" role="Federal secretary of Lega Nord" time="139.84" who="Matteo Salvini"><movement start="139.84" end="140.44" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini: "Ma no!"' who="Matteo Salvini">Ma no!</movement></u>
<u gender="f" length="85" role="host" time="140.44" who="Lucia Annunziata"><p>Sì bhe insomma non cominci a dire di no, cominciamo ad entrare nelle cose. Io però ho domanda prima di questa.</p></u>
<u gender="m" length="32" role="Federal secretary of Lega Nord" time="147.48" who="Matteo Salvini"><vocal desc="laugh" type="non-lexical" /><movement start="147.44" end="149.72" attribute="Face" attribute_text="laugh" comment='Salvini: "Le rispondo se vuole molto volentieri."' who="Matteo Salvini"><movement start="147.44" end="149.72" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Salvini: "Le rispondo se vuole molto volentieri."' who="Matteo Salvini"><movement start="147.44" end="149.72" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Salvini: "Le rispondo se vuole molto volentieri."' who="Matteo Salvini">Le rispondo se vuole molto volentieri.</movement></movement></movement></u>
<u gender="f" length="140" role="host" time="149.6" who="Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">Sì, sì</del>ma prima, io c'ho una curiosità a parte tutto.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Berlusconi comincia la sua campagna elettorale andando in Tunisia a commemorare<pause />Craxi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />lei che ne pensa di questa decisione?</p></u>
<u gender="m" length="770" role="Federal secretary of Lega Nord" time="162.36" who="Matteo Salvini"><p><movement start="162.36" end="225.88" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Salvini: &quot;Mah sono scelte, no non commento./gli Stati Uniti d'America.&quot;" who="Matteo Salvini"><movement start="162.36" end="225.88" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Mah sono scelte, no non commento./gli Stati Uniti d'America.&quot;" who="Matteo Salvini">Mah sono scelte, no non commento. Guardi, siamo alle due e mezza di una domenica pomeriggio, dove immagino ci stiano guardando da casa persone che hanno tirato 2 ore di fiato mangiando coi figli, coi nonni, coi nipoti. Quindi non vorrei<pause />tediarli con alchimie politiche. Berlusconi va in Tunisia, liberissimo di andare in Tunisia<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />per carità di Dio. Ho sentito il vostro telegiornale<pause />con il Santo Padre che dice che bisogna accogliere<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />tutti gli stranieri. Nel paese che governerò<pause />accoglieremo chi merita di essere accolto ma non possiamo accogliere tutto il mondo in Italia, visto che abbiamo quattro milioni di italiani<pause />in povertà che magari non riescono a mettere insieme il pranzo con la cena.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Dal punto di vista<pause />del dei rapporti coll'estero,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />il nostro Governo sicuramente avrà migliori rapporti rispetto a quelli che ci sono stati negli ultimi anni<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />con la Russia, con la Cina, col Medio Oriente partendo dall'alleanza con gli Stati Uniti d'America.</movement></movement></p></u>
<u gender="f" length="26" role="host" time="225.88" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ci arriviamo, però se mi permette.</u>
<u gender="m" length="398" role="Federal secretary of Lega Nord" time="227.4" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p><movement start="227.4" end="257.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Evidentemente, poi non commento le scelte/Quindi invito Di Maio se vuole venire."' who="Matteo Salvini"><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />evidentemente, poi non commento le scelte. Ho sentito che Di Maio oggi si è accorto del fatto <vocal desc="inhale" dur="1s" type="non-lexical" /> che bisogna mettere prima gli italiani<pause /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />meglio tardi che mai. Lo invito. Noi faremo una grande manifestazione nazionale chiamando tutti gli italiani sabato 24 febbraio nel pomeriggio in piazza Duomo a Milano, proprio partendo dalla nostra idea guida che è "prima gli italiani". Per le case popolari, per i contributi pubblici, per i bonus bebè, per i posti di lavoro. Quindi invito Di Maio se vuole venire.</movement></p></u>
<u gender="f" length="81" role="host" time="257.16" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">si è, si è</del>un attimo. Aspetti. Si è un attimo interrotto dicendo: lo invito a, lo invita alla manifestazione?</p></u>
<u gender="m" length="787" role="Federal secretary of Lega Nord" time="262.92" who="Matteo Salvini"><p><movement start="262.92" end="328.8" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Salvini: "Sì sì sì sì./ex elettori dei Cinque Stelle, chiunque"' who="Matteo Salvini"><movement start="262.92" end="328.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Sì sì sì sì./ex elettori dei Cinque Stelle, chiunque"' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">Sì sì sì sì.</del>Beh a parole, io ho letto che negli ultimi 20 giorni i Cinque Stelle hanno detto: bisogna cancellare la legge Fornero<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />perché è un diritto andare in pensione dopo aver lavorato per 41 anni. È la mia e nostra battaglia da 4 anni e la Lega fu l'unica a non votare la legge Fornero. Quindi non sono geloso delle nostre buone idee: sull'autonomia, sulla legittima difesa. Quindi per carità di Dio, le nostre sono piazze aperte. Se veramente i Cinque Stelle pensano che gli italiani vengano prima ma davvero non a parole, la domenica pomeriggio vengano a piazza Duomo il 24 febbraio a Milano, noi ovviamente inviteremo tutto il centro-destra. Ma se la Lega è arrivata dove è arrivata, è perché, per esempio, stamattina la prima mail a cui ho risposto è stata di una signora che ha detto: io ho sempre votato a sinistra, io ero Berlingueriana, anzi vivevo vicino a Berlinguer, però ritengo che la sinistra di oggi abbia tradito le sue battaglie in difesa del lavoro, del diritto al lavoro, della sicurezza.</movement></movement></p></u>
<u gender="f" length="7" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Sì, va bene.</u>
<u gender="m" length="85" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><movement start="262.92" end="328.8" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Salvini: "Sì sì sì sì./ex elettori dei Cinque Stelle, chiunque"' who="Matteo Salvini">È quindi per me possono venire in piazza<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ex elettori di sinistra, ex elettori dei Cinque Stelle, chiunque.</movement></u>
<u gender="f" length="116" role="host" time="328.12" who="Lucia Annunziata">Va bene, quindi c'è un invito a Di Maio al 24 e possiamo considerare, come dire, anche questo parte di una strategia di dialogo<pause />tra lei e Cinque Stelle.</u>
<u gender="m" length="10" role="Federal secretary of Lega Nord" time="337.16" who="Matteo Salvini">Ma con tutti.</u>
<u gender="f" length="8" role="host" time="337.96" who="Lucia Annunziata">Con tutti?</u>
<u gender="m" length="241" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="339.12" end="359.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, no, no/Lei diceva che faccio il discolo."' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">No, no, no</del>i Cinque Stelle cambiano idea troppo spesso <del type="repetition">per per</del>i miei gusti. Sullo Ius soli prima han detto sì, poi han detto no, poi han detto forse. Sull'euro e sull'Europa, prima non va bene<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /> oggi va bene. Io sono<del type="falseStart" />cerco di essere normale e coerente. L'allenza è di centro-destra. Lei diceva che faccio il discolo.</movement></p></u>
<u gender="f" length="21" role="host" who="Lucia Annunziata">Va bene. Ecco però parliamo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="2" role="Federal secretary of Lega Nord" time="339.12" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">No.</u>
<u gender="f" length="24" role="host" time="358.88" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">Parliamo parliamo</del>di Matteo.</u>
<u gender="m" length="27" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Però a me piacciono i patti chiari...</u>
<u gender="f" length="20" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Matteo Salvini discolo.</u>
<u gender="m" length="49" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">A me piacciono i patti chiari che portano ad amicizia lunga.</u>
<u gender="f" length="146" role="host" who="Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">Ricominciamo ricominciamo</del>da dove avevo voluto cominciare io. Riportiamo la cosa a Maroni. Perché è interessante, ecco, la vicenda. Ci spiega cosa è successo con Maroni esattamente?</p></u>
<u gender="m" length="14" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Maroni ha scelto.</u>
<u gender="m" length="669" role="Federal secretary of Lega Nord" time="377.32" who="Matteo Salvini"><p><movement start="377.36" end="426.6" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Ma guardi, è molto semplice/per continuare a ben governare la Lombardia."' who="Matteo Salvini">Ma guardi, è molto semplice, al di là di tutti i retroscena. La vita reale, la vita normale è molto più semplice di come alcuni giornali la raccontano. Maroni è stato un bravissimo Ministro del Lavoro, è stato un bravissimo Ministro dell'Interno, il migliore probabilmente, è stato capogruppo della Lega in Parlamento per tanti anni. Ha fatto per 5 anni molto bene - stando al risultato e stando ai sondaggi - il Governatore della Lombardia, ci sta che uno arrivi dicendo:<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />mi prendo un periodo di pausa. Perché se fai bene un lavoro, qualunque lavoro, il dentista, il panettiere, il camionista, quando arrivi a una certa età ci può stare che dici: un attimo, mi riprendo un po' del mio tempo per i miei figli, per la mia famiglia. E io cosa faccio? Dico: va bene. Condivido e trovo il candidato migliore possibile per continuare a ben governare la Lombardia.</movement></p></u>
<u gender="f" length="32" role="host" time="425.04" who="Lucia Annunziata"><p>Ok, poi cosa è successo? Certo! Va bene. E poi?</p></u>
<u gender="m" length="28" role="Federal secretary of Lega Nord" time="426.72" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Ma con tutta l'amicizia possibile.</u>
<u gender="f" length="16" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">E poi cosa è successo?</u>
<u gender="f" length="16" role="host" time="428.88" who="Lucia Annunziata">E poi cosa è successo?</u>
<u gender="m" length="73" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><movement start="430.44" end="436.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;E poi abbiamo scelto l'avvocato Attilio Fontana, sindaco di Varese per fare il candidato.&quot;" who="Matteo Salvini">E poi abbiamo scelto l'avvocato Attilio Fontana, sindaco di Varese per fare il candidato.</movement></u>
<u gender="f" length="17" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>No, c'è di mezzo, no. Scusi.</p></u>
<u gender="f" length="270" role="host" time="436.08" who="Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">Scusi, scusi</del>Salvini, di mezzo poi c'è un'intervista abbastanza clamorosa di Maroni al Foglio in cui si delineano, come dire, delle grandi differenze<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />la prima delle quali è un giudizio su di lei perché Maroni dice: "con me la Lega mi ha trattato con metodi stalinisti". Poi i giornali scrivono, diciamo, di una lotta interna in cui lei farebbe...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="331" role="Federal secretary of Lega Nord" time="457.56" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p><movement start="457.52" end="486.88" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Salvini: "Ma mi sembra che il giorno dopo/per me il problema non esiste, non si pone."' who="Matteo Salvini"><movement start="457.52" end="486.88" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Salvini: "Ma mi sembra che il giorno dopo/per me il problema non esiste, non si pone."' who="Matteo Salvini">Ma mi sembra che il giorno dopo abbia detto che è stato un sfogo<pause />e quindi la cosa per lui era chiusa. Se chiusa per lui, è chiusa per me.<pause />C'è così poco tanto poco tempo per lavorare bene che non voglio investirlo in polemiche.<del type="repetition">Se se</del>lui dice il giorno dopo: è stato uno sfogo personale, per me la discussione è chiusa, andiamo avanti, sosterrò la Lega e Salvini premier sempre e comunque, per me il problema non esiste, non si pone.</movement></movement></p></u>
<u gender="f" length="134" role="host" time="486.88" who="Lucia Annunziata">Quindi lei pensa che è ancora aperta la possibilità comunque di Maroni di presentarsi e di avere un incarico magari in un futuro Governo<pause />chiamato dal centro-destra?</u>
<u gender="m" length="14" role="Federal secretary of Lega Nord" time="496.36" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="496.36" end="515.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Io penso all'oggi./No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.&quot;" who="Matteo Salvini">Io penso all'oggi.</movement></u>
<u gender="m" length="54" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><movement start="496.36" end="515.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Io penso all'oggi./No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.&quot;" who="Matteo Salvini">Se all'oggi Roberto Maroni con tutta la mia stima e fiducia mi dice...<del type="truncation" /></movement></u>
<u gender="f" length="35" role="host" who="Lucia Annunziata"><movement start="496.36" end="515.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Io penso all'oggi./No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.&quot;" who="Matteo Salvini">Va bene, non vuole parlare di questa storia.</movement></u>
<u gender="m" length="172" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="496.36" end="515.28" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Io penso all'oggi./No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.&quot;" who="Matteo Salvini">"Ho bisogno di un periodo di riposo", ne prendo<del type="repetition">lo lo</del>devo obbligare? Se lei dicesse: Io voglio prendermi un periodo di riposo da Rai 3, qualcuno la può obbligare a far diversamente? No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.</movement></p></u>
<u gender="f" length="17" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">No, assolutamente no.</u>
<u gender="f" length="860" role="host" time="515.24" who="Lucia Annunziata"><p><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Non capisco perché non vuole parlare di questa cosa, sa perché? Perché non è una questione di litigio.<del type="repetition">No, no, no</del>guardi ascolti. Mi ascolti. Non è una questione di litigio. No perchè, voglio dire, poi alla fine i litigi ci stanno, non sono neanche una questione clamorosa.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Il problema è che Maroni, e lì la porto dove lei vuole arrivare sul programma, ha espresso in questa sua intervista 2 o 3 cose molto diverse da quelle che sono il suo personale - come dire - programma con cui sta all'interno del centro-destra. Una delle cose importanti che lui ha detto, per esempio, è che il li, lepenismo è il simbolo di tutto ciò che non serve all'Europa.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Ha criticato il marketing politico, naturalmente ha detto che<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ha votato<del type="falseStart" />avrebbe votato per Macron piuttosto che con Le Pen.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Ha parlato del Jobs Act e ha detto che non se ne parla neanche, che il Jobs Act va molto bene. Sembra di identificare all'interno della coalizione del centro-destra, ed è questa la mia vera domanda,<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />anche una differenza di opinioni sul programma all'interno della stessa Lega. È una nostra impressione o è una cattiva lettura o che?</p></u>

<u gender="m" length="66" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>Ma cosa le devo raccontare? Se vuole le racconto qualcosa di diverso.<pause /><del type="repetition">Certo Certo!</del></p></u> 

<u gender="m" length="1276" role="Federal secretary of Lega Nord" time="588.04" who="Matteo Salvini"><p><movement start="588.04" end="688.88" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No no ma è un conto./avere i migranti e non poter dire niente."' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">No no</del>ma è un conto. Io voglio arrivare al 4 Marzo non chiedendo il voto, io non sto chiedendo il voto di chi è davanti al televisore, è  l'ultima delle cose che mi interessano. Chiedo qualcosa di più<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />ambisco a qualcosa di più. Chiedo la fiducia, chiedo che qualcuno dica: per la sua storia, per la sua coerenza, per le sue battaglie, per la sua onestà io voglio provare per la prima volta ad avere Salvini al Governo, perché Salvini al Governo non c'è mai stato. Quindi voglio andare oltre il voto. Quindi su alcuni punti è chiaro che non si può discutere perché se io vinco le elezioni il 5 marzo, la legge Fornero si cancella. Perché andare in pensione dopo aver versato 41 anni di contributi per me è un diritto sacrosanto. Ci possono essere altre sfumature, a qualcuno sta simpatico Macron, a qualcuno sta simpatica la Le Pen, è il rapporto con l'Europa che per me è determinante al di là delle simpatie. L'Europa ci ha imposto una legge sulle banche che ha azzerato migliaia di risparmiatori, impone regole sull'agricoltura di cui ahimé nessuno parla ma è fondamentale quello che mangiamo e quello che beviamo e quindi in Europa o cambiano le regole che ci stanno riempiendo di riso cambogiano, pomodori e arance tunisine<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />marocchine, il pesce della Turchia, il grano canadese, no. E quindi Le Pen-Macron non è un derby, perché la Le Pen molto semplicemente dice: prima viene l'interesse nazionale, come dicono gli austriaci, gli ungheresi, i polacchi e come dirà il Governo Salvini, io sto in Europa ma siamo l'Italia, non siamo l'ultimo paese del mondo. Quindi non posso solo pagare, avere i migranti e non poter dire niente.</movement></p></u>
<u gender="f" length="168" role="host" time="686.36" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>No<del type="repetition">va bene, va bene, va bene, va bene, va bene, va bene, va bene.</del><del type="repetition">E tuttavia, e tuttavia</del>Salvini, e tuttavia devo dire, io mi sto concentrando un po' sul programma perché in fondo poi questa è una intervista pre-elettorale.</p></u>
<u gender="m" length="22" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Certo, questo è il programma.</u>
<u gender="f" length="145" role="host" who="Lucia Annunziata">Il programma è questo però<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />io ho visto anche c'è adesso anche il famoso<del type="falseStart" />ci sono dieci punti, il programma di 10 punti che avete presentato, l'hanno guardato e stilato, è molto più articolato.</u>
<u gender="m" length="48" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Beh il programma è molto più articolato, quello è un riassunto.</u>
<u gender="f" length="134" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>E questo è il sunto. In questo programma però si vedono delle grandi differenze comunque ancora con Forza Italia. Intanto, per esempio, sulla questione della Fornero.</p></u>
<u gender="m" length="1" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Sì.</u>
<u gender="f" length="335" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Naturalmente nell'ultima versione del programma<pause />lei sembra aver vinto sulla prima formula che invece era uscita dalla riunione e c'è effettivamente la versione più tranchant sulla Fornero che dice: si parla di azzeramento, sostanzialmente. Però Silvio Berlusconi, per quanto riguarda<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />la Fornero, è sempre stato meno tranchant. Su questo noi abbiamo<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />individuato un problema dentro la coalizione o si sbaglia?</p></u>
<u gender="m" length="292" role="Federal secretary of Lega Nord" time="748.44" who="Matteo Salvini"><p><movement start="748.44" end="824.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, guardi, per me è cancellazione./non sono cooperative quelle che ti pagano, ma sono sfruttatori."' who="Matteo Salvini">No, guardi, per me è cancellazione. Silvio Berlusconi cosa dice? Ma se ci sono alcuni aspetti positivi nella riforma della pensione della signora Fornero bisogna tenerli.<del type="repetition">E e</del>io gli ho detto: "Dimmi quali sono gli aspetti positivi". Perché io l'ho letta, riletta e straletta e non ho trovato neanche uno. Se ci fosse un aspetto positivo, per carità, lei citava il Jobs Act.</movement></p></u>
<u gender="f" length="1" role="host" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="511" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="748.44" end="824.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, guardi, per me è cancellazione./non sono cooperative quelle che ti pagano, ma sono sfruttatori."' who="Matteo Salvini">Per carità, io non sono per cancellare tutto. Arriviamo<del type="falseStart" />arriva il centro-destra, arriva Salvini al Governo, tutto quello che è stato fatto prima non va bene, no! Ci sono anche dei passaggi positivi<del type="repetition">a a</del>sostegno<del type="repetition">di alcuni tipi di alcuni tipi</del>di aziende. Ad esempio, quindi, non verrà cancellato tutto. Ecco sulla riforma Fornero sulle pensioni quello che c'è da salvare, mi sembra, zero. E questo<del type="repetition">abbiam scritto abbiam scritto</del>nel programma. Poi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />abbiamo un'idea condivisa. L'Italia fondata sulla libertà e sulla normalità.<vocal desc="inhale" dur="1s" type="non-lexical" />Libertà di camminare per strada senza essere aggrediti, libertà di andare a lavorare non essendo sfruttati a 2 euro all'ora.</movement></p></u>
<u gender="f" length="1" role="host" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="216" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="748.44" end="824.68" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, guardi, per me è cancellazione./non sono cooperative quelle che ti pagano, ma sono sfruttatori."' who="Matteo Salvini">Questa è una proposta che è stata inserita grazie all'insistenza della Lega come in altri paesi europei, un minimo di stipendio sotto il quale non è possibile andare. Perché 2 euro all'ora sono sfruttamento, non sono cooperative quelle che ti pagano, ma sono sfruttatori.</movement></p></u>
<u gender="f" length="22" role="host" time="825.52" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Va bene, torniamo un attimo.</u>
<u gender="f" length="72" role="host" who="Lucia Annunziata">Torniamo un attimo, mi scuso ma io debbo entrare mentre ovviamente voi fate solo quello.</u> 
<u gender="m" length="42" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Sulla Fornero il discorso è chiuso, mi sembra chiaro.</u>
<u gender="f" length="365" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Sulla Fornerno ci torno un attimo. Lei ha detto che sul Jobs Act ci sono delle cose positive, no?<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Lei riconosce dunque al Governo che in questo momento arriva alla campagna elettorale<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />in maniera forte, riconosce al Governo il fatto che grazie al Jobs Act si è arrivati ad avere 1 milione di posti in più dal 2014. Secondo lei è stato merito del Jobs Act o no? I numeri sono abbastanza chiari. I numeri sono abbastanza chiari no? Cioè i numeri ci sono. Sono certificati.</p></u>
<u gender="m" length="25" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">No, innanzitutto chiariamoci.</u>
<u gender="m" length="52" role="Federal secretary of Lega Nord" time="861.96" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="861.96" end="865.96" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment='Salvini: "Le domando che tipo di posti si s... che tipo di posti di lavoro sono?"' who="Matteo Salvini"><movement start="861.96" end="865.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="up" comment='Salvini: "Le domando che tipo di posti si s... che tipo di posti di lavoro sono?"' who="Matteo Salvini">Le domando che tipo di posti si s...<del type="truncation" />, che tipo di posti di lavoro sono?</movement></movement></u>
<u gender="f" length="141" role="host" time="866.6" who="Lucia Annunziata">Intanto questo lo farò il discorso<del type="repetition">al al</del>Ministro Padoan, subito dopo di lei. Ma intanto questi posti di lavoro sono un prodotto del Jobs Act?<del type="repetition">Sì sì</del>ma sono un prodotto del Jobs Act?</u>
<u gender="m" length="62" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><p>. Perdoni. Se li vendono come posti di lavoro, un contratto precario di 15 giorni.</p></u>
<u gender="m" length="400" role="Federal secretary of Lega Nord" time="879.56" who="Matteo Salvini"><p><movement start="879.56" end="910.44" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Ma secondo lei è un merito?/Quindi io non lascio ai nostri figli un futuro precario."' who="Matteo Salvini">Ma secondo lei è un merito? Aver creato un esercito di precari con dei contratti che vengono rinnovati se va bene di mese in mese, secondo me non è un merito. Questo è uno degli aspetti meno positivi. Può esser positivo aver tolto alcuni legami che impedivano alle aziende di crescere ma aver precarizzato milioni di italiani, non è sicuramente un aspetto positivo perché ci sono più posti di lavoro ma ci sono meno stipendi e meno ore lavorate. Quindi io non lascio ai nostri figli un futuro precario.</movement></p></u>
<u gender="f" length="65" role="host" time="906.32" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">E quindi? E quindi?</del>la singola modifica. Da apportare al Jobs Act secondo lei qual è?</p></u>
<u gender="m" length="5" role="Federal secretary of Lega Nord" time="913.08" who="Matteo Salvini">Scusi?</u>
<u gender="f" length="50" role="host" time="914.84" who="Lucia Annunziata">La singola importante, più importante modifica da apportare?</u>
<u gender="m" length="565" role="Federal secretary of Lega Nord" time="918.44" who="Matteo Salvini"><p><movement start="918.44" end="967.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;No non ce n'è una. Guardi./Perchè oggi lo Stato porta avanti una rapina fiscale.&quot;" who="Matteo Salvini">No non ce n'è una. Guardi. Magari ce ne fosse una. Ci sono alcune leggi: Jobs Act, la buona scuola, ad esempio che anche lì è al 99% da cambiare. Che per serietà non possono avere una modifica, è l'intero impianto che va modificato. Sulla scuola, ad esempio, bisogna regionalizzare concorsi e graduatoria se no ogni anno ci sono migliaia di insegnanti che girano per l'Italia come matti. Quindi è l'intero sistema del mondo del lavoro<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />che va rivisto, ad esempio, inserendo una tassa unica. Perché le imprese potrebbero investire, se lo Stato non gli portasse via il 70%. Lei sa che un artigiano paga il 70% di tasse, una partita Iva. E questa è la riforma del lavoro: ridurre il furto. Perchè oggi lo Stato porta avanti una rapina fiscale.</movement></p></u>
<u gender="f" length="351" role="host" time="964.68" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">Si si si.</del>Ecco, la Flat Tax, ecco. la Flat Tax rimane, pare anche questo un elemento di divisione tra lei e Silvio<del type="falseStart" />e Forza Italia. Tra la sua forza politica e Forza Italia.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />tant'è vero che gli esperti che ci<del type="repetition">hanno hanno</del>elaborato adesso sul programma che abbiamo noi qui sul tavolo, hanno preferito non mettere un numero. Cioè lei propone una Flat Tax al 15%, gli esperti<del type="falseStart" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Silvio Berlusconi al 23%. C'è un numero secondo lei su cui potete trovare un accordo?</u>
<u gender="m" length="49" role="Federal secretary of Lega Nord" time="996.32" who="Matteo Salvini">Sì, entro settimana prossima ci sarà un numero per essere seri.</u>
<u gender="f" length="1" role="host" time="999.52" who="Lucia Annunziata">Sì.</u>
<u gender="m" length="73" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1000.28" who="Matteo Salvini">Tassa unica, io la dico un po' all'italiana perché non mi piacciono tutti questi inglesismi.</u>
<u gender="f" length="2" role="host" time="1003.68" who="Lucia Annunziata"><del type="repetition">Sì sì</del></u>
<u gender="m" length="486" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1004.76" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1004.76" end="1044.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Il principio funziona in 40 paesi al mondo./è chiaro che l'aliquota sarà più vicina al 15.&quot;" who="Matteo Salvini">Il principio funziona in 40 paesi al mondo. Una tassa unica: pagare meno per pagare tutti. Perché l'aliquota dovrà essere più vicina al 15 che non al 23? Perché già oggi la metà degli italiani pagano il 23% di tasse. E allora sì, se io metto una tassa unica uguale per tutti, aiuto solo chi oggi paga di più. Io l'abbasso perché voglio aiutare tutti, un po' il principio che ha adottato Donald Trump per la sua riforma fiscale negli Stati Uniti d'America che aiuta soprattutto i ceti medi, i ceti che pagano di più, che pagano fino a 77 mila dollari<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />negli Stati Uniti saranno quelli più aiutati. Quindi è chiaro che l'aliquota sarà più vicina al 15.</movement></p></u>
<u gender="f" length="142" role="host" time="1042.04" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Quindi il numero<del type="repetition">il suo numero, il suo numero</del>aureo per trovare una mediazione con Forza Italia tra 23 e 15%, faccia uno sforzo per darcelo questo perché è una questione di serietà. Qual è?</u>
<u gender="m" length="60" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1056.04" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1056.04" end="1062.12" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini: "Sicuramente inferiore al 20%, sicuramente inferiore al 20%. Poi ci sono persone..."' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">Sicuramente inferiore al 20%, sicuramente inferiore al 20%.</del>Poi ci sono persone...<del type="truncation" /></movement></p></u>
<u gender="f" length="2" role="host" time="1060.92" who="Lucia Annunziata">Un 18%?</u>
<u gender="m" length="87" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1062.56" who="Matteo Salvini"><movement start="1062.56" end="1077.2" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Ci sono economisti che ci stanno lavorando/e chi oggi paga, paga di meno."' who="Matteo Salvini">Ci sono economisti che ci stanno lavorando quindi<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />rispetto il loro lavoro però sicuramente inferiore al 20%.</movement></u>
<u gender="f" length="7" role="host" who="Lucia Annunziata">Senta, un...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="86" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><movement start="1062.56" end="1077.2" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Ci sono economisti che ci stanno lavorando/e chi oggi paga, paga di meno."' who="Matteo Salvini">E il sistema sta in piedi. Perché vanno a pagare tutti coloro che oggi non pagano e chi oggi paga, paga di meno.</movement></u>
<u gender="f" length="53" role="host" time="1078.04" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Senta ho un'ultima<del type="truncation" />Quello che volevo dirle, ancora sull'economia.</u>
<u gender="m" length="5" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Prego.</u>
<u gender="f" length="804" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>È naturalmente la questione dei costi perché voi avete presentato un programma<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />che vale almeno 100 miliardi di costo. Almeno questa è la cifra che gli esperti valutano.<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Io le faccio le un esempio, no? L'ultima nostra finanziaria, questa per il 2018,<del type="repetition">è è</del>di 27 miliardi. Di questi 27 miliardi e lei lo sa meglio di me, perché fa politica e io no,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />a favore dei cittadini sono stati<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />investiti soltanto 5-6 milardi, tutto il resto è servito a rispettare le clausole di salvaguardia, cioè le clausole che servono difatti a non far scattare l'aumento dell'Iva etcetera ed è parte del nostro impegno europeo.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Allora anche mettendo, lei adesso mi risponde: "ah non importa, noi rivedremo con i patti con l'Europa", è un enorme gap tra 100 miliardi e tutto quello che siamo riusciti a fare in termini di finanziaria, no? In questo periodo. Le finanziarie degli ultimi 5 anni tutte insieme sono valse 104 miliardi. Dove diavolo, veramente, volete trovare questi 100 miliardi? Semplicemente perché la gente a casa ha bisogno di una risposta chiara su questo.</p></u>
<u gender="m" length="1113" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1157.32" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1157.32" end="1244.48" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Assolutamente. Guardi, la ringrazio per la domanda./che magari con il lavoro pensa di mettere al mondo dei figli."' who="Matteo Salvini">Assolutamente. Guardi, la ringrazio per la domanda. È 15, non 5 anni, è 15 anni che l'Europa ci chiede di fare dei sacrifici, di tagliare tutto il tagliabile per il bene dei nostri figli. Ci dicono: dove sacrificarvi però lo facciamo per il bene dei vostri figli e per ridurre il debito. Aumentate l'età pensionabile, tagliate i soldi ai comuni, tagliate soldi ai disabili, tagliate soldi ai poliziotti, agli insegnanti, tagliate soldi ovunque perché lo facciamo per il vostro bene. Il risultato di questi 15 anni, dico 15 apposta per non dire che è solo colpa degli altri, perché è una logica che ci hanno imposto in questo sistema è stato che il debito pubblico è aumentato di 1000 miliardi, di quasi 1000 miliardi di euro. E quello che è diminuito non è il debito, è il risparmio degli italiani e lo stipendio medio degli italiani. Non occorre forse rimettere in discussione il fatto che se tagliamo tutto il tagliabile, facciamo un favore ai nostri figli? Forse è vero l'esatto contrario. Bisogna rimettere dei soldi in tasca agli italiani perché se tu mandi in pensione una persona a 62 anni, magari questa persona si compra una casa, cambia la macchina, sta con i suoi nipoti, va al ristorante e spende. E se spende lo Stato incassa e al posto di questa persona comincia a lavorare un ragazzo di 20 anni che inizia a versare i contributi, che magari pensa di sposarsi, che magari con il lavoro pensa di mettere al mondo dei figli.</movement></p></u>
<u gender="f" length="32" role="host" time="1244.56" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ecco, io questo, è uno schema che ho capito.</u>
<u gender="m" length="359" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1246.08" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1246.08" end="1276.24" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Va ribaltato totalmente l'approccio./Magari ce l'ha partendo da 15 mila euro, non la pagherà mai.&quot;" who="Matteo Salvini">Va ribaltato totalmente l'approccio. Coi sacrifici l'abbiamo provato in 15 anni<pause />coi sacrifici siamo tornati indietro<pause />non siamo andati avanti. Poi ci sono alcuni provvedimenti concreti, penso allo stralcio<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />di milioni di cartelle di Equitalia, davanti alla televisione 1 italiano su 2 ha una cartella di Equitalia sul comodino. E non ce l'ha perché si è fatto il terzo Ferrari fregando lo Stato. Magari ce l'ha partendo da 15 mila euro, non la pagherà mai.</movement></p></u>
<u gender="f" length="49" role="host" time="1271.6" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ecco poi significa, ascolti, significa che questo è un grande...<del type="truncation" /></u>
<u gender="f" length="73" role="host" who="Lucia Annunziata">Vi state preparando a un grande condono di questo rapporto tra gli italiani e Equitalia?</u>
<u gender="m" length="22" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1282.76" who="Matteo Salvini">No il condono usa e getta no.</u>
<u gender="m" length="24" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1289.8" end="1336.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Io propongo una pace fiscale./torni ad aprire la partita Iva e torni a pagar le tasse."' who="Matteo Salvini">Io propongo una pace fiscale.</movement></u>
<u gender="f" length="71" role="host" time="1284.08" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Berlusconi a una domanda del genere a Porta a Porta ha parlato di reset, lei di che parla?</u>
<u gender="m" length="583" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1289.84" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1289.8" end="1336.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Io propongo una pace fiscale./torni ad aprire la partita Iva e torni a pagar le tasse."' who="Matteo Salvini">Io propongo una pace fiscale. Ci sono milioni di italiani ostaggio di Equitalia che non pagheranno mai nella vita quelle cartelle perché non ce li hanno quei 30 mila euro. Io posso fare due cose: o far finta di niente e lasciarli a bilancio oppure andare al Governo e convocare uno per uno questi italiani, sotto un certo importo ovviamente, sotto i 100 mila euro. Se tu hai una cartella di 5 milioni perché non hai mai pagato le tasse, la paghi. Ma sotto i 100 mila euro sono spesso volentieri artigiani, son dipendenti, sono liberi professionisti. Io<del type="repetition">ti chiedo il 15%, ti chiedo il 15%</del>di quello che non mi darai mai, io incasso denaro contante e tu torni a lavorare, torni ad aprire il negozio, torni ad aprire la partita Iva e torni a pagar le tasse.</movement></p></u>
<u gender="f" length="121" role="host" time="1336.12" who="Lucia Annunziata"><p>Allora se<del type="repetition">vediamo vediamo</del>se un ignorante come me di numeri riesce a capire il suo ragionamento.<del type="repetition">Lei mi dice lei mi dice</del>io voglio abbassare le tasse.</p></u>
<u gender="m" length="1" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Sì.</u>
<u gender="f" length="54" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Con una tassa unica. Sono d'accordo con lei con l'abolire la Flat Tax.</p></u>
<u gender="m" length="1" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Sì.</u>
<u gender="f" length="68" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Il che significa passare drasticamente a meno incassi per lo Stato.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Poi lei mi dice...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="m" length="87" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1357.2" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1357.16" end="1365.88" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, secondo me di più. Perché ci oggi evade, paga. Chi oggi non può o non vuole pagare, è convinto o costretto a pagare."' who="Matteo Salvini">No, secondo me di più. Perché ci oggi evade, paga. Chi oggi non può o non vuole pagare, è convinto o costretto a pagare.</movement></p></u>
<u gender="f" length="12" role="host" time="1365.92" who="Lucia Annunziata">Va bene, allora.</u>
<u gender="m" length="69" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1367.16" who="Matteo Salvini"><movement start="1367.16" end="1376.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Perché chi oggi può non pagare il 70% si inventa, va all'estero, trasferisce la sede fiscale. Intesta ad altri i suoi beni, col 15% paghi.&quot;" who="Matteo Salvini">Perché chi oggi può non pagare il 70% si inventa, va all'estero, trasferisce la sede fiscale.</movement></u>
<u gender="m" length="31" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1367.16" end="1376.12" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Perché chi oggi può non pagare il 70% si inventa, va all'estero, trasferisce la sede fiscale. Intesta ad altri i suoi beni, col 15% paghi.&quot;" who="Matteo Salvini">Intesta ad altri i suoi beni, col 15% paghi.</movement></u>
<u gender="f" length="48" role="host" time="1376.12" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ho capito, allora facciamo questo conto insieme, d'accordo.</u>
<u gender="f" length="92" role="host" who="Lucia Annunziata">Va bene, allora<vocal desc="eh" dur="1s" type="semi-lexical" />si abbassa drasticamente le tasse però si ottiene secondo lei un recupero con l'evasione fiscale.</u>
<u gender="f" length="24" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ora, diciamo un corposissimo...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="49" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Assolutamente sì, è successo così ovunque l'abbiamo applicato.</u>
<u gender="f" length="110" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Una corposissima, diciamo, recupero delle cose fiscali. Si abbassa naturalmente con questo condono fiscale, il reset, la pace fiscale.</p></u>
<u gender="m" length="22" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Pace fiscale, preferisco sì.</u>
<u gender="f" length="102" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Anche tutti i contenziosi dello Stato che, attenzione, sono parte del recupero delle tasse di cui lei sta parlando.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Dopodiché.</p></u>
<u gender="f" length="38" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">In tutto questo<del type="repetition">si abbatte, si abbatte</del>, ascolti.</u>
<u gender="m" length="76" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Ma non riusciranno mai, ma milioni di italiani non riusciranno mai a pagare quelle cartelle.</u>
<u gender="f" length="70" role="host" who="Lucia Annunziata">Ascolti, dopodiché si abbatte la Fornero che da sola, come dire,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />vale quasi un centinaio.</u>
<u gender="f" length="20" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Di migliaia di recupero.</u>
<u gender="m" length="14" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">E la gente lavora.</u>
<u gender="f" length="11" role="host" who="Lucia Annunziata">Tutto questo.</u>
<u gender="f" length="22" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Tutto questo a me non torna.</u>
<u gender="m" length="32" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Paga le tasse e mette al mondo dei figli.</u>
<u gender="f" length="66" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>A me non torna questa storia. Cioè lei praticamente dice: abbiamo gli stessi soldi.</p></u>
<u gender="f" length="45" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Semplicemente li facciamo operare differentemente.</u>
<u gender="m" length="33" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">È accaduto così ovunque l'abbiano provata.</u>
<u gender="m" length="219" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1433.8" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1433.8" end="1454.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;È accaduto così ovunque l'abbiano applicata./No, perché sai che cominci e ti chiedono il 70% del tuo lavoro.&quot;" who="Matteo Salvini">È accaduto così ovunque l'abbiano applicata. Perché se chiedi troppe tasse, l'economia muore. Chi è che apre oggi un'azienda in Italia? C'è davanti al video qualcuno che sta per aprire un'azienda? O sta per aprire una partita Iva, o sta per aprire una bottega artigiana o un negozio?</movement></p></u>
<u gender="m" length="45" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1433.8" end="1454.4" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;È accaduto così ovunque l'abbiano applicata./No, perché sai che cominci e ti chiedono il 70% del tuo lavoro.&quot;" who="Matteo Salvini">No, perché sai che cominci e ti chiedono il 70% del tuo lavoro.</movement></u>
<u gender="f" length="28" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Ecco però le posso dire<pause />non è, ascolti.</u>
<u gender="f" length="116" role="host" time="1454.36" who="Lucia Annunziata"><vocal desc="eh" dur="1s" type="semi-lexical" /><vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />Salvini, non è però esattamente un modello matematico prevedibile, un modello economico è un atto di fede: dire si abbassano le tasse e si avrà di più.</u>
<u gender="f" length="33" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Lei si dovrà presentare sui conti, Matteo.</u>
<u gender="m" length="38" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">No, l'unica cosa, guardi, Lucia<pause />l'unica cosa certa.</u>
<u gender="f" length="124" role="host" who="Lucia Annunziata">Lei si dovrà presentare in Europa<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />è un percorso<del type="repetition">molto molto</del>accidentato perché presenta dei numeri molto vaghi, è un atto di fede questo modello economico.</u>
<u gender="m" length="268" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1478.92" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1478.92" end="1505.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, no, no. Guardi, gli atti/Chiunque sta crescendo più di noi."' who="Matteo Salvini"><del type="repetition">No, no, no.</del>Guardi, gli atti di fede li hanno fatto gli italiani negli ultimi 15 anni fidandosi: fate dei sacrifici perché l'economia ripartirà. Siamo gli ultimi. Dopo di me c'è il Minister of Economia che dirà che va tutto bene. L'Italia è ventisettesima su 27 per crescita, d'accordo? Chiunque, la Grecia, la Spagna, il Portogallo, l'Ungheria chiunque.</movement></p></u>
<u gender="m" length="27" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1478.92" end="1505.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No, no, no. Guardi, gli atti/Chiunque sta crescendo più di noi."' who="Matteo Salvini">Chiunque sta crescendo più di noi.</movement></u>
<u gender="f" length="31" role="host" time="1501.24" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">È la colpa, secondo lei, è solo delle tasse?</u>
<u gender="f" length="21" role="host" who="Lucia Annunziata">È solo delle tasse la colpa?</u>
<u gender="m" length="333" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1506.36" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1506.36" end="1542.32" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;No è è dell'intero sistema/Incasserò nel 2018. È l'intero sistema da rivedere.&quot;" who="Matteo Salvini">No,<del type="repetition">è è</del>dell'intero sistema. Tasse, burocrazia che è una tassa occulta. Il Governo ha inventato per esempio il Codice degli Appalti che doveva semplificare la vita agli imprenditori e invece complicherà ulteriormente la vita agli imprenditori. Non solo le tasse, a volte la burocrazia è la prima delle tasse occulte da tagliare, spesometri, redditometri, studi di settore, anticipi fiscali nel 2017 su quello che forse.</movement></p></u>
<u gender="m" length="35" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1506.36" end="1542.32" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;No è è dell'intero sistema/Incasserò nel 2018. È l'intero sistema da rivedere.&quot;" who="Matteo Salvini">Incasserò nel 2018. È l'intero sistema da rivedere.</movement></u>
<u gender="f" length="42" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p><del type="repetition">Va bene, va bene.</del><del type="repetition">La lista delle la lista delle</del>cose da...<del type="truncation" /></p></u>
<u gender="f" length="63" role="host" who="Lucia Annunziata">Allora<pause />mettiamo che tutto questo funziona e mettiamo che vincete su questo.</u>
<u gender="f" length="20" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Perché c'è una grandissima...<del type="truncation" /></u>
<u gender="m" length="20" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini">Io ne sono straconvinto.</u>
<u gender="f" length="447" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Spinta popolare, come dire, sulle tasse e sulla Fornero. Degli immigrati non ne abbiamo parlato ma ne abbiamo parlato tante volte con lei in questa trasmissione e sicuramente voi vincete.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" /><movement start="1561.8" end="1566.48" attribute="Face" attribute_text="smile" comment='Salvini mentre Annunziata dice: 2Vincete però secondo tutti i calcoli, il centro-destra non riesce ad avere una maggioranza "' who="Annunziata">Vincete però secondo tutti i calcoli, il centro-destra non riesce ad avere una maggioranza</movement> tale da<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />governare da solo. Non mi faccia il furbo e dica: tanto vinceremo con il 45-50%.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" /><movement start="1575.52" end="1581.96" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Salvini mentre Annunziata dice: &quot;L'ipotesi nazionale principale è che questo porti a una coalizione&quot;" who="Annunziata">L'ipotesi nazionale principale è che questo porti a una coalizione</movement> con il PD di Renzi.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Non mi sfugga per favore a questa cosa, non mi dica che non è vero,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /><movement start="1590.24" end="1607.4" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Salvini mentre Annunziata dice: &quot;è un calcolo che si sta facendo negli ambienti./farà nel caso si presenta un'ipotesi del genere?&quot;" who="Annunziata">è un calcolo che si sta facendo negli ambienti.</movement></p></u>
<u gender="m" length="0" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1538.32" who="Matteo Salvini"><vocal desc="laugh" type="non-lexical" /></u>
<u gender="f" length="167" role="host" who="Lucia Annunziata"><p><movement start="1590.24" end="1607.4" attribute="Face" attribute_text="smile" comment="Salvini mentre Annunziata dice: &quot;è un calcolo che si sta facendo negli ambienti./farà nel caso si presenta un'ipotesi del genere?&quot;" who="Annunziata">Nel caso succedesse questo, che proposta fa lei dentro<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />lo so che lei<del type="repetition">non vuole non vuole non vuole</del>coalizioni con il PD di Renzi o con nessun altro. Che proposta farà nel caso si presenta un'ipotesi del genere?</movement></p></u>
<u gender="m" length="313" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1607.4" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1607.4" end="1640" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No ma guardi, io sono sufficientemente convinto/No mancano 2-3 punti e secondo me ci arriviamo."' who="Matteo Salvini">No ma guardi, io sono sufficientemente convinto<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />perché vivo una vita normale in mezzo a persone normali<del type="repetition">non non</del>vivo di pane, sondaggio, televisioni, statistiche o finanza. Che il 40% per il centrodestra sia assolutamente raggiungibile come obiettivo. E questo qua, anche perché stando agli ultimi dati, se vogliam parlare di sondaggi, partiamo dal 37-38, quindi non dico siamo al 20 e arriviamo al 40.</movement></p></u>
<u gender="m" length="35" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1607.4" end="1640" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "No ma guardi, io sono sufficientemente convinto/No mancano 2-3 punti e secondo me ci arriviamo."' who="Matteo Salvini">No mancano 2-3 punti e secondo me ci arriviamo.</movement></u>
<u gender="f" length="17" role="host" time="1637.64" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><del type="repetition">Ma anche ma anche</del>il 40%<pause />sì.</u>
<u gender="m" length="178" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1640.72" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1640.72" end="1656.96" attribute="Handedness" attribute_text="single" comment="Mai nella vita farei un accordo col PD/il PD, Renzi, la Boldrini o chiunque altro." who="Matteo Salvini"><movement start="1640.72" end="1656.96" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Mai nella vita farei un accordo col PD/il PD, Renzi, la Boldrini o chiunque altro."' who="Matteo Salvini">Mai nella vita farei un accordo col PD, con Renzi, con la sinistra, con la Boldrini,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />no. Questo è assolutamente impossibile che ci sia un governo di cui facciano parte Salvini, la Lega, il PD, Renzi, la Boldrini o chiunque altro.</movement></movement></p></u>
<u gender="f" length="157" role="host" time="1656.96" who="Lucia Annunziata"><p>Io in questo, sa, io in questo le credo. Non vedo che nessuna possibilità di alleanza tra lei e il PD di Renzi. Però lei sa che il centro di questa campagna elettorale è la questione della governabilità.</p></u>
<u gender="m" length="5" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1670.84" who="Matteo Salvini">Certo!</u>
<u gender="f" length="225" role="host" time="1671.76" who="Lucia Annunziata"><p>Nel caso, anche col 40%, come sembra facendo oggi i conti della massaia quale sono io,<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />la massaia dice però insomma sono molto ristretti questi numeri, c'è bisogno di una coalizione. Allora lei cosa propone per la governabilità dell'Italia al centrodestra, con chi propone di allearsi?</p></u>
<u gender="m" length="43" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1691.44" who="Matteo Salvini">Non propongo minestroni né col PD né coi Cinque Stelle.</u>
<u gender="f" length="13" role="host" time="1694.12" who="Lucia Annunziata">E allora cosa fa?</u>
<u gender="m" length="20" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1694.84" who="Matteo Salvini"><movement start="1694.8" end="1719.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Per essere molto chiaro./rende gratuito l'asilo nido per decine di migliaia di famiglie.&quot;" who="Matteo Salvini">Per essere molto chiaro.</movement></u>
<u gender="f" length="6" role="host" who="Lucia Annunziata">Cosa fa?</u>
<u gender="m" length="302" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1694.8" end="1719.8" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;Per essere molto chiaro./rende gratuito l'asilo nido per decine di migliaia di famiglie.&quot;" who="Matteo Salvini">Io chiedo agli italiani di dare al centro-destra e alla Lega la maggioranza per essere autosufficienti come lo siamo da 20 anni in Lombardia e in Veneto. Da vent'anni ci confermano il loro voto e la loro fiducia in Lombardia e in Veneto 15 milioni di italiani.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />E con questa fiducia, ad esempio, la Regione Lombardia rende gratuito l'asilo nido per decine di migliaia di famiglie.</movement></p></u>
<u gender="f" length="8" role="host" time="1718.76" who="Lucia Annunziata">Ma guardi.</u>
<u gender="f" length="50" role="host" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Siccome la governabilità è al centro di tutto questo discorso.</u>
<u gender="m" length="52" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1720.6" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1720.6" end="1772.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "A me piacerebbe farlo a livello nazionale con lo stesso schema/tutto il Parlamento italiano siamo cresciuti di più."' who="Matteo Salvini">A me piacerebbe farlo a livello nazionale con lo stesso schema.</movement></u>
<u gender="m" length="622" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1720.6" end="1772.56" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "A me piacerebbe farlo a livello nazionale con lo stesso schema/tutto il Parlamento italiano siamo cresciuti di più."' who="Matteo Salvini">Lo stesso schema della Lombardia e del Veneto offerto non solo a 15 milioni di italiani ma a 60 milioni di italiani e ce la facciamo. Poi dal 5 Marzo se Salvini non è capace, non è in grado, non ha voglia di mantenere quello che è venuto a raccontare questa domenica pomeriggio, ne paga lui le conseguenze. Ma siccome io ho una faccia, ho due figli con cui vado ai giardinetti parlando con gli altri papà e le altre mamme e dopo il 5 marzo intendo continuare a essere quello che sono, normale, sereno, tranquillo, senza grilli per la testa coi piedi per terra, offro la possibilità di cambiare con il programma del centro-destra, punto. All'interno del quale la Lega in questi anni è la forza che è cresciuta di più. Perché noi siamo quelli che in tutto il Parlamento italiano siamo cresciuti di più.</movement></p></u>
<u gender="f" length="27" role="host" time="1770.2" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata">Però posso dirle, lei, le posso dire.</u>
<u gender="f" length="276" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Lei ha anche il dovere<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />a una persona come me che potrebbe votarla, non lo so, come chiunque altro di dire: se la governabilità<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />non ci arrivo perché voi come centro-destra vi state presentando forti soprattutto sull'elemento della governabilità, io faccio altro. Allora lei non lo vuole dire a me, ma prima o poi dovrà dirlo<pause />di questo si rende conto?</p></u>
<u gender="m" length="144" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1794.84" who="Matteo Salvini"><p><del type="repetition">No, no</del>. Io non mi alleerò, non farò mai inciuci, governissimi, Governo Monti, governi esterni, <movement start="1800.56" end="1809.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;tutti insieme appassionatamente per il bene del paese. L'abbiam visto col Governo Monti. L'hanno pagato, coloro che ci stanno guardando da casa l'hanno pagato.&quot;" who="Matteo Salvini">tutti insieme appassionatamente per il bene del paese. L'abbiam visto col Governo Monti.</movement></p></u>
<u gender="m" length="56" role="Federal secretary of Lega Nord" trans="overlap" who="#Matteo Salvini"><movement start="1800.56" end="1809.64" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;tutti insieme appassionatamente per il bene del paese. L'abbiam visto col Governo Monti. L'hanno pagato, coloro che ci stanno guardando da casa l'hanno pagato.&quot;" who="Matteo Salvini">L'hanno pagato, coloro che ci stanno guardando da casa l'hanno pagato.</movement></u>
<u gender="f" length="81" role="host" time="1805.92" trans="overlap" who="#Lucia Annunziata"><p>Quindi? Se si arriva ad un punto del genere, è disposto anche a rompere con la Lega<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />con il centro-destra?</p></u>
<u gender="m" length="163" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1812.72" who="Matteo Salvini"><movement start="1812.72" end="1861.08" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;O abbiamo una maggioranza che ci permette di portare avanti le nostre idee/di questa faccia e della squadra che c'è alle spalle.&quot;" who="Matteo Salvini">O abbiamo una maggioranza che ci permette di portare avanti le nostre idee, i nostri progetti con coerenza per 5 anni, con onestà e serietà oppure io non sarò disponibile a nessun Governo con nessun altro.</movement></u>
<u gender="f" length="6" role="host" who="Lucia Annunziata">Va bene.</u>
<u gender="m" length="456" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1812.72" end="1861.08" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment="Salvini: &quot;O abbiamo una maggioranza che ci permette di portare avanti le nostre idee/di questa faccia e della squadra che c'è alle spalle.&quot;" who="Matteo Salvini">O siamo autosufficienti per mantenere i nostri impegni<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />c'è<del type="falseStart" />ci sono in Italia 4 milioni di fantasmi, Lucia, che fanno poca campagna elettorale. Non so perché forse non portano voti. Son 4 milioni di disabili, invalidi civili, non udenti, non vedenti, io vorrei fare a livello nazionale quello che facciamo in Regione Lombardia che è la prima regione per sostengno, vero, concreto, non solo a parole per i portatori di handicap e di disabilità, però lo faccio se ho la maggioranza per farlo. Io penso che gli italiani si fidino<pause />di questa faccia e della squadra che c'è alle spalle.</movement></p></u>
<u gender="f" length="133" role="host" time="1861.12" who="Lucia Annunziata">Va bene, almeno<del type="repetition">una chiarezza una chiarezza</del>, lei non è disponibile a nessuna coalizione con nessuno, salvo stare con un forte centro-destra, possiamo chiuderla qui?</u>
<u gender="m" length="23" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1870.16" who="Matteo Salvini">Assolutamente sì, condivido.</u>
<u gender="f" length="92" role="host" time="1872.76" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene. Ringraziamo<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />la sua<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" />presenza, il fatto che abbia preso<del type="falseStart" />perso un po' di tempo per venire da noi. Ci risentiamo.</p></u>
<u gender="m" length="10" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">No, non è perso.</u>
<u gender="f" length="22" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>E ci rivediamo. No? Non è perso?</p></u>
<u gender="m" length="198" role="Federal secretary of Lega Nord" time="1883.12" who="Matteo Salvini"><p><movement start="1883.12" end="1896" attribute="Hand movement trajectory" attribute_text="complex" comment='Salvini: "Spiegare quello che farò, è un mio dovere./di domande di chi ci ha guardato da casa."' who="Matteo Salvini">Spiegare quello che farò, è un mio dovere. Adesso poi torno a vedere i bimbi<del type="repetition">che stanno che stanno</del>al parco giochi qua vicino e se qualcuno vorrà commentare, accendo Facebook e oggi pomeriggio rispondo a un po' di domande di chi ci ha guardato da casa.</movement></p></u>
<u gender="f" length="17" role="host" time="1896.04" who="Lucia Annunziata"><p>Va bene. Grazie mille.</p></u>
<u gender="m" length="9" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Graze a voi!</u>
<u gender="f" length="52" role="host" who="Lucia Annunziata">Io faccio la prossima, mi giro al tavolo, salutando, grazie mille<vocal desc="ehm" type="semi-lexical" /></u>
<u gender="m" length="6" role="Federal secretary of Lega Nord" who="Matteo Salvini">Grazie.</u>
<u gender="f" length="227" role="host" who="Lucia Annunziata"><p>Matteo, lo chiamo Orfini oggi cioè è una cosa pazzesca<vocal desc="laugh" type="non-lexical" />, oggi non riesco. Stavo dicendo all'inizio Matteo Orfini, adesso di nuovo la sto chiamando Matteo Orfini, e vede è proprio deve essere una persona, Ministro, deve essere proprio parzialissima evidentemente.<vocal desc="inhale" type="non-lexical" />Buongiorno intanto.</p></u>
</speech>
</trascrizioni>