<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="01:01:00">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-5fa42234-ba23-4adf-bc44-85df08c17efa.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Federico Cafiero de Raho, Michele Albanese, Alessandro De Angelis, Tommaso Montanari</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2018-12-03">3 December 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="011">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno e bentornati a "Mezz'ora in più". Do intanto il benvenuto al nostro ospite di oggi che è il nuovo capo della Procura Nazionale Antimafia e Antiterrorismo, il quinto capo di questa istituzione molto importante. Si chiama Federico Cafiero de Raho ed persona descritta, come dire, molto schiva. Lo ringraziamo per essere qui con noi, per la sua intervista televisiva. Procuratore grazie mille.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Grazie a lei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Lei arriva a questo incarico, diciamo quest'incarico<del type="falseStart"/>è il quinto Procuratore nazionale. È un incarico molto importante e in una situazione in cui, come dire, molte cose si stanno ridefinendo. Però prima di cominciare l'intervista io volevo presentarle un paio di suoi amici.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Amici nel senso che lei ha conosciuto e con cui ha inter, interagito nel corso del suo lavoro, è il nostro Michele Albanese che è un giornalsita del "Quotidiano del Sud" e collabora con l'Ansa. Buongiorno.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m"><del type="repetition">Buongiorno buongiorno</del>a voi. Buongiorno Procuratore.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È un cronista giudiziario lei lo conosce molto bene perché<del type="repetition">Michele Michele</del>nientemeno dal luglio, dal 17 luglio del 2014 è sotto scorta. Buongiorno Michele, grazie per essere venuto. E un altro suo amico, diciamo, cioè una persona che lei conosce molto bene, è con Cecilia Carpio in collegamento da tutti i posti, da Ostia. Come dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Procuratore, tutti i luoghi si tengono. La Calabria, Ostia, Roma, la procura, siamo arrivati in una specie di tempesta perfetta in questo periodo delle questioni della mafia. Buongiorno ad Ostia, buongiorno se ci aspettate ci sentiremo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, Procuratore<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>lei arriva in un momento: è morto Totò Riina, ci sono sul tavolo una serie di grandi questioni sulla decisione sia nazionale che internazionale nella battaglia alla mafia. Io però vorrei partire<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>da una, diciamo, da un tema che oggi è in proprio in primissimo piano. Un suo predecessore<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Grasso, oggi è salito su un altro palco, il palco della politica, e oggi<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>come dire, si è presentato come capo della nuova forza politica che nasce da Articolo Uno, MDP, Sinistra Italiana e altre forze, quella di Civati anche. Lei è d'accordo su questo passaggio dei procuratori alla politica? Si aspetta di diventare tra l'altro anche lei, c'è una legge che è passata alla Camera e deve aspettare peraltro l'approvazione del Senato, che però<del type="repetition">si potrebbe fare si potrebbe fare</del>in tempo anche ad approvare, che da restrizioni al passaggio dei magistrati dal loro lavoro alla politica. Lei è d'accordo all'approvazione di questa legge?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Io da sempre ho sostenuto che chi esercita una delle funzioni dello Stato, una funzione così importante come quella giurisdizionale, non debba poi entrare nella politica. Perché è come<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>passare da un potere ad un altro, utilizzando l'esercizio del potere giurisdizionale. Evidente che un discorso di questo tipo prevede sicuramente delle distinzioni, perché il magistrato che ha dato la propria vita all'affermazione dei valori della nostra Costituzione e poi pensa di poter dare al pensionamento, comunque alla conclusione della propria attività giudiziaria per giunti limiti di età o per altri motivi, un contributo alla politica che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>è sostanzialmente difesa e sostegno della collettività, probabilmente potrebbe continuare a dare<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>qualcosa che è utile al popolo italiano. Quindi fatta questa distinzione credo che passare però dall'esercizio del potere giurisdizionale alla politica debba essere<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>di volta in volta analizzato ad arrivare a dei momenti selettivi importanti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però Grasso ha già 5 anni che ricopre un incarico politico istituzionale, quindi nel suo caso probabilmente è legittimo. Lei che dice?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Io penso che certamente è legittimo, così come nel momento in cui si arrivato al pensionamento, è il momento in cui come poc'anzi ho detto, se conclusa la propria attività giudiziaria, è legittimo che qualunque cittadino possa contribuire al miglioramento della nostra società e alla collaborazione, alla politica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi sulla legge, lei pensa che sia una priorità comunque stabilire una regola più chiara su il rapporto tra politica e magistratura? La legge lei la vedrebbe parte di questo fine legislatura?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Ma, certamente la politica conosce i propri tempi e le proprie priorità e non sono certamente io a poter indicare tempi e priorità. Tuttavia in considerazione delle vicende che hanno interessato la magistratura e la politica ritengo che sia una priorità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Grazie. E senta io ho una curiosità. Cioè una curiosità magari personale, però credo c'entri con quello di cui stiamo parlando. Lei sta vedendo la terza serie di Gomorra? Perché proprio in questi gio<del type="falseStart"/>in queste settimane che è iniziata, lei la vede?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Guardi, avendo vissuto gran parte della storia della camorra...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si a Napoli, si esatto.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">A Napoli, per la verità non vedo nessuna di queste serie, proprio per non trovare punti che contrastano con le mie conoscenze, o comunque forme di esaltazione o diversamente di manifestazioni che in qualche modo condividono certi principi, o portano quelli che sono i principi della camorra nelle case delle persone, quasi come se fossero dei valori normali. Addirittura evidenziare rapporti umani, personali, come se la camorra fosse un'associazione come tante altre, credo che non corrisponde a quello che è realmente la camorra come qualunque altra organizzazione mafiosa, camorristica, 'ndraghetista, ovunque essa operi, fatta soprattutto di violenza.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei mi sta...<del type="truncation"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">È fatta soprattutto di violenza, modalità che distruggono i nostri valori, che sono contro le nostre regole, e quindi qualcosa che avulso totalmente la nostra società civile.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei mi sta dicendo che non vede Gomorra perché in fondo pensa che Gomorra sta mettendo in atto<del type="falseStart"/>è una vecchia polemica, ci fu già se ricorda per la Piovra, sta mettendo in atto, come dire, uno sdoganamento della camorra? Cioè lo rende più come una normalizzazione agli occhi dei cittadini della camorra, o comunque della zona mafiosa della società?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Guardi proprio perché non l'ho vista, non so se è stata resa in questi termini. Ma certamente ho vissuto la storia della camorra, negli anni che vanno<del type="repetition">dal dal</del>inizio dell'80 fino al 2013 e conosco la cammora, so che cos'è anche al proprio interno, ci si rende conto che esistono dei rapporti umani solo quando si è assegnati al carcere a vita e ci si rende conto che da quel momento in poi non ci saranno più quei rapporti affettivi, quel legame che nelle famiglie avvince i componenti, e ogni<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>valore affettivo resta dissolto. Ho sentito di vertici della camorra che hanno subito la condanna all'ergastolo che soltanto dopo qualche anno di quella condanna hanno parlato con i loro familiari<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>in qualche modo pentendosi di quello che avevano fatto. Ma solo nel senso che se avessero capito che il loro<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>successivo<del type="falseStart"/>la loro successiva vita si sarebbe risolta in un'interruzione totale dei rapporti familiari, non avrebbero aderito a quei progetti. Ma questo dopo evidentemente, a distanza solo di anni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta la ragione per cui le ho fatto questo discorso su Gomorra, che è un film, è una serie di grandissimo successo che abbiamo esportato in tutto il mondo, è perché dopo Riina si è innescato un discorso anche su cosa è cambiato nella mafia. Abbiamo avuto una definizione molto bella di Roberti quando lui è morto. Ha detto: "Un re che avvea la corona ma senza scettro" che era un modo di dire "In fondo lui rappresentava una mafia finita", cioè quella stragista, quella violenta, quella del contadino che diventa brutale capo - diciamo - di una banda di delinquenti. E dall'altra parte c'è Scarpinato no? Giudice di Palermo, ex giudice di Palermo che ha raccontato della nuova mafia. Una mafia che sappiamo, ne ha parlato già anche lei, se ne è parlato a Milano. È la mafia che muove il denaro, oggi, che muove l'economia, non è solo quella dei colletti bianchi, ma è quella prorpio che in qualche modo immette economia, immette soldi attraverso anche il riciclaggio, nell'economia. E Scarpinato aveva una bellissima definizione: "Questa è la mafia che piace".<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Ci può spiegare questa nuova mafia, e se è vero che è una mafia tra virgolette "che piace", cioè che riceve consensi?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Mah, la mafia e quando ne parliamo ci riferiamo sia a quella siciliana, che alla 'ndragheta calabrese che alla camorra, quella più strutturata sul modello mafioso, come gruppi pugliesi, radicati sul territorio da anni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>È una mafia che reinveste le proprie ricchezze nelle attività economiche, interviene in settori economici a volte in crisi e sostiene società, quindi soggetti economici, che vi operano. In questo modo riesce a mascherarsi dietro soggetti apparentemente credibili sotto l'aspetto economico e porta avanti la propria azione di infiltrazione, di inquinamento del settore economico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">E di volta in volta riesce sostanzialmente a dare lavoro. Ma il lavoro lo dà a coloro che la sostengono, e quindi crea quel consenso sociale di cui più volte si è parlato. Ma non è certamente questa una mafia che può piacere, perché dietro l'infiltrazione nell'economia c'è innanzitutto l'abolizione della concorrenza, c'è l'esclusione delle regole di mercato, c'è l'assegnazione del lavoro soltanto a determinati soggetti, ma soprattutto le società, le imprese che vengono infiltrate dalle mafie finiscono per avere i loro rappresentanti, in genere gli amminisratori delegati, schiavi della 'ndragheta, della mafia, della camorra. Nell'ambito di intercettazioni ambientali che sono state sviluppate in diverse indagini è emerso che laddove le mafie sono entrate e hanno acquisito società, mantenendo la schermatura del soggetto<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>rappresentante hanno finito per trattarlo come vere e proprie schiave. Tantissimi episodi sono stati<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>verificati.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si<del type="repetition">però però</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Procuratore l'Italia è in guerra con la mafia da tanti anni diciamo no? E qui vorrei anche sentire<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>il nostro ospite Michele Albanese. Però resta il fatto che un po' sembra essersi allentata, anzi forse un po' tanto, sembra essersi allentata comunque nella società italiana una barriera netta<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>nei confronti della mafia. Quando il paradosso che diceva<del type="falseStart"/>di cui parlava Scarpinato dicendo: "La mafia che piace" intendeva dire è una mafia alla fine accettabile no? Io sono rimasta molto colpita da una cosa: che in Sicilia quest'anno, e non lo dico solo io, ci sono grandi giornalisti esperti di mafia<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>che dicono, che hanno notato la stessa cosa. In Sicilia per la prima volta non si è parlato di antimafia. La mafia<del type="falseStart"/>antimafia non è stato esattamente il punto focale, eppure poteva esserlo diciamo no? Poi oltretutto 5 giorni dopo le elezioni sono stati arrestati, una serie di arresti, 5-6 persone che sono andate<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Volevo avere un'opinione anche dal territorio. Per esempio Battaglia, in Calabria c'abbiamo messo tanto tempo a scoprire che la mafia calabrese era<del type="repetition">molto molto</del>importante. C'abbiamo emsso tanto tempo solo perché non c'era un Procuratore bravo o perché, sostanzialmente?</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">Ma perché la 'ndragheta calabrese ha fatto una scelta diversa da Cosa Nostra: si è sommersa, si è nascosta, si è mimetizzata, ha camminato sotto il pelo del na<del type="falseStart"/>sotto il pelo dell'acqua, ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è più subdola da questo punto di vista. Non ha fatto quello che ha fatto Riina in Sicilia, le stragi, le uccisioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>l'attacco frontale allo Stato, ma non per questo è meno pericolosa. Oggi assistiamo<del type="repetition">ad una ad una</del>forma - come dire - di mafia e anche di 'ndrangheta che non spara più. Tu non la vedi con la coppola e la lupara, ma è molto più sofisticata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tu sei ancora sotto scorta dal 2014, non spara più, però insomma qualcuno teme che tu venga sparato.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m"><del type="repetition">Questo significa questo significa</del>che continua a essere pericolosissima, ci mancherebbe altro. Anche perché adesso ha tanti di quei soldi e punta al riciclaggio<del type="repetition">di una di una di una</del>montagna di soldi e non gli serve più sparare, perché controlla in alcune aree persino il respiro delle persone, non solo l'economia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Per cui io la ritengo molto più pericolosa questa tipo<del type="falseStart"/>questa nuova tipologia di mafia, altro che mafia pulita, la mafia è più infima, più pericolosa, più subdola.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gov<del type="falseStart"/>Procuratore, la mafia che lei ha aiutato a portare a galla, quella della Calabria, è veramente forse più pericolosa della mafia siciliana, o si è arrivati ormai a una omogeneizzazione delle mafie, le tante mafie in una?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">La 'ndrangheta riesce a essere gestore del traffico internazionale di cocaina ed ha rapporti con le altre organizzazioni, non soltanto di quelle che operano nel nostro territorio nazionale, ma anche di quelle che operano all'estero, si è insidiata in diversi Paesi produttori della cocaina e quindi la gestisce come se fosse essa stessa un meidatore. Per cui ha delle ricchezze enormi, ed è riuscita a cointeressare nell'ambito di numerosi affari sia Cosa Nostra sia vari clan della camorra. Così come gruppi pugliesi con i quali operano per l'importazione di sostanze stupefacenti, anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>dall'Albania e da altri Paesi. Allora la 'ndragheta, la mafia, la camorra, non sono più soltanto entità che localmente gestiscono gli affari criminali ma riescono a socializzare le attività e non solo quelle criminali. Da Reggio Calabria spesso vedevamo come le imprese calabresi legate alla 'ndragheta lavorassero in Sicilia, e come imprese siciliane legate a Cosa Nostra lavorassero in Calabria, ma lavoravano anche in altre parti d'Itali. Questo significa che le organizzazioni criminali si sono strutturate in modo da lavorare in collaborazione, socializzando, cioè le attività, non solo quelle criminali ma anche quelle economiche. Il reinvestimento del denaro fa sì che esse si possano muovere liberamente, non soltanto nel territorio nazionale, ma globalizzando i loro interessi economici. Questo determina naturalmente l'esigenza che anche gli uffici giudiziari di contrasto socializzino le loro conoscenze in modo che tutte possono essere riversate in un unico grande contenitore e creare quella efficienza nel contrasto di cui parlava Giovanni Falcone quando pensò alla procura nazionale e alle procure distrettuali.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">Procuratore<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>torniamo alla Calabria. Di recente altri 5 Consigli Comunali sono stati sciolti per mafia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Quando si arriva alla sospensione della democrazia è un trauma per i cittadini, però spesso lo scioglimento tout court non ha funzionato, non a caso ci sono città i cui Consigli Comunali sono stati scioli 2-3 volte. Proprio ieri oltre 50 sindaci hanno scritto al Ministro degli Interni chiedendo che<del type="falseStart"/>, chiedendogli di rivedere un po' il percorso <vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>che porta allo scioglimento. Lei ritiene che questo fatto traumatico<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>porti<del type="repetition">alla alla alla</del>necessità anche di rivedere<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>il percorso che poi porta allo scioglimento del Consiglio Comunale e poi alla sospensione della democrazia?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Behm insomma è interessante questa cosa.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Behm io credo innanzitutto che in territori come quelli calabresi in cui la 'ndragheta si è impossessata della libertà dei cittadini è necessario un intervento che non sia soltanto di controllo delle attività amministrative per un periodo così limitato ma che possa prorogarsi in modo da accompagnare poi gli organi elettivi in un percorso che venga sostenuto dalle autorità di Governo centrale. Questo perché nel momento in cui degli organi elettivi vengono infiltrati, inquinati, da organizzazioni che storicamente son radicati nel territorio come la 'ndragheta evidente che non possono bastare 2 anni. È  anche vero però che non si può sospendere la democrazia e quindi pensare a percorsi che consentano di accompagnare gli organi elettivi con un sostegno statale probabilmente potrebbe essere la soluzione. Noi ci siamo trovati di fronte a...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè lei mi sta<del type="repetition">scusi scusi scusi</del>, lei sta dicendo<del type="falseStart"/>sta risponendo diciamo a una domanda molto importante che ha fatto il collega Battaglia.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">Albanese. Michele Albanese non Battaglia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Albanese scusami, Battaglia è<del type="falseStart"/>chiedo scusa, il collega Albanese.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Dico<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>sta dicendo che forse lo Stato ha sciolto<del type="repetition">troppo troppo</del>presto e con una certa inefficacia tutti questi comuni?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">No, non dico questo. Sto dicendo una cosa diversa. Non solo ha fatto bene a scioglierli, ma dopo il periodo di scioglimento, laddove un commissario gestisce gli affari amministrativi, il periodo in cui interviene il commissario, quando arriva a conclusione, non è che abbia modificato il territorio. Il territorio continua a essere occupato dalla 'ndrangheta, in gran parte. Con la conseguenza che il rischio di condizionamento infiltrazione successivo è altissimo, soprattutto in determinati comuni. E quindi dico che non solo lo Stato fa bene a sciogliere i comuni, ma in più probabilmente sarà neccessario assumere delle modalità di controllo dell'azione amministrativa per sostenere e garantire quegli stessi organi elettivi nelle successive elezioni, in modo da proteggerli da una 'ndragheta che fagocita<del type="repetition">il il</del>l'organo elettivo, e comunque lo costringe a volte a piegarsi alle sue richieste, anche laddove si tratti di soggetti che vorrebbero sottrarsi a questa costrizione. Noi abbiamo avuto delle indagini nelle quali<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>elementi della ndragheta si presentavano al Sindaco, al vicesindaco, all'Assessore ai lavori pubblici e chiedevano che i lavori relativi alla rete idrica, alla rete di depurazione, fossero tutti assegnati a loro. Sindaco, vicesindaco e Assessore non li assegnavano a loro ma a altri imprenditori, qeusti si presentaavano nelle loro riunioni dicendo: "Anche se non li assegnate a noi, noi faremo scappare gli imprenditori ai quali assegnerete" e di volta in volta così facevano. Quindi si presentavano agli imprenditori e li costringevano a lasciare il lavoro. Ora tutto questo sta a significare che è evidente che anche un organo elettivo che voglia adempiere ai propri doveri ha difficoltà in determinati territori e quindi a seguito di uno scioglimento non certamente quegli organi elettivi riusciranno a svolgere correttamente i compiti che la legge gli assegna.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè<del type="repetition">questo questo</del>è un<del type="falseStart"/>io, visto che abbiamo, mentre tu<del type="falseStart"/>Michele, intanto ti accontenta questa risposta del Procuratore?</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">No, io conosco bene<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>le realtà alle quali faceva riferimento il Procuratore e so bene della capacità di infiltrazione della 'ndragheta soprattutto nelle istituzioni e non da mo, da 40'anni la 'ndragheta cerca di mettere le mani nella gestione<del type="repetition">delle delle</del>istituzioni locali e non solo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Quello che mi fa restare un po' perplesso per esempio è che spesso la parte politica viene cacciata ma ci sono apparati funzionari di quel Comune, di quell'azienda pubblica che invece restano lì pur essendo coinvolti da inchieste. Questo è un interrogativo che i cittadini si fanno. Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Procuratore sa bene che c'è stata un'operazione coordinata direttamente da lui a Reggio Calabria che ha smantellato tutta una serie di imprese colluse con la 'ndragheta e che gestivano tra virgolette gli appalti pubblici milionari in un determinato modo, anche quell'inchiesta ha dimostrato che ci sono funzionari di enti locali che sono coinvolti. Allora, la domanda potrebbe essere questa<del type="falseStart"/>anche perché bisogna evitare le strumentalizzazioni di ambienti ben precisi contro il sistema di scioglimento e quindi contro lo Stato che è costretto ad intervenire. La domanda potrebbe essere: perché vanno a casa solo gli eletti, soprat<del type="falseStart"/>bene che vadano a casa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E non le amministrazioni?</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">I politici collusi, ma perché non gli amministrativi? Perché non<del type="falseStart"/>perché per esempio chiedo o mi domando<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quando arriva un commissario in un Comune, sciolto per mafia, mantiene i livelli di dirigenziale burocrazia di quel Comune?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è interessante, si.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">Non sarebbe meglio rimuoverle?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è un problema interessante anche perché in parte noi l'abbiamo sperimentato, da qui, da Roma abbiamo osservato questa roba qui da vicino<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>anche per Ostia no? C'è stato un fenomeno di questo tipo anche se son cambiati molti dei<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>degli impiegati anche. Quello che stiamo sollevando in questo momento, Procuratore, mi sembra che ci porti dritti dritti a una delle questioni sul tavolo oggi dell'antimafia, del<del type="falseStart"/>degli strumenti per combattere le mafie, dovrei dire. Ed è questa idea che circola, che è stata peraltro portata avanti dal Procuratore uscente Roberti, sulla necessità di fare un tagliando al 416 bis e di rafforzarla in qualche modo, portando dentro anche la questione della corruzione no? Cioè corruzione, corruzione ai pubblici uffici eccetera. Su questo si<del type="repetition">è è</del>partito un grande dibattito, Roberti l'ha proposto, Caselli e Lignini son d'accordo, Pignatone e Cantone hanno detto di no, anzi Pignatone, Procuratore a Roma ha detto: "Sarei grato se il Parlamento attuale e il prossimo non facessero leggi sulla mafia e non toccassero il 416bis". Lei su questo tema specifico, visto che adesso avrà una grande voce in merito, pensa che bisogna fare un tagliando al 416 bis o no?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Guardi io credo che anche il tema del dibattito forse non è stato chiarito esattamente. Perché ritengo che nessuno metta in dubbio che il nucleo centrale dell'associazione mafiosa vada mantenuto, nel senso che è associazione mafiosa quella che si avvale della forza d'intimidazione, da cui derivano condizioni di assoggettamento e di omertà. Questo è il nucleo centrale. Ma insieme a questo nucleo centrale di volta in volta ci si è resi conto che la mafia utilizza ancor prima dell'intimidazione la corruzione e la collusione. Cioè esistono delle forme di infiltraizone che finiscono e inquinare le pubbliche amministrazioni, ed è questo che si è voluto sottolineare<del type="falseStart"/>questo ha voluto sottolineare sia il vicepresidente Legnini che gli altri soggetti che hanno sostenuto il tagliando. Il tagliando significa semplicemente aggiornare per quanto riguarda le circostanze aggravanti per esempio, un'organizzazione...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi<del type="repetition">è a favore è a favore</del>di un tagliando? È a favore?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Sono a favore nei limiti in cui la corruzione possa costituire una circostanza aggravante dell'associazione mafiosa. Cioè utilizzare il meccanismo della corruzione, infiltrare le pubbliche amminsitrazione, è più grave che non commettere altri reati probabilmente. Quando il codice antimafia  è stato modificato in alcune sue parti, peraltro, è stata inserita l'ulteriore ipotesi dell'associazione per delinquere finalizzata alla corruzione e altri reati contro la pubblica amministrazione. Questo perché le istanze che venivano da tutte erano quelle di bloccare, fermare, creare una barriera contro la corruzione. Oggi la corruzione che dilaga.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">È uno dei momenti che più di tutti inquinano il nostro sistema economico e politico, ecco perché...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Lei sta dicendo lei sta dicendo</del>una cosa molto importante perché per l'appunto se noi cambiamo l'analisi della mafia, come mi pare chiaro dal discorso<del type="falseStart"/>questo breve discorso che abbiamo fatto fin qui, e diciamo che oggi la mafia è quella che immette nell'economia capitale, quindi fa girare un po' l'economia forte eccetera, e ovviamente porta con sè collusione, corruzione, soprattutto della struttura pubblica, è evidente che questo significa allargare. Ma allargare il 416bis significa anche, dicono alcuni Procuratore, il rischio di bloccare l'economia oppure di fare, diciamo, come dire, mettere in crisi un ulteriore settore. Lei come risponde a queste obiezioni?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Allora innanzitutto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>continuo a sottolienare che l'eventuale inquadramento della corruzione nell'ambito della fattispecie troverebbe ingresso solo come circostanza aggravante e non andrebbe a influire sul nucleo centrale come si è detto, che resta quell'associazione mafiosa che dal 1982 La Torre individuò come punto fondamentale della fattispecie che si richiedeva da anni. In secondo luog dico: ma l'economia non cresce con gli ivnestimenti delle mafie. Anzi l'economia viene distrutta, annientata. Perché l'economia inquinata, l'economia che si giova del denaro delle mafie, non è un'economia pulita. È quell'economia sporca che finisce per chiudere ogni possibilità di sviluppo. E infatti la legalità, si è sempre detto, è l'unico modo per sviluppare l'economia sana e per sviluppare una politica sana, e quindi chiunque dica che attaccando in qeusto modo le organizzazioni criminali si finisce per incidere sull'economia e quindi indebolirla, è evidente che non ha ben chiaro quali sono le linee e, di quali<del type="falseStart"/>i valori ai quali si deve affidare chi porta avanti la politica e l'economia. Nessun cittadino può sopportare che le organizzazioni criminali invadano l'economia reinvestendo il denaro sporco. Il denaro sporco deve essere bloccato ovunque si trovi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta io nel frattempo vorrei portarla, riapriamo, portarla a Ostia virtualmente, nel senso che abbiamo questo nostro collegamento perché a Ostia<del type="falseStart"/>e poi<del type="repetition">è un è un</del>comune dove si sono intrecciati no? Tanti di queste cose di cui stiamo parladno adesso. Però molto brevemente vorrei sapere, ero curiosa di capire i suoi orientamenti in merito anche a un'altra  grande questione<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>che è quella il<del type="falseStart"/>la riforma delle intercettazioni che è praticamente passata e deve avere via libera definitiva dal consiglio dei ministri dopo il parere che non è vincolante delle Camere.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Questa, la riforma delle intercettazioni che alcuni come il Procuratore Di Matteo che peraltro lavora con lei, lavorerà con lei alla procura nazionale<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>sostiene che questo è un danno alle indagini. Lei su questa frontiera molto calda dove si schiera? A favore della legge o no?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Come sempre non si può dire si o no. Ci sono delle esigenze.  E sono quelle esigenze, come dire, di correttezza e rispetto dei diritti personalissmi, soprattutto di quelle persone che sono estranee alle intercettazioni e finiscono per essere coinvolte in alcune conversazioni che di per sè non rilevano nemmeno dal punto di vista penale. Ma non solo come fatto reato, ma come fatto significativo della ricostruzione del quadro che può essere utile per il sostegno della prova per quel reato. Quindi fatti assolutamente rilevanti. Quindi la legge nei punti in cui richiede per esempio che ufficiali e agenti di polizia giudiziaria seguano le conversazioni, quelle intercettate attraverso il cosiddetto "captatore informatico", quello strumento che consente di guardare a 360° la vita di una persona, è certo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>evidenzia un'esigenza effettiva che però poi contrasta con le risorse. E quindi mentre da un lato si potrebbe dire: "È corretto che non restino intercettati i fatti totalmente estranei di una persona che in quel momento si sta dedicando a cose proprie che non rilevano assolutamente penalmente".</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma si schiera a metà su questa questione lei no?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Non mi metto a metà.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Mi metto nel senso di guardare di volta in volta alle singole disposizioni e...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E però legge?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">A quelle che sono le finalità, è chiaro...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sulla legge qual è il suo giudizio? La legge è positiva o no?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">La legge va modificata in alcuni punti. Perché certo così com'è finisce per ostacolare lo sviluppo delle indagini, questo sicuramente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. La ringrazio tantissimo. E andiamo invece Cecilia Carpio, che è per l'appunto a Ostia con Roberto Battaglia, che è<del type="falseStart"/>Cecilia, a te.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Si siamo su lungomare di Ostia, e intorno a noi è uno stabilimento ristorante famossisismo a Ostia, si chiama il Village. Nel 2013 è stato sequestrato al club Fasciani e un imprenditore l'ha preso in gestione e ha chiesto aiuto a un altro imprenditore, Roberto Battaglia, che ha a che fa<del type="falseStart"/>ha avuto a che fare purtroppo per lui con la camorra. Perchè Roberto Battaglia non è di Ostia, è di Caserta. 5 anni fa proprio al dottor Cafiero de Raho raccontò e denunciò quello che stava subendo dai clan<del type="falseStart"/>, dal clan Zagaria. È a Ostia lui perché è l'unico imprenditore che ha avuto il coraggio di accettare di prendere in mano 5 attività commerciali dei Fasciani, cioè della mafia di Ostia, per rimettrle in piedi e continuare a dare lavoro. Quando lei parlò cinque anni fa con Cafiero de Raho e raccontò quello che stava vivendo poi da lì, in questi 5 anni, che cosa le è successo? Quando ha testimoniato?</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Behm ci sono stati gli arresti, io ho fatto il mio dovere come testimone.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Ci sono stati degli arresti dei fratelli Zagaria. Io precedentemente avevo fatto arrestare anche il cugino di Schiavone, Sandro in flagranza di reato della mia azienda agricola. E però purtropoo successivamente la burocrazia mi ha fatto morire più della camorra.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">In che senso? Perché spieghiamo una cosa: lei avrebbe avuto diritto del risaricmento del fondo delle vittime di racket. Però i Zagaria, i fratelli Zagaria, di cui lui è un testimone chiave, in primo grado vengono assolti. Quindi la commissione antiracket decide di blocare l'iter burocratico che l'avrebbe aiutato, quindi in questi anni lei ha perso l'azienda. L'azienda, lei faceva le mozzarelle?</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Ho perso la casa, ho perso la casa di mia madre e il tutto è stato bloccato anche per il processo Schiavone<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>in maniera del tutto fuori norma perché è stato deciso, ripeto: non secondo la legge che dice che bisogna aspettare tutti e 3 i gradi di giudizio ma nel frattempo bisogna dare un acconto pari anche al 50% per fare in modo che le aziende possono continuare a lavorare. Cioè l'imprenditore che decide di denunciare e di sposare lo Stato può vincere solo quando le aziende sono aperte. Le mie aziende purtroppo le ho dovute chiedere. Io dopo le mie testimonianze, un giorno dopo mi hanno bruciato una vettura, mi hanno rubato i furgoni, distrutto un caseificio e non ce l'ho fatta più, ho chiesto aiuto alla commissione antiracket ma è stata<del type="falseStart"/>semplice la decisione della commissione antiracket decidendo di voler aspettare l'appello.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Quindi lei dice: "Io ho denunciato, lo Stato mi ha abbandonato". Tra l'altro è un dato qui a Ostia, su questo territorio da 12 anni esiste uno sportello antiracket, in 12 anni 5 denunce ci sono state. Lei mi ha detto: "Io parlo anche per altri imprenditori che si trovano in questa situazione".</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Assolutamente, perché purtroppo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Cioè non vale la pena denunciare?</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Questa è una domanda difficile perché da un lato troppi imprenditori, quelli che denunciano, perdono le proprie attività, perdono tutto nonostante abbiano fatto una scelta difficile. Però io voglio ribadire che bisogna credere nello Stato, bisogna denunciare ma bisogna fare in modo che la burocrazia non possa distruggere quell'imprenditore che invece denuncia e che deve essere una vittoria rimanere le aziende aperte che sono simbolo di legalità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Allora, grazie mille. Io credo, Procuratore...<del type="truncation"/></u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Grazie grazie</del>molte. Procuratore, lei questo caso lo consoce bene, conosce bene Battaglia come Albanese. Che cosa gli dice oggi? Cosa risponde a questo, diciamo<del type="falseStart"/>un'accusa molto forte insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>. Bisogna aiutare concretamente chi denuncia?</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Guardi io sono portatore proprio di questa cultura del sostegno che sia un sostengo costante, permanente, nei confronti di chiunque abbia reso testimonianza o dichiarazione sostenendo l'applicazione della legge. Devo anche dirle che sono tra coloro che tendono a spingere perché la legge sui testimoni giustizia, vada modificata in modo che i testimoni giustizia permangano sul territorio. In modo che lo Stato possa garantire piena protezione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è giusto.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Alle attività e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">alla alla</del>sicurezza delle persone. Perché chi deve andare via è la criminalità, non il testimone.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Mettere in condizione il testimone di poter continuare a lavorare. Appunto,<del type="repetition">ho ho</del>avuto testimoni di giustizia, ho trattato testimoni di giustizia in Calabria i quali lavoravano fuori dalla Calabria, proprio a seguito delle dichiarazioni che avevano reso, e li stiamo riportando dentro garantendogli una protezione nell'azienda agricola o nelle altre attività. Abbiamo dei presidi dell'esercito davanti ai soggetti che hanno testimoniato, ma perché restino sul territorio. Devono essere il simbolo di una, di un<del type="falseStart"/>di soggetti che hanno collaborato, hanno adempiuto al dovere civico di testimonianza e che continuano a esercitare l'attività economica.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, a me sembra.</u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Perché lo Stato deve dimostrare la propria forza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A me sembra un'ottima promessa e basterebbe questa promessa a dare un buon augurio, un buon avvio al, come dire, al suo lavoro. Vedo anche che i nostri altri ospiti consentono e sono contenti. Noi la ringraziamo con<del type="falseStart"/>la ringraziamo tantissimo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Federico Cafiero de Raho" role="National attorney Antimafia" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E salutando entrambi, Albanese e Battaglia, grazie per essere stati con noi.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Roberto Battaglia" role="entrepreneur" gender="m">Buonasera signor Procuratore.</u>
<u who="Michele Albanese" role="journalist Quotidiano del Sud" gender="m">E auguri signor Procuratore.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Auguri allora Procuratore. Ci terremo in contatto e faremo un check continuamente sulla sua attività, come sempre fatto con i suoi predecessori. E a proprosito di predecessori restate con noi perché commenteremo adesso l'altra salita agli onori, in questo caso della politica, da parte di Pietro Grasso. Anche lui ex Procuratore nazionale della Repubblica<del type="falseStart"/>della procura nazionale antimafia antiterrorismo, e oggi capo di una nuova organizzazione. Vediamo cosa ha detto oggi nel suo intervento, primo intervento come politico.</u>

<!--- non trascriviamo nè annotiamo il servizio -->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E io ci sono e che Dio gliela mandi buona all'MDP e alla sinistra che si riunisce oggi e che appunto sarà guidato da Pietro Grasso. Dico che Dio gliela mandi buona nel senso che altri magistrati hanno provato, non sempre bisogna dire con grandissima fortuna, a scendere in politica. Non parliamo poi della discesa in politica in una posizione diciamo così alta. Allora oggi ne parliamo, oggi qui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ne ha finito di parlare oggi intorno all'una più o meno Pietro Grasso. Con noi c'è intanto presento il nostro<del type="falseStart"/>come ti chiami? Alessandro De Angelis?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="Viderittore HuffPost" gender="m">Alessandro de Angelis, piacere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci conosciamo no? Dunque Alessandro De Angelis lavora per la redazione di "Mezz'ora" oltre che per l'Huffington Post, ed è sicuramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo dal momento che ha seguito l'evento. Con noi è il direttore del "Foglio" Claudio Cerasa e in collegamento da Firenze c'è Tommaso Montanari. Tommaso ci sei?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Eccomi, buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non lo vedo. O lo vediamo? Eccolo lì, si lo vediamo. Sui vostri schermi lo vedete, non lo vediamo qua. Tommaso Montanari è presente in questo momento a un'assemblea alternativa, nel senso che c'è un'ennesima assemblea diciamo della sinistra. Peraltro qui c'era la Camusso, da te a Firenze c'è Landini, cioè un altro pezzo di sinistra. Tommaso è famoso diciamo, negli ambienti politici che, diciamo, che si frequenta, che si interessano a queste cose, per essere stato uno delle grandi forze che ha tirato avanti la storia dei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la storia dei referendum. Peraltro oggi è il 3, ma è una cosa incredibile Alessandro, dicci intanto tu che cosa è successo. La parola referendum, eppure gli avrebbe fatto bene dirlo, non è stata nominata all'assemblea della nuova forza politica. Qual è il nome della nuova forza politica a proposito?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Liberi.<del type="falseStart"/>Grasso ha finito il discorso peraltro nominando più volte<del type="repetition">Liberi Uguali Liberi Uguali</del>quindi il nome dovrebbe essere Liberi Uguali per Pietro Grasso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Allora che cos'è successo su, oggi?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Mah devo dire è stata un'assemblea molto calda, anche molto partecipata, all'Euro c'erano circa 500 mila persone. Il discorso di Grasso è un discorso che colpisce, perché molto alto, un discorso molto di valori, da Presidente del Senato, molto costituzionale, appunto parole "libertà, uguaglianza, difesa delle istituzioni" che devono essere riconosciute da tutti molto poco di combattimento. A differenza invece di un mood che era quello della platea, che voleva insomma un po' di battaglia, è venuta giù.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un po' di sangue.</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Un po' di sangue, quando Speranza ha detto: "Non c'è più la precarietà, c'è lo sfruttamento", c'è stata un'orazione. Frateglianni ha parlato della bancarotta globale della, diciamo del capitalismo. Quello di Grasso è stato un discorso, ti devo dire, a tratti anche un po' buonista, come buonista era la scelta dei testimoni che sono saliti no? Questi esponenti della società civile, il medico di Lampedusa, il precario.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ormai ci sono solo testimoni.</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Ormai vanno molto di moda i testimoni in questi eventi. Era in sostanza una sorta di PD buono, come per lo sarebbe dovuto essere e non lo è stato, perché c'è stato Renzi e non...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma tu trovi in questa operazione Grasso una forza?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Io ti devo dire noto anche lì<del type="repetition">un un</del>lutto non elaborato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che è esattamente il lutto della scissione fondamentalmente, e là non c'è niente da fare. Un po' di sindrome di ex c'è, così come Renzi non ha elaborato il lutto del 4 dicembre come dicevi tu prima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Solo non c'è stata proprio<del type="falseStart"/>vai, finisci.</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">E infatti non è un caso che Grasso non ha nominato la parola Renzi, non ha nominato la parola Giobatta, non ha nominato la cosa. È stato un appunto un discorso complessivamente alto e qua, tra l'altro colpiva molto, ti devo dire, vedere D'Alema, Bersani, insomma i protagonisti di questo ventennio che stavano chi in terza, chi in decima fila, e che si affidavano<del type="repetition">a un a un</del>magistrato, a una figura esterna, loro che hanno autorizzato peraltro il primato della politica in questi 20 anni. Questo che qualcosa significa ma insomma la domanda alla fine della giornata è: "Perché hanno scelto Grasso?"</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, perché hanno scelto Grasso? Tommaso Montanari, noi sappiamo, perché tu l'hai detto<del type="repetition">con con</del>Grasso ci hai parlato anche te a un certo punto e<del type="repetition">doveva doveva</del><del type="falseStart"/>e quando si pensava ancora che si potesse fare un grande assemblement a Sinistra. Cos'è che poi non è andato, da parte tua almeno, bene o da parte sua con Grasso? Cos'è che ha provocato un'ulteriore esplosione dell'atomo della sinistra?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Allora intanto io sono a Firenze come presidente di Libertà e Giustizia. Abbiamo un'assemblea a un anno dal referendum proprio sul referendum, non è un pezzo di sinistra. È  un'associaizone in cui ci sono Zagrebesti, Sandra Borsanti, Lorenza Carlassare, abbiamo Marco Travaglio che parlerà fra poco. E parliamo proprio di referendum, di come si doveva ricostrurie una nuova politica a partire dal 4 dicembre. Io faccio tutti i miei auguri a Grasso e alle 3 forze, ai 3 partiti che si uniscono in una lista oggi. Credo che però sia anche una grande occasione perduta. Perché oggi poteva nascere una forza più grande, una forza che non fosse solo una lista arcobaleno che sommava 3 partiti, ma qualcosa che fosse capace di non usare la società civile come dei testimoni o dei testimonial, ma di condurla in politica e di, come dire, unire la forza di questi i piccoli partiti che hanno molti meriti,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alla forza di tutti i cittadini che non sanno ancora per chi votare. Il dato è che il 4 dicembre hanno votato moltissimi ragazzi fra i 20 e i 30 anni, che non sanno per chi votare e che di fronte a quel moderatismo e a quella nostalgia del PD che De Angelis ha notato, probabilmente non saranno particolarmente sollecitati. Si rischia di fare un PD bonsai che non ha la forza di parlare un linguaggio radicale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma la domanda è, la domanda, Tommaso, è perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'MDP non si è appropriato di questa vittoria del referendum, che dopotutto è stata quella che ha interrotto diciamo, il viaggio fortissimo di Renzi. Perché no?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Secondo me c'è una fortissima paura. Cioè la sinistra perde perché ha paura e non ha coraggio di investire realmente sul futuro. Si preferisce un'operazione che mettain sicurezza una piccola parte di ceto politico rispetto a un'operazione coraggiosa che apra veramente e che però abbia un esito che non è controllabile.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grasso non poteva farlo?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Se quest'assemblea...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grasso non poteva farlo?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Grasso è una bravissima persona, ma è una persona che è stata scelta all'interno del Palazzo, è difficile spiegare a chi a 20 anni e sente questo Paese, questo sistema come nemico che il numero 2 dello Stato, che non si è dimesso nemmeno contro la legge elettorale, dimesso a Presidente del Senato, contro questa legge elettorale, è davvero una presenza rivoluzionaria radicale. C'è bisogno di parlare linguaggio che parla Corvin, che parla Iglesias. Cioè un linguaggio di discontinuità radicale, qui il rischio è di continuare stancamente il mood del centro sinistra seppur con accenti un po' diversi. La mancanza di coraggio è molto affidamento ai sondaggi e alla dimensione televisiva. Grasso rassicura, ma noi non abbiamo bisogno di rassicurare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Cerasa.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Ma intanto perché non si parla di referendum? Perché sia il 4 dicembre.<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Noi qui abbiamo punti di vista molto diversi diciamo.</u>
<u trans="overlap" who="#Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m"><del type="repetition">Molto diversi molto diversi.</del>Diciamo che l'interesse...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel senso che rassicuriamo sull'equilibrio del dibattito che stiamo facendo. Il Foglio è fortemente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">È un giornale molto critico con Grasso, lo abbiamo definito...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lo avete definito "una mucca nel corridoio di nome Grasso"</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Si, quello era persino sobrio come commento, Grasso secondo noi è il simbolo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ne avete fatto di peggio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>?</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">È il simbolo di un vuoto ideologico, politico e culturale. Perché Pietro Grasso non rappresenta nulla se non la necessità che da sempre la sinistra ricerca nella sua storia di mascherare le sue incapacità riformiste con il moralismo. Grasso è una persona rispettata, ha avuto una carriera importante, ha fatto anche delle scelte coraggiose quando era a<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quando era magistrato. Ha persino conosciuto Berlusconi, ha fatto molto contro la mafia. Quindi diciamo dal punto di vista dell'ideologia è acnche trasversata da quel punto di vista. Ma da quando<del type="falseStart"/>dal momento in cui la sinistra che prova a tracciare un percorso di rinnovamento sceglie di mascherare l'assenza di rinnovamento, l'assenza di idee, l'assenza di progetti, con il volto di un presidente del Senato che non ha avuto altro merito nella storia della politica se non quello di essere il tentativo di un ricongiungimento tra la sinistra e grillismo, quello è il simbolo di un vuoto ideologico pazzesco. E se oggi mi consentite, il simbolo, la metafora della giornata è che c'è molto Grasso, ma c'è poca ciccia. Perché nella giornata in cui<del type="repetition">Grasso ha Grasso ha</del>parlato non c'era un'idea, non c'era un tema. E poi perché non c'è un tema? Perché in realtà, se ci pensiamo bene, al di là di quello che si può pensare su temi, questa sinistra alla Grasso nasce control a riforma del lavoro. All'incirca è questo. Ma anche nel 2005 in Germania successe che la sinistra si sciolse, si ruppe in qualche modo perché tu vai a rappresentare un'alternativa a quello che era Schreder. Oggi la sinistra si rompe perché c'è una differenza sul Jobs Act per esempio, ma non è stato detto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si ma non è stato detto questo.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Non è stato detto anche perché la riforma contro la quale questa sinistra nasce e combatte, è una riforma che ha creato centinaia di migliaia di posti di lavoro, ha ridotto il contenzioso, ha aumentato il numero di persone che lavorano all'interno di un'azienda. Insomma la riforma è stata riconosciuta come una riforma che ha funzionato in qualche modo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tu dici che praticamente il Jobs Act ha funzionato quindi la principale ragione di rottura è venuta meno. Alessandro, secondo te è così?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Secondo me il Jobs Act non ha funzionato ma comunque è la<del type="falseStart"/>il problema è Renzi. Il comitato di pietra che oggi non è stato nominato in nessun intervento si chiama Renzi, perché qua qual è la storia?<vocal type="semi-lexical" desc="eehm"/>A me colpisce molto che l'hanno messo per esempio il nome sinistra nel simbolo, non so te no? Non è poco. E ci mettono...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io sono sorpresa diciamo dal, dalla, come dire, dalla ubiquità di questa operazione.</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">E invece di mettere la parola sinistra fai un'operazione di grande personalizzazione e che criticava i principali protagonisti di questa operazione in questi 20 anni no ehm? E ci metti il nome del candidato. E invece di fare una cosa che esprima una sua radicalità no? Oggi non abbiamo né Corvin, né Sanders né altro ma abbiamo sentito appunto un PD dal volto umano. Definiamolo così perché: perché con questo sistema elettorale, che è un sistema molto proprozionale, ci si dà appuntamenti a tutti dopo il voto, mi pare che Bersani lo disse qui no?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si si.</del></u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Bersani lo disse qui: "Ci vediamo direttamente dopo il voto quando ognuno con i suoi voti no?" Cerca di fare un Governo.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">C'è un punto che vorrei dire fondamentale. Perché se voglamo osservare la definizione di questo partito, Liberi Uguali, proviamo a esplicitarla. Liberi da Renzi, Uguali a Grillo, è questo secondo me il senso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però i M5S non sono stai mai citati.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Però implicitamente quello che nasce, secondo me, questo soggetto politico è un soggetto che può dar vita a<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a una prospettiva per la quale è nato Pietro Grasso. Ricordiamo, Pietro Grasso nel 2013 fu nominato presidente del Senato nel tentativo di Bersani di formare un Governo del cambiamento con i 5 Stelle.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Oggi le proporzioni sono diverse, perché il 5 Stelle ha 5 volte più o meno che ha questo soggetto politico, stando ai sondaggi. Però io vedo, nel futuro, una progressivo avvicinamento tra quelle idee e quelle del 5 Stelle. Bersani è leader poltico che considera il 5 Stelle un partito argine al populismo, la nuova Democrazia Cristiana, quindi la prospettiva, se questo soggetto politico dovesse andare bene non è quello di creare un governo di centro-sinistra, ma creare un governo diciamo Bob Marley, un po' fumoso ma con il centro-sinistra che diventa una spalla al movimento Cinque Stelle.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Tommaso Tommaso</del>sei d'accordo su quest'analisi? Che in fondo la timidezza oggi è l'indefinizione di questo, di questa nuova forza politica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prepara futura mossa di alleanza, magari con gli M5S?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Può darsi che sia così, da un certo punto di vista la cosa non mi scandalizzerebbe neanche. Io credo però che ci sia un problema più profondo, che è la mancanza di un progetto. Tra MDP e sinistra italiana ci sono delle differenze molto profonde sulla visione del Paese, su ciò che si deve fare. Non è un caso che oggi non si presenti un programma, e che si sia cominciata a costruire la casa dal tetto del leader e non dalle pareti del programma e del progetto di Paese. Io credo, cioè lo stiamo dicendo qui a Libertà e Giustizia, che quello che manca è la capacità di avere una vera visione, un vero progetto, dopodichè tutte le formule, le alleanze, i leader, dovrebbero venire solo dopo. Cioè quello che tiene la gente lontana dalle urne è che manca qualcuno che dica quale idea di Paese ho, e amnca un'idea di Paese di sinistra, che sappia voltare pagina sulle ingiustizie, sulle disuguaglianze, che sappia dire una parola chiara su che cosa deve essere l'Europa del futuro. Possibile che siamo qui a parlare di personalità, del passato, del rapporto con il PD, di geometrie, e non di cose, di progetti, di idee, di visioni del Paese. Io credo che questo sia ciò che farò si che alle proissime elezioni voteranno ancora meno cittadini. Cioè manca veramente la ciccia, ma intesa come progetto di Paese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però penso che<del type="repetition">il vero il vero</del>la vera domanda oggi che viene fuori da questa storia, questa è la prima<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>coagulazione positiva di un gesto che è stato negativo che è stato la rottura. Allora, dopo aver vi<del type="falseStart"/>loro sono andati via, poi hanno fatto, hanno costruito eccetera, e oggi è la prima volta che emerge diciamo in positivo la ragione di quella rottura. La domanda per me oggi è: ma visto con gli occhi di questa manifestazione, valeva la pena rompere?</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Perché hanno rotto? Si è rotto anche qui per una questione di personalismi, perché c'è una parte della sinistra che ha fatto tutta la campagna elettorale sul referendum per eliminare colui che veniva considerato come il re del berlusconismo, e il risultato qual è? Che a forza di distruggere quello che in realtà era una trasformazione genetica della sinistra, rischieranno di avere nuovamente Berlusconi. E questo è una cosa incredibile se ci pensiamo. E poi c'è una questione che io vorrei porre sia a Montanari sia a coloro che cercano di creare un'alternativa anche legittima a questo PD: ma perché un'associazione prestigiosa come Libertà e Giustizia, ma anche come Liberi Uguali, come le altre sinistre che esistono in questo momento, non si rende conto che davvero si vuole difendere la Costituzione, oggi il principale soggetto politico che costituisce una minaccia per i principi, i valori della Costituzione, si chiama Movimento 5 Stelle. Io Montanri, le cito 3 articoli perché non la sento mai a lei, come suoi altri<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>amici e colleghi, citare queste 3 cose: articolo 27, articolo 67 e articolo 111. Sono i 3 articoli della Costituzione che lei conoscerà benissimo, contro i quali nasce il Movimento 5 Stelle, contro la democrazia rappresentativa, contro il processo chedeve avere una sua durata naturale, non eccessivamente lunga.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">E contro l'idea che bisogna essere diciamo innocenti fino a prova contraria. 5 Stelle è contro la democrazia rappresentativa. Come fate a essere delle costole voi di questo soggetto politico?</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Ma noi non siamo delle costole di nulla, però noto che il Movimento 5 Stelle ha fatto campagna per il "no", e si è battuto contro la riforma della Costituzione della democrazia di Renzi, della Boschi, appoggiata dal Presidente Napolitano, questo è un dato di fatto.<del type="repetition">La la</del><del type="falseStart"/>io ho scritto che la, il progetto di riforma del Movimento 5 Stelle è pessimo, e io spero che ci ripensino.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Imporre il vincolo di mandato, cambiare l'articolo 67 sarebbe un gravissimo errore, specie in un momento in cui il Parlamento è già in mano alle segreterie dei partiti con una legge, con legge elettorale che nominano come queste. Io penso che il problema sia che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non ci si può concentrare solo su Renzi, e questo è uno dei limiti dell'esperienza che nasce oggi. I guasti di questo Paese non iniziano con Renzi. La stagione che ha visto il Governo Bersani-D'Alema, il centro-sinistra italiano che è stato un interprete del pensiero di Blair, ha fatto enormi danni e Renzi è stato il fuoco d'artificio finale di una fase in cui si è smontato lo Stato e lo stato sociale. Allora una sinistra nuova, radicale, deve partire dall'analisi di 20 anni, non dall'analisi degli ultimi 2. Non può risolversi una contestazione frontale a Renzi senza riesaminare tutto quello che hanno fatto anche coloro che sono seduti in platea oggi di fronte a Grasso. Il che non vuol dire chiudere la porta a nessuno, ma bisognerebbe capire, chiarire molto bene che l'inversione di rotta c'è stata, che si va da un'altra parte. E invece su questa c'è una grandissima ambiguità, che riguarda proprio che cosa fare dell'Italia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io sto, ho finito. Però voglio una stessa domanda per tutti e 3: Grasso aiuta, chiudiamo su Grasso, aiuta o non aiuta questo progetto? Rapidissimi.</u>
<u who="Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Grasso non lo aiuta questo progetto e se Renzi si riuscirà a muoversi bene questo può diventare un grande assist per il PD, perché il PD può spiegare che quello nasce attorno a Grasso è una betcompany della sinistra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Montanari.</u>
<u who="Tommaso Montanari" role="headeditor Libertà e Giustizia" gender="m">Io spero che lo aiuti francamente, gli faccio i miei auguri, forse lo aiuterà a prendere qualche decimale in più alle elezioni. Certamente non aiuta questa scelta, la formazione di una sinistra davvero nuova più larga e diversa. Da questo punto di vista rischia di essere un tappo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">De Angelis.</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Non credo aiuti<del type="repetition">a a a</del>ripristinare una grande connessione sentimentale e a riportare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a votare quei delusi che vanno verso l'astensione, verso i 5 Stelle, secondo me andava fatta una scelta<del type="repetition">un po' più un po' più</del>di core insomma. E...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Chi è che bisognava fare?</u>
<u who="Alessandro De Angelis" role="reputy editor HuffPost" gender="m">Ma sai che ti dico? Secondo me Bersani avrebbe funzionato di più, per esempio.<del type="repetition">Però aiuterà però aiuterà</del>il minuto <del type="repetition">dopo dopo</del> a formare un Governo secondo me. Perché se si toglie Renzi col PD lo farà in un minuto.</u>
<u trans="overlap" who="#Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">D'Alema, deve candidarsi D'Alema. C'è anche il nome, MDP, Massimo D'Alema Premier, era già fatta.</u>
<u trans="overlap" who="#Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">Dai, questi sono i giochini che amate voi. Tu lo sai che se D'Alema si presentava oggi arrivavano i Carabinieri in questa sala. Nel senso che sono tutti contro D'Alema no?</u>
<u trans="overlap" who="#Claudio Cerasa" role="headeditor Il Foglio" gender="m">E ma<del type="repetition">per coerenza per coerenza</del>è quello, è D'Alema il soggetto politico che rappresenta quel modo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non implica nessun discorso sulla giustizia. Va bene, grazie molte. Grazie di essere stati con noi anche voi e restate per Kilimangiaro. Ci vediamo domenica.</u>
</speech>
</trascriptions>
