<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/09/12-h-in-piu-347c42de-91a5-4788-b4fb-c5a39500f0cf.html" user= "RaiPlay"/>
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="01:05:01" xml:id="RaiPlay"/>
		<host name="Lucia Annunziata"/>
		<host2 name="Cecilia Carpio"/>
		<guest1 name="Luca Zaia"/>
		<guest2 name="Emma Bonino"/>
		<guest3 name="Luca Sofri"/>
		<guest4 name="Alessandra Ghisleri"/>
        <date>1 ottobre 2017</date>
        <location>studio</location>
		<format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
	</teiHeader>

<speech id="002">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno e bentornati a "In Mezz'ora" incredibili immagini - come vedete - di una svolta che in molti temevano ma molti ancora di più non si auguravano. E invece in Catalogna è successo il peggio, si parla oggi di 49 feriti. La Catalogna, il Governo della Catalogna parla addirittura di parla di 337 feriti, alcuni gravi. Una nuova infezione per l'Europa, non possiamo che parlarne in questi termini. Dopo la Grecia, dopo Brexit, adesso la Catalogna. C'è in futuro anche la Scozia, la Fiandra che chie un referendum. C'è in prospettiva anche la<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>California. E l'Italia? L'Italia il 22 vota per un referendum di autonomia, una richiesta di autonomia per il Veneto e per la Lombardia. Io credo che la prima cosa è chiedere come si sente oggi dopo questa svolta catalana il nostro ospite, il Governatore che conoscete molto bene, il Governatore Luca Zaia della Regione Veneto.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Buongiorno e grazie per l'ospitalità. Beh sono immagini che non avremmo mai voluto vedere.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Si sapeva che comunque la situazione poteva precipitare, precipita nella maniera peggiore e qualcuno dice giustamente: torna il franchismo, tornano i manganelli e con i manganelli io direi non si governa la democrazia. Ho visto picchiare anziani, ho visto picchiare giovani signore. Penso che questa sia una bruttissima pagina di storia<del type="repetition">della della</del>Spagna e anche della Catalogna, purtroppo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un altro pezzo di distruzione dell'unità europea?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Ma guardi l'Europa<del type="repetiton">è assente è assente</del>le istituzioni europee non hanno nulla da dire davanti a quello, di quello che sta accadendo - ne stiamo parlando anche noi oggi di fatto in diretta -  non ha nulla da dire l'ONU. Le istituzioni internazionali che è<del type="falseStart"/>di un processo che non è solo catalano, è un movimento di pensiero.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">E un movimento di popolo che - come diceva lei in apertura - riguarda un po' tutto il mondo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Io le faccio solo una domanda velocissima, poi ci torneremo, vedo<del type="repetition">Cecilia Cecilia Carpio</del>, nostra inviata in Catalogna.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Vogliamo sentire da lei. Cecilia buongiorno.</p></u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aspetta un attimo ho un'ultima domanda da fare al Governatore per aprire: teme qualcosa del genere in Italia per il 22?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>No, guardi per quello che ci riguarda come Veneto no, noi siamo nell'alveo della legalità e facciamo un referendum che è concesso da una sentenza della Corte Costituzionale, quindi rispettoso della Costituzione. Quello che sta accadendo in Catalogna non potrà accadere il 22 in Veneto e Lombardia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Questo bisognerà vederlo: forse gli scontri no ma le conseguenze potranno essere<del type="repetition">molto molto</del>gravi. Cecilia, allora, ci senti? Cecilia è, eccoti.</p></u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Si, vi sento.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno Cecilia, ti vedo molto.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f"><p>Si, vi sento. Vi parlo oggi da, dalla scuola Industrial che è un liceo tecnico, questa è forse il collegio più grande di Barcellona e qui stamattina abbiamo assistito a quella che hanno detto - alla resistenza passiva - ovvero la Policia Nacional, la Guardia Civil, qui dentro non è riuscita a entrare perché ci sono state le barricate che l'hanno fermata ma ovviamente quelle immagini di cui parlavate sono arrivate anche qui tra i votanti. Vedete, la fila sta procedendo perché indico questo dettaglio? Perché oggi da circa<del type="falseStart"/>dalle 9, da quando hanno aperto i seggi - ogni mezz'ora ci arrivava la notizia che erano interrotte le votazioni, ma interrotte tecnicamente non con la forza, non con quella repressione violenta<del type="repetiton">che che che</del>si è vista, perché questa mattina i Mossos d'Esquadra - che sono la polizia catalana - sono venuti, ma erano davvero in 5 e non hanno neanche minimamente tentato di bloccare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la votazione qui in questo seggio. Che cosa porto in mano io? Vi faccio vedere questa cosa, questa è una scheda elettorale. Queste ne hanno sequestrate negli ultimi 3 giorni più di 10 milioni. Che cosa ha deciso ieri sera il Governo catalano? Che ogni cittadino catalano poteva stamparla tranquillamente a casa e portarla nel seggio perché sarebbe stata valida. Vedete, la domanda è molto semplice: volete che la Catalogna sia una Repubblica indipendente? Ricordiamo che questo referendum è totalmente illegale per il Governo centrale di Madrid, ma nonostante questo appunto le persone, i votanti stanno andando.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>C'è un grande punto interrogativo Lucia su le modalità della votazione<del type="repetition">perché perché</del>il Presidente della Catalogna questa mattina ha cambiato le<del type="falseStart"/>un po' le carte, le regole in gioco perché questa è anche diciamo un pò, è la guerra anche di carte bollate, di denunce, una guerra anche informatica, se volete, e il Presidente catalano ha deciso questa mattina di permettere ai catalani di potere votare in qualsiasi seggio elettorale. Dunque la Guardia Civil - oltre a rispondere sul campo - con appunto la repressione fisica ha risposto con la repressione tecnica, quindi ha sospeso per ben 8 volte il<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire, l'archivio digitale dei votanti della Catalogna. Quindi su Twitter, social network, sulle varie piattaforme social ogni 15 minuti si dice: "Abbiamo, siamo ripartiti con le votazioni, siamo ripartiti". Adesso infatti stanno ripartendo. Questo potrebbe essere un futuro e possibile obiettivo ancora della Policia Nacional, qua si teme molto l'aggressione prossima.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco questo, questo è quello.<del type="truncation"/></u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Adesso stanno passando le bandiere, le macchine, perché dobbiamo registrare un'enorme partecipazione a questa consultazione e sicuramente quelle immagini così dure della Guardia Civil non hanno fatto altro che incentivare, spingere i catalani ancora di più a riversarsi nei seggi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, Cecilia.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Vi faremo, vi porteremo in giro in quest'ora.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Infatti.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Per Barcellona, e vicinanze.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Cecilia pervede anche di visitare altri seggi, noi ti richiameremo e buona fortuna fatti menare naturalmente, perché un inviato che non si fa picchiare non è un inviato giusto, non sta nel posto giusto. Ti vogliamo vedere con una fascia in testa. Va bene. Governatore allora, torniamo a noi. Intanto lei si aspettava che questa<del type="truncation"/>cerchiamo di fare un po' di ordine perché naturalmente i giornali se ne accorgono un po' questa mattina, l'opinione pubblica se ne accorge questa mattina ma questa roba bolle da parecchio ed era in qualche modo scontato che precipitasse in una maniera o nell'altra. Lei se l'aspettava? Cioè come aveva visto, come ha seguito fino a qui questo?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Ma guardi i catalani arrivano a questo appuntamento dopo un primo appuntamento definiamolo "di prove generali" del 2014 con un referendum volontario, una sorta di "gazebata" com'è stata definita. C'arrivano<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>forse qualcuno non si è accorto che da un punto di vista geopolitico siamo davanti a un Big Bang no. Il mondo intero ha guardato il muro di Berlino, poi dei ragazzi di 18-20 anni quel novembre del 1989 lo hanno fatto cadere il mondo, quel  muro. Questo è un Big Bang, qui è la piazza che si riappropria del proprio futuro. Sta cadendo, è una piazza agevolata anche da una democrazia digitale, dei social media.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto come abbiamo visto, si.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Oggi organizzare una chiamata di popolo è molto più semplice rispetto a molti anni fa. Stiamo rieditando quello che diceva Rousseau nel "Contratto sociale" no, il popolo ti delega a rappresentarlo, quando non lo rappresenti più si riprende le deleghe. Guardi, Rajoy - Mariano Rajoy - ha dimostrato di non essere un leader, ha dimostrato di non avere coraggio. Lo stesso referendum - è bene che lo ricordiamo - si è celebrato nel 2014 in Scozia.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>E lì sono andati al confronto e la Scozia ha perso - nonostante 300 anni di storia indipendentista - perde con 5 punti di scarto. Oggi i catalani - e poi chiudo - i catalani dicono una cosa secondo me importante. Ci sono gli indipendentisti, ma questo movimento poi cresce del 10% grazie al governo di Madrid, chi non è indipendentista dice, molti intervistati lo dicono: "io non sono indipendentista ma vado a votare per la democrazia". Viene meno la democrazia. Così non si gestisce la democrazia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi il Governo di Madrid è soprattutto colpevole di?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Di non avere avuto coraggio, di non avere capito il momento storico che è quello del Big Bang, di non avere capito che<del type="repetition">la la</del>libertà di espressione - che a volte avviene con una consultazione referendaria - va governata, va concessa. Poi discuti col popolo che si è espresso. Lo sappiamo tutti che le Costituzioni - come quella  spagnola - vietano l'autodeterminazione, vietano la secessione, però è pur vero che tutti gli studiosi, gli esperti di geopolitica ci dicono che comunque il mondo non è mummificato no? Qualcuno cambierà magari il balcone di casa ma accadrà qualcosa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Gli spagnoli però dicono che c'è un elemento che peraltro non c'è nel<del type="truncation"/>non è presente - lei lo ha già detto prima - nel referendum italiano, c'è un elemento a favore dell'unità nazionale, a parte come dire in generale a favore dell'unità nazionale, non è previsto il referendum. Quindi di fatto diciamo dal punto di vista di Madrid noi abbiamo la posizione che i rivoltosi e quelli che vanno contro la legge in fondo sono i catalani.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Guardi, siamo davanti a un popolo da 7 milioni e mezzo di abitanti, 5 milioni e 3 andranno a votare. Hanno un Pil di 215 miliardi di Euro, il mio Veneto ha 150 miliardi di Pil e siamo 5 milioni di abitanti. Se un govern<del type="truncation"/><del type="repetition">se se</del>chi governa,<del type="repetition">un un</del>premier non capisce cosa sta accadendo, c'è questa non è una sorpresa. I catalani hanno costruito questo percorso in 80 anni di storia. Prima c'era...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei dice: siamo d'accordo con i catalani in ogni caso anche se questo dovesse portare a uno scontro<del type="repetition">molto molto</del>forte, ancora peggiore di questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Guardi io non, non</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche politicamente col Governo di Madrid?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Io non giustifico mai la violenza e non vado mai a invocare la violenza. Dico semplicemente che il popolo va rispettato.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>La massa è importante ed è una massa mi perdoni che ha una storia indipendentista<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Jordi Pujol che la inizia e la segue per 25 anni poi arrivano gli altri governatori: Artur Mas e adesso Puigdemont. Ma comunque c'è una storia un Governo non può dire: cosa sta succedendo?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei pensa che - questo per finire un po' questa parte internazionale - noi abbiamo naturalmente avuto, abbiamo avuto una serie di fenomeni di deterrenza, politica generale proprio legati: a cominciare dalla Grecia al<del type="repetition">referendum, referendum</del>che una volta era previsto come uno strumento straordinario.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Di democrazia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Di intervento di democrazia, invece è diventato uno strumento quasi ordinario per i popoli per intervenire. La Grecia, l'Inghilterra, in qualche modo anche le elezioni americane - si è detto - sono state un imprevisto legato, come una sorta di referendum sull'elite, dicevo la California, poi c'è di fronte a noi la Scozia e voi. Possiamo dire che il referendum a questo punto si pone proprio come strumento legale contro il centralismo europeo ma anche contro il centralismo degli stati? Lo dico perché voi state assumendo una posizione che comincia a diventare sempre più calda.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Potremmo dire - mutuando le sue parole - che il referendum è l'antidoto alla deflagrazione, alla distruzione. Chi studia i padri costituenti, ma in generale chi studia la storia dei paesi, ci dice che il centralismo è centrifugo, cioè spacca i paesi; il federalismo è centripeto, cioè li unisce. Tutti questi movimenti nascono perché non ci sono risposte. Il fatto che quella piazza sia piena è una piazza che di fatto è legiferante, dice ai suoi governanti: guarda che non ci siamo. State sbagliando tutto. Allora il vero quesito che mi faccio è a dire: ma fino a che punto un Governo può non tenere conto della piazza e invocand<del type="truncation"/>invocare sempre la demagogia?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta lei ha detto - in una sua intervista - che è pronto ad andare in galera per difendere - come dire - il diritto dei votanti del Veneto. È pronto davvero?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Sono assolutamente pronto. Le dirò che abbiamo difeso il diritto di celebrare questo referendum avanti la Corte Costituzionale, il Governo Renzi ha impugnato nel 2014 la nostra legge referendaria e la Corte Costituzionale - che è la Suprema Corte - dice: i veneti sono in linea con la Costituzione lo facciano. Tant'è vero che noi andremo con una sentenza che è un pò il nostro lasciapassare.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Devo un attimo interrompere, dare una spiegazione di ordine legale e editoriale - come spesso ci capita di dovere fare in Rai - naturalmente il 22 si vota - noi come Rai siamo impegnati ad avere un equilibrio delle posizioni, sicuramente l'equilibrio delle posizioni per il No invece del Si al referendum in Italia, in Lombardia, per quello che riguarda Lombardia e Veneto sarà da noi affrontato in tutte le prossime puntate. Non escludiamo - anzi stiamo preparando - anche un faccia a faccia finale tra le posizioni del Si e No. Quindi tranquilli signori della par condicio. Allora - detto questo - possiamo ricominciare. A che punto lei è disposto ad arrivare per difendere questa storia catalana? Io leggo qui che Grimoldi che è<vocal type="semi-lexical" desc="uhm"/>un esponente della Lega, un deputato della Lega Nord e segretario della Lega lombarda dice che già si sta preparando come Lega Nord un presidio sotto il consolato spagnolo, intanto chiede perché Alfano non espella subito l'ambasciatore spagnolo dall'Italia. Lei che dice su questo?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Dico che una delle tante iniziative, si stanno organizzando flash mob - da quello che so, ho visto anche dalle agenzie - sotto le ambasciate, i consolati per dire: ma beh non si possono picchiare i cittadini in questa maniera semplicemente perché vogliono andare a dire la loro opinione rispetto all'indipendenza, affrontate dopo magari il problema no? Almeno conta<del type="truncation"/>, contatevi. Questa sarà questa una delle tantissime iniziative, immagino e spero che la comunità intera si interroghi su quello che sta accadendo in Catalogna che non è un fatto solo limitato alla istanza indipendentista catalana. È un modo...</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la vedremo scendere in piazza.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Ma io assolutamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A favore della Catalogna?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Io dife<del type="truncation"/>Io difendo sempre i catalani. I catalani hanno sempre parlato chiaro e si sono sempre confrontati in maniera civile e pubblica, non hanno mai fatto cose carbonare solo che qualcuno non ha capito che oggi i movimenti di pensiero non sono più dedicati a delle élite i movimenti di pensiero si discutono in piazza e sui social media.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei forse ha capito dove voglio portarla con tutte queste domande perchè naturalmente.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Io ci vengo mi dica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Quello che è, quello che è</del>che finora è stato un referendum tutto sommato tranquillo quello italiano, di grande dibattito, con la destra che magari è d'accordo con pezzi di sinistra, rischia di essere emotivamente lanciato soprattutto verso il popolo, gli abitanti di Lombardia e Veneto da questa tempesta emotiva, da questo fortissimo impatto del referendum in Catalogna. Lei non pensa che si alzeranno i toni anche in Italia?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>No guardi, per quel che riguarda il Veneto assolutamente no. Innanzitutto siamo davanti a due istanze che sono differenti: l'autonomia per il Veneto, e quindi significa - in base alla Costituzione - avere le competenze che ci possono dare in base alla legge e non ci vogliono dare e dall'altro l'istanza indipendentista e quindi fare un altro Stato come accade in Catalogna. Da noi è trasversale questo sentimento, solo chi non conosce il Veneto viene a dire che un fatto della politica, che è campagna elettorale. È un fatto traversale, e mai si si ricorda - mi permetta di farlo qui oggi da lei - che il Veneto è la terza volta che tenta una legge referendaria, 2 volte.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>C'è stata bocciata negli ultimi 25 anni e questa volta è la terza volta, il Big Bang, fa dire alla Corte Costituzionale: provate. Perché anche la Corte capisce che i Parlamenti le riforme non le fanno, a sto punto tenteranno di farle il popolo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però lei capisce Governatore che questa storia di questi referendum è tutta un pò così, parte come - diciamo - una affermazione politica, e dopo di che tra la battaglia politica, politico-istituzionale, la Corte e invece<del type="repetition">le le</del>autorità locali si infila questa enorme pressione di popolo. Nel Veneto lei cosa sente della base<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rispetto a questo referendum, al di là di quello che voi volete? C'è effettivamente dietro la richiesta di referendum in Veneto, un rilancio<pause/>di una posizione autonomista molto forte? Al di là anche di quello che voi dite. Perché questa è la vecchia storia della Lega e tutta questa vicenda rischia immediatamente di impattare anche nell'anno preelettorale con le posizioni della Lega.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Si chiaro, guardi questo non è referendum della Lega, non è referendum del PD, di Forza Italia o di tutti quei partiti che ci possono venire in mente, tanto meno il mio referendum. Mi trovo a gestire una pagina di storia del Veneto per una istanza che si sta trascinando da 25 anni, io ero all'università 25 anni fa, faccia un pò lei. Quindi oggi c'è un referendum appoggiato trasversalmente perlaltro un pò da tutti. Apprezzo che i partiti hanno tutti fatti un passo al lato, e quel giorno sarà la giornata di nuovi veneti, delle venete dei nuovi veneti e delle nuove venete, visto e considerato che abbiamo 517 mila cittadini che non sono veneti d'origine e che hanno deciso di vivere da noi.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E lei si aspetta?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Io mi aspetto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che affluenza.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Che i veneti sappiano accogliere questa grande opportunità. È un grande segnale di democrazia no dire. Guardi veneti dicono da sempre: vogliamo essere padroni a casa nostra, padroni a casa nostra, vogliamo essere come Trento e Bolzano, basta Roma. Questi sono 3 slogan che si sentono dappertutto in Veneto. C'è una occasione ne approfittate bene, non ne approfittate si chiude il libro.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei si aspetta però.<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Sarà plebiscitaria l'affluenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Un plebiscito. E anche in Lombardia?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Immagino di sì. Poi le dirò, io non seguo<del type="repetition">la la</del>partita lombarda. Ma immagino proprio di si che la Lombardia...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però gia questo, se venisse anche questo senza tensioni col Governo centrale eccetera eccetera già un successo referendario in Veneto e Lombardia significa già un cambiamento dell'asse politico italiano, ripeto prima nell'anno elettorale. Intanto significa il ritorno della forza della Lega, perché lei può dire: non è mio, non è della Lega, ma è la grande parola d'ordine della Lega, adesso difatti si torna a una richiesta di secessione.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>No guardi, il referendum dell'autonomia non c'entra niente con la linea originaria o riferimenti alla secessione, perchè stiamo parlando di autonomia. Non c'è nessun sotterfugio rispetto a questo. Ma dico soprattutto che questo risultato che è democratico, che è trasversale e quindi nessuno ci va con la tessera di partito a votare, ognuno di noi ci va da veneto e da veneta. Ci permetterà di dire: applicate questa Costituzione. Einaudi nel 1948 presentando la Costituzione - lui è stato uno dei grandi padri della Costituzione - diceva: "Ad ognuno dovremmo dare l'autonomia che gli spetta". E datecela questa autonomia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Bene. Questa non è la secessione, è l’autonomia. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è la secessione, è l’autonomia però la questione dell’identità del Nord viene riposta sul tavolo fortissimamente dopo che il nuovo leader della Lega, Salvini, ha cercato di portare il movimento su un profilo molto più nazionale. Da questo punto di vista io credo si apre di nuovo una partita all’interno della Lega.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Guardi io sono stato il Ministro, sono ancora ricordato oggi il Ministro dell’Agricoltura che esordì non andando in campagne lombarde o venete a cercare le barbabietole o il grano, ma andai a Caserta a parlare coi produttori<del type="repetition">di, di</del>mozzarella e di latte di bufala.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Infatti lo chiamarono il Ministro della mozzarella.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Il Ministro della mozzarella e qualcuno pensava di offendermi, io sono orgoglioso di questo. E qualcuno mi chiese: “Ma perché un padano no? Cioè uno del nord va?” Perché io penso sia logico dare voce alla foresta che cresce che non ha voce, ce sono tutti cittadini...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Si, si</del>però adesso, capisco questo suo ragionamento però insomma, mi segua un pò anche sul ragionamento della Lega. La Lega oggi è una, diciamo una forza importantissima.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Certo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Nella politica italiana. C’è un discorso elettorale caldissimo che è la capacità o meno della Lega di diventare leader di una forza o di uno schieramento vincente. Non c’è dubbio che lei possa vestire un paio di giacche, ma la giacca fondamentale è che lei è un uomo della Lega.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Vabbè certo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ed è un uomo del Veneto dove la Lega ha fatto del...<del type="falseStart"/>Sicuramente la vittoria del referendum per l’autonomia, soprattutto in particolare in queste 2 regioni è una vittoria per lo spostamento di asse della Lega. Questo è un dato di fatto.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Si, sa cosa accadrà?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lo so che lei non lo vuole fare. Naturalmente è sempre scocciante dire in televisione delle differenze politiche ma c’è un cambiamento proprio di asse che sarà definito dalla vittoria del referendum.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Io penso una cosa. Che la Lega comunque al suo interno per coerenza è federalista, nel senso che ogni regione si muove in totale e piena autonomia. Qualcuno dice che questo referendum metterà in difficoltà la sinistra. Io penso proprio di no. Chi dovrà preoccuparsi, non dormire sonni tranquilli sarà il centro-destra e la Lega in particolar modo. Perché se si andrà al Governo all’inizio dell’agenda dei lavori bisogna scrivere: dare l’autonomia a chi l’ha chiesta in maniera ovviamente ufficiale. Guardi che non è una partita da poco eh? Il centro-destra sta...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">No, no</del>non lo è in nessuna maniera.</u> 
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Non vorrei sottovalutasse questa partita. Cioè le istanze che arrivano da 15 milioni di cittadini, Veneto e Lombardia messi assieme, non sono istanze irrilevanti. Sono le 2 regioni da grande residuo fiscale. 54 miliardi la Lombardia, 15 miliardi e mezzo il Veneto. Quindi, qualche ascolto io lo darei con serietà.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Oltretutto aggiungo che la questione di Salvini è una questione che si pone anche su un altro versante. Salvini per dire – stiamo parlando in questo momento non di questioni personali ma dell’uomo che dirige la Lega, il segretario insomma, diciamo il segretario della Lega -  anche da un altro versante tutta la vicenda italiana, e anche internazionale, europea, dei referendum in qualche modo va contro l’asse di Salvini. Salvini si è identificato negli ultimi 2 anni, quello dei suoi di maggior successo, con una linea sovranista, la linea di Le Pen che è una linea, come dire, di ritorno agli Stati nazionali, mentre invece quello che sta vincendo in questo momento è l’idea delle autonomie, “l’Europa delle piccole nazioni” come viene chiamata, che interfacciano direttamente non con i propri Stati Nazionali ma direttamente con l’Europa. Anche questo è un grande tema diciamo che avete da ridiscutere all’interno della Lega e su cui Salvini è perdente.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Guardi, mi perdoni, non posso condividere questo passaggio. Innanzitutto non ci vedo un dualismo. Salvini - per quello che riguarda le faccende e i fatti del mio partito - ha sempre sostenuto questa partita dell’autonomia e fra l’altro si è impegnato in più occasioni pubblicamente a dire: “se andremo al Governo e sarò il Presidente del Consiglio mi impegnerò a far si che tutte le regioni che vogliono autonomia la possono avere”. Quindi ho l'impressione anche che questa, come la definisce lei, deriva sovranista, sia anche un’estremizzazione magari anche mediatica che è stata fatta in questi mesi. La verità è che noi stiamo portando avanti un referendum in Lombardia e in Veneto e non è in contrapposizione con la linea del segretario.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora io qui.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Se dobbiam parlare di politica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Si, si.</del>Dobbiamo parlare di politica perché ovviamente poi insomma...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Certo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Se abbiamo veramente, come dice lei, un referendum che passa a grandissima maggioranza in Veneto e in Lombardia - che sono le 2 più grandi regioni anche in termini economici - si sposta sicuramente l’asse politico. Però per continuare su questa mia idea...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Prego.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>...che in fondo, come dire, e poi la lasciamo, però insomma bisogna andarci in fondo, sul sovranismo che non include le autonomie locali. Io c’ho qui una dichiarazione della Meloni che è appena uscita e dice<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che va completamente a favore della Spagna e dice alla fine: "La patria è l’ultimo argine rimasto alla deriva monderista e alla globalizzazione senza regole. L’ultimo luogo sicuro nella quale la sovranità appartiene ancora al popolo e non a opache strutture sovranazionali. Per questo difendere la patria, difendere l’Italia vuol dire difendere la nostra identità". E la Meloni, non bisogna spiegarle, è una delle persone più vicine...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Agli alleati.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>...alla Lega degli alleati. Sicuramente qui abbiamo una contraddizione Zaia.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Ma guardi lo ha detto lei, nel senso che in democrazia, ognuno dice quello che pensa ed è libero di dirlo. Penso che anche Giorgia Meloni nel momento in cui dice: "Non mi appassionano i referendum in Lombardia e Veneto", non tiene conto che quei referendum sono in linea co la Costituzione che è la stessa Costituzione che va a predicare e sancisce l'unità nazionale. Prendo atto che c'è un sostegno della Spagna e in democrazia si può anche, ci può essere chi sostiene la Catalogna.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però la contraddizione che si apre all’interno dell’alleanza.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Ma è una contraddizione, nel senso che in questo caso, in questa partita spagnola c’è chi difende il Governo di Raqoì e non certo noi e chi difende la Catalunia, il gocerno di Pic del Mont.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Vedremo come staranno insieme queste 2 cose quando ci saranno i prossimi banchi o la formazione della lista. Ancora un’altra comunicazione...</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tornerò a parlarne.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">E?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Tornerò a parlarne.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, tornerà a parlare come candidato premier?</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">No, assolutamente no, guardi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei dice sempre di no però obiettivamente diciamo i candidati premier sono quelli che vengono fuori delle azioni politiche giuste. Se lei vince su questo referendum è di fatto un candidato premier.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Se io me ne vado dal Veneto non si fa più l’autonomia. Quindi la devo seguire io questa partita. Noi un candidato ce l’abbiamo già ed è Salvini. Ma mi creda che la partita dell’autonomia, una partita seria che poi, se verrà costruita bene come percorso, aiuterà un sacco di regioni ad affrontare questo tema. Noi abbiamo una Costituzione che ha più o meno gli stessi anni di quella tedesca. Isarmen ha fatto una scelta di Highlander, dell’autonomia, del federalismo, in Italia si continua a pensare che mamma Roma debba risolvere i problemi ma fa tanti danni.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Devo fare. Mamma Roma fa tanti danni, eh si, al solito. Però fa anche delle cose molto buone insomma. Senta non mi ha detto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Da noi non molte.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non mi ha detto se lei è a favore dell’espulsione dell’ambasciatore spagnolo.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Ma guardi io penso che su questa partita non ci vedo nulla di strano per l’espulsione dell’ambasciatore spagnolo. Però aggiungo che se fossi il ministro degli Esteri comunque un minimo di dichiarazione e un minimo di attività la farei. Cioè qui non c’è più nessuno che ha nulla da dire<del type="repetition">sui, sui</del>fatti della Catalunia ed è scandaloso.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E l’Europa ancora di più eh? Bisogna dirlo.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Guardi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un silenzio incredibile.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>All’Europa hanno dato il premio Nobel per la pace. Dovrebbero toglierglielo subito, solo per quello che non fa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma tutti quei premi Nobel sono andati malissimo, Obama, Sanshiki, naturalmente adesso l’Europa, insomma, vabbè. Però<del type="repetition">su questa, su questa, su questa</del>parte – stiamo per finire – possiamo per essere d’accordo su una cosa. Che concludere dicendo che almeno un refer<del type="falseStart"/>almeno questo, che un referendum partito come una vicenda politica, interministeriale quasi, anche in Italia, dopo la Catalogna, sale di livello. Probabilmente si, diciamo, si caricherà di significato e fatalmente porta un pò a uno spostamento dell’asse politico italiano. Lei pensa che questo sia giusto, almeno come valutazione finale?</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Io penso che ripartirei dalla Corte Costituzionale. La Corte dopo 3 volte la terza volta dice fatelo. Lo dice perché si rende conto che i parlamenti non sono più in grado di fare le riforme, le delega al popolo. E penso che lo strumento referendario sarà sempre il più invocato non solo in Italia ma in giro per l’Europa come diceva lei. Lei citava la California no? O magari il nuovo referendum in Scozia. Quindi i governi che non terranno presente di questa nuova istanza sono governi destinanti all’oblio e andarsene a casa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei tecnicamente dicendo questo lo sa che rispetto all’élite ufficiali si definisce, si autodefinisce un populista.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Me direi proprio di si, ma nella maniera buona.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quindi lo difende. Senta un’ultimissima domanda: l’unica cosa che hanno in comune tutti ‘sti referendum di cui abbiamo parlato sono l’incredibile quantità di denaro...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="f">Vabbè si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetititon">...che queste, che queste</del>Regioni producono certamente, insomma. Ora al di là del discorso su se si perde o si vince nell’economia globale diventando una piccola patria, c’è un problema di egoismo nazionale. Tutte queste<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>movimenti, al di là di quello della Grecia naturalmente, la California appunto e altri in particolare – California non è stato ancora avanzato ma c’è una grande spinta a farlo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire, dicono che i referendum non sono altro che, e in Italia anche, un elemento di egoismo nazionale dei più ricchi a spese dei più poveri.</p></u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m"><p>Guardi vediamolo con una correlazione. Guarda caso dove c’è più ricchezza si gestisce meglio la cosa pubblica. In Italia ci son 30 miliardi di sprechi, non sono attribuibili alle nostre amministrazioni. Vuol dire che un terzo dell’interesse del debito pubblico se ne va in sprechi. Cioè da me un pasto in ospedale costa sei euro e mezzo, otto euro, in giro per l’Italia arriva a costare anche 60, 80 euro. Allora qual è la correlazione? Guarda caso dove abbiamo più PIL gestiamo meglio anche le cose. Non è un caso che la mia sanità era prima in Italia, lo dice il Governo, e tra le prime al mondo la sanità del Veneto. Il Governo gestisce la scuola da me in Vento e non riesce a far trovare gli insegnanti ai ragazzi anche il primo giorno di scuola. Vuol dire che qualcosa non funziona.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Beh io dico che se questo è vero c’è una ragione in più per dare il premierato o far candidare come premier una persona che sa come gestire queste cose.</u>
<u who="Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Beh ce ne son tanti<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè, noi la ringraziamo.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Grazie a lei.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">L’aspettiamo dopo, tanti auguri per il referendum e a tutti quanti gli altri.</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Zaia" role="President of Region Veneto" gender="m">Grazie, buon lavoro.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Noi torniamo da Cecilia Carpio che dovrebbe essere ancora per noi in collegamento, eccola lì. Grazie. Cecilia, ci sei? C’è Cecilia?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene grazie probabilmente questa storia della partita è quella che poi ratifica, come dire, quanto è popolare questa causa e, torniamo qua in studia. Grazie Cecilia ci sentiamo, chiamaci se ci sono naturalmente aggiornamenti. E buongiorno Emma Bonino.</p></u>
<!--- non annotiamo il servizio --->
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È da un sacco di tempo che non viene, bentornata.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Grazie.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Abbiamo con noi anche Luca Sofri. C’è Luca Sofri? Dovrebbe essere in collegamento, arriverà. E anche a un certo punto.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Arriverà anche Alessandra Disleri in collegamento perché oggi volevamo parlare come avevamo detto insomma. Ah Luca buongiorno, buongiorno Sofri. Luca Sofri è in collegamento.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Buongiorno!</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ed è il direttore, Luca Sofri, del giornale molto prestigioso online - Il Post. Emma Bonino ex former Foreign Minister, grande europeista e adesso sta per fondare una lsita d’ispirazione, non è vero?</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">No.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Son sciocchezze dei giornali? Fake news, hai visto?</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, di assoluta fantasia. Io veramente sono radicale, sono una liberale radicale, lo son stata tutta la mia vita, continuerò a esserlo, non sto inventando nient’altro. Penso solo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>riprendere con razionalità e con speranza il tema dell’Europa è un tema molto importante e molto sottovalutato.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Certo. Allora mentre andiamo in onda intanto arriva qui, arrivano notizie. C’è stato un attentato con due morti accoltellati in Francia, A Marsiglia, l’aggressore urlava Allah uh akbar. E questo è un pò, come dire, la ragione epr cui tutto un pò si tiene, vogliamo decidere oggi, discutere oggi in questa seconda parte di Mezz’ora il dossier su perché la sinistra italiana sembra paralizzata nei confronti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire, di un tema così caldo come l’immigrazione. In realtà poi, diciamo, sta tutto entrando in uno stesso secchio no? Cioè l’immigrazione, gli attentati e anche la questione dei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei referendum. Si aspettava Bonino questa, questo risultato in Spagna? Cioè questa precipitazione in Spagna?</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Si, ed è anche credo preoccupante ma come sentivo prima poi ci sarà bisogno di un accordo politico a Madrid perché poi uscire dalla Spagna che significa nei rapporti con l’Europa, quindi si stanno avviando in una situazione molto difficile anche per loro evidentemente è difficile per l’Europa, dopo la Brexit avanti di questo passo stiamo dando il senso della disgregazione, invece che degli Stati uniti d’Europa giustappunto.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Esatto. Ed è dovuto a cosa, Bonino?</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Io credo che beh la storia catalana è una storia molto particolare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si certo, facciamo una, si.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Ma penso che l’ins...<del type="falseStart"/>C’è una specie<del type="repetetion">di, di</del>gius<del type="falseStart"/>un’insoddisfazione sullo Stato dell’Europa, perché il processo politico si è fermato  a metà strada quindi abbiamo una moneta comune eccetera eccetera ma non abbiamo una politica extracomune, non abbiamo una politica e quindi c’è. Io però penso che prima di distruggere questa banca che anche fa un pò acqua è meglio riparare la barca perché per come va il mondo lei pensi che cosa vuo dire ventotto staterelli ognuno per conto suo, mentre soffia Trump da una parte, la Corea dall’altra, Cina eh. Quindi io penso invece che bisogna riparare la barca e stare appunto</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Riparare la barca una delle riparazioni da fare è quella letteralmente delle barche anche per gli immigrati. Luca Sofri<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sei convinto come dicevamo finora, non so se sei riuscito a vedere la prima parte che in fondo questo, questa corona, questo, diciamo questa sequela di referendum è in realtà proprio un cambiamento proprio nei fatti dei rapporti sia tra i cittadini, la cittadinanza e le istituzioni che comunque sia un forte fattore di disgregazione dell’Europa? E se per te è negativo questo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Guarda, io.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Se invece è una fase molto più complessa che apre?</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Guarda apre molte fasi più complesse. Io per inclinazione tendo...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un momento che sentiamo...</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">...a non mettere cose molto diverse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Aspetta Luca, sentiamo, potete? Si. Potete? Ecco Luca riprendi.</p></u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Posso?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Si. Dicevo che io tendo a non mettere le cose molto complesse e molto diverse dentro degli unici grandi fenomeni. Il grande fenomeno dei referendum mi sembra stia dentro la questione generale.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>In realtà si, non si sente niente.<del type="repetition">scusa, scusa</del>Luca, qui abbiamo delle difficoltà<del type="repetition">sul, sul</del>tuo volume. Ecco, adesso alziamo, riprova.</p></u>
<u who="non specified" role="operatore" gender="m">Si sente, alziamo la diffusione adesso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, alziamo la diffusione.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Ok.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Scusa Luca, dovresti sapere qualcosa tu delle questioni Rai, è un pò, non funziona qui<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>qualcosa è andato in palla. Aspettiamo però. Ah in TV si sente ma noi non sentiamo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Io parlo e mi fermate di nuovo casomai?</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Apposto, allora.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">No stavo dicendo che le cose di cui parliamo<del type="repetition">mi sembrano, mi sembrano.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Luca dai, intanto in televisione ti sentono e noi ti sentiamo poco, però puoi andare, perdonami.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Dicevo<del type="falseStart"/> figurati. Dicevo che le cose di cui parliamo mi sembrano molto diverse e mi sembrano difficile mettere in un grande fenomeno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>generale. L’unico fenomeno generale ,rispetto al referendum e le cose cui tu parli è il tema di cui parliamo da molto tempo che abbiamo deciso di chiamare di populismo, a me mi sembra che demagogia sia forse un’espressione più adatta, ma insomma che il referendum permette molte strumentalizzazione<del type= "repetetion">e, e</del> permette di dire alle persone che stanno decidendo loro più di quanto non pensassero di fare prima. Il problema è che molto spesso quel referendum, come sappiamo, noi persone abbiamo degli strumenti migliori dei rappresentanti che abbiamo eletto nelle democrazie rappresentative. Questo mi sembra in generale il tema sui molti usi di referendum. Poi i referendum son molto diversi, a me fa impressione la cosa che ha detto prima Zaia, e che<del type= "repetetion">sul, sul, sul</del>Veneto e che vale anche per la Catalogna, mi sembra che stiamo cominciando a fare dei referendum per l’emancipazione dei ricchi no? Zaia ha sostenuto come argomento a suo favore il fatto che le cose funzioni meglio nelle regioni più ricche e questo di conseguenza dovrebbe suggerire si stacchino e se la cavino da sole abbandonando, diciamo, le regioni più povere e le situazioni dove appunto delle economie meno floride<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rendano più difficile la gestione delle cose invece di farsi carico di tutto questo. Di fatti la tua domanda a Zaia se lui si candida, era una domanda molto efficace, è quello che ci si aspetta dal leader di una Regione che funziona.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Non che si porti via la regione che funziona ma che applichi le sue eventuali capacità di farla funzionare. Lui, il suo partito, il loro metodo, ammesso che questo sia vero, appunto anche in altri posti no? Anzi, volendo il suo argomento può essere ribaltato: è facile far funzionare bene le cose in una regione coi soldi no? Proviamo a farle funzionare bene nelle regioni che hanno meno risorse, delle economie più arretrate no? E siamo però a un tema molto vecchio della questione della distribuzione delle risorse e delle ricchezze in Italia.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Esatto, esatto</del>la...</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">La questione della Catalonia, dimmi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">No, no, no.</del><del type="repetition">Vai, vai, vai, vai</del>continua.</p></u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>La questione della Catalogna, la cosa più illuminante e affascinante della questione della Catalogna è che<del type="repetition">non si, non si</del>, nessuno capisce più da che parte stare, no? Noi siamo, veniamo da delle storie in cui riuscivamo a individuare, diciamo a seconda delle parti politiche a cui appartenevamo, delle ragioni valide di solidarietà e nei confronti di popoli che volevano diventare indipendenti, oppure delle ragioni valide nei confronti di Paesi e Satti naizonali che volevano mantenere la loro storia e la loro unità. In questo caso mi semmbra che ci sia un pò uno spaesamento generale in cui le varie forze politiche, e anche tutti noi, non capiamo se dobbiamo simpatizzare per le aspirazioni dei catalani o simpatizzare per le motivazioni dello Stato Nazionale.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Poi i catalani, molti di loro sono anche contro i referendum e dalla parte delle tesi dello Stato Nazionale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Assolutamente.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Questo mi sembra abbastanza illuminante sul fatto che sia un caso eccezionale, nuovo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si.<del type="repetition">Questo, questo</del>dato però dello spaesamento, è esattamente il dato che secondo me,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Luca ed Emma, sta attraversando l’intera politica in verità. Perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una delle ragioni per cui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oggi volevo ascoltare è perché<del type="repetition">un, un, un</del>asse che forma la politica, inclusa la politica della protesta è la questione dell’immigrazione. Direttamente o indirettamente si sente dappertutto, sicuramente diciamo questa è parte del discorso su accoglienza, ma anche ricchezza, divisione sociali eccetera. In Italia viene fuori una situazione paradossale, mentre invece mentre la Lega da un certo punto di vista, anche con l’appoggio di parte della sinistra, fa il referendum, chiede il referendum sull’autonomia. Abbiamo una situazione invece in cui la sinistra si spacca su quella che è la principale delle politiche oggi da affrontare per far funzionare il Paese, quella dell’immigrazione. Noi abbiamo una politica paralizzata a sinistra e dico sinistra perché è quella che c'ha in mano il pallino del Governo, in cui non si fa lo Ius soli, tema a te molto caro Emma, non si preferisce spaccare con i cattolici e poi c’è un ministro che è il ministro Minitio, oggi peraltro c’è una grande intervista sul Corriere della Sera, che prende delle decisioni ma prende delle decisioni che spaccano esattamente a metà la sinistra. È un caso anche questo Emma no? Cioè di spaesamento o è una scelta politica perché alcuni dicono che invece è una scelta chiara di spostamento a destra. Luca poi vengo da te che hai scritto delle cose molto interessanti su questa cosa eh.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma io non, da radicale, da liberale, non sono molto addentro, non sono la persona più adeguata a parlare di destra, sinistra.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sei adeguatissima a parlare del tema<del type="repetition">di, di</del>immigrazione.</u>  
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p><del type="repetition"> Ma sul tema, ma sul tema </del><vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>credo semplicemente che invece di governare con difficoltà e pazienza un fenomeno, stiamo ricorrendo a francamente strumenti molto sbrigativi senza guardare tanto per il sottile, e<del type="repetition">molto, molto, molto</del>discutibili. Mi riferisco al tappo che abbiamo messo in Libia, peraltro qualcuno avrà negoziato con le milizie, che sono le uniche che controllano il territorio e controllano le carte.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questa è un’accusa che si fa al ministro Miniti, che ha guardato dall’altra parte rispetto ai diritti umani.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Questo lo dice anche lui. Lui dice: è il mio grande assillo. C’ha poco da essere assillato perché la realtà è proprio quella: stiamo rimandando la gente in centri invivibili, testimoniati anche da servizi televisivi, insomma li stiamo rimandando, più ce ne sono, cinquecentomila, la stragrande maggioranza nelle carceri private delle milizie che non sono visitabili da nessuno e nell’intervista oggi dice: beh prima o poi ho il sogno<del type="repetition">che, che</del> arrivi l’ONU o chi per esso.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma dovrebbero arrivare, pare che sia parte degli accordi.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Ma insomma con calma, c’ho una grande esperienza io, e so cioè che tutte le volte che la politica inciampa procurando tragedie infinite dopo un pò chiamano gli umanitari per alleviare un pò queste sofferenze e dopo tre mesi si fa la politica contro gli umanitari perché fanno troppo poco, perché fanno troppo, eccetera. Guardate,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>queste in Libia<del type="repetition">c’è solo, c’è solo</del> personale libico delle Nazioni Unite. Tutti i diplomatici stanno in Tunisia, compreso l’inviato delle Nazioni Unite perché la Libia non è sicura, e se non è sicura per i diplomatici invece è sicura per gli immigrati?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però <del type="repetition">se noi vediamo, se noi vediamo</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition"> il, il</del> livello di erosione emotivo no? Che ha portato nelle vene d’Europa, al di là proprio dei numeri perché bisognerà fare anche un discorso su queste robe qua, al di là dei numeri vediamo questa cosa, cioè forse quando Miniti dice: “ho timore per la tenuta democratica” forse non ha del tutto i torti.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, o ha delle informazioni che noi non abbiamo, che francamente, insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oppure certamente non è questo che calma gli spiriti. Se c’abbiamo da alimentare la paura, un ministro mi dice: ho paura per la tenuta democratica, delle due l’una” o ha delle informazioni che noi non abbiamo oppure francamente la paura tra un pò l’alimenta lui. Ora non è che il problema<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>viene il giorno in cui un prete si permette di portare otto ragazzini in piscina, ma insomma veramente stiamo dando un pò di matto da questo punto di vista.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Luca Sofri.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Posso aggiungere una cosa?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>No, milioni di persone hanno paura, la paura è irrazionale, se poi l’alimenti figurati. Milioni di persone hanno paura del buio, dell’aereo, della barca, non per questo, come dire, abbiamo eliminato gli aerei, abbiamo solo cercato di renderli il più sicuro possibile. Allora parliamo di come si gestisce la sicurezza che è un compito dello Stato al meglio possibile in un determinato momento.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Da questo punto di vista tu puoi avere politiche diverse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Sulla questione delle paure noi abbiamo consultato, la risentirei dopo se c’è Alessandra Ghisleri, che come sapete è una diciamo dei sondaggisti e opinionisti di conseguenza più prestigiosi d’Italia, è la direttrice -Buongiorno Alessandra – è la direttrice di Euromedia.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno, però prima di arrivare a te e su questo discorso sulle paure, perché poi le paure sono, come dire, sono tante come diceva Emma e non sono tutte portatrici dello stesso effetto, però sono tutte un elemento spessissimo di unificazione come vediamo adesso della, della pasta della politica più che della politica. Però prima di arrivare a te Alessandra - sto dando del tu a tutti, mi scusate ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo ci sono rapporti di tempo tra tutti noi – tu sulla tenuta democratica, tu inteso come Sofri, Luca hai scritto il primo settembre un pezzo veramente controcorrente sul tuo Post in cui dicevi, insomma, affrontavi il tema di questa lettura tutta a destra, tutta critica della questione delle scelte di Miniti, dello Stato, e comunque della paura per la tenuta democratica.</p></u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Si, io diciamo, <del type="repetition">ho, ho</del> un metodo<del type="repetition">di, di</del>giudizio sulle cose che di solito se Emma Bonino dice delle cose quelle cose sono giuste. Però, detto questo, quindi quando non sono tanto d’accordo con Emma Bonino penso ci sia qualche tipo di equivoco e questo mi sembra il caso.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quando Bonino dice: "Miniti forse sa qualcosa che noi non sappiamo", io ho l’impressione che sappia qualcosa che sappiamo tutti benissimo ed è per esempio, per fare un esempio, se ne possono fare molti, è l’elezione di Trump no? L’elezione di Trump possiamo convenire che sia una cosa che ha messo a rischio la tenuta democratica degli Stati Uniti? Direi senz’altro di si. L’elezione di Trump possiamo convenire che sia stata molto aiutata e facilitata dalla questione della strumentalizzazione dell’arrivo dei migranti e dell’arrivo dei messicani negli Stati Uniti? Direi senz’altro di si.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Si, però tu<del type="repetition">hai detto, hai detto</del>la parola.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">E io penso fosse questo il discorso di Miniti di cui non sono.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Hai detto la parola giusta, la strumentalizzazione del tema migranti, che è un’altra cosa.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Ma la strumentalizzazione esiste, Emma.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh appunto.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>La strumentalizzazione però esiste, non si può prescindere dal fatto che le cose sbagliate esistano.<del type="repetition">Il, il</del> discorso interessante che la quesitone Miniti ha tirato fuori, molto interessante che va oltre addirittura la grandissima questione dell’immigrazione, che io vorrei ricordare e dire, diciamo, che non è un problema, ma è un fenomeno e trattarlo come un problema porterà sicuramente a fallimenti. Quello che bisogna trattare sono le implicazioni di questo fenomeno che esiste e esisterà sempre.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>La questione genarle interessante è che questa storia ci mette di fronte al fatto che ciò che è giusto in linea di principio non è sempre necessariamente efficace e non porta sempre necessariamente ai risultati migliori, soprattutto quando non si hanno tutti i poteri per poter applicare quello che è giusto.  Allora, quello che è giusto, io l’ho sempre pensato e lo penso ancora oggi, è che tutte le persone del mondo abbiano il diritto di muoversi, viaggiare, decidere dove vivere, decidere dove andare, no?<del type="repetition">L’Economist, l’Economist</del>, non sto giocando, parlando di un pericoloso volantino di sinistra. Ma l’Economist qualche mese fa ha fatto un interessantissimo articolo sull’ipotesi, naturalmente per assurdo perché poco realistica, ma sull’ipotesi teorica dia bollire tutti i confini del mondo no? Valutando che questo avrebbe portato molti benefici economici. Allora, naturalmente è un’ipotesi realistica, però è un’ipotesi in principio molto condivisibile, io penso addirittura di non avere, né io né nessuno di noi, nessun diritto su nessun angolo di questa penisola che non abbia qualunque persona nel mondo. Mi fa molto ridere quando persone, diciamo, lei non è l’unica, cito solo questo esempio come Giorgia Meloni, dicono che<del type="repetition">gli, gli, gli</del>immigrati o i figli degli immigrati, la cittadinanza se<del type="repetition">la devono, la devono</del>sudare e guadagnare. Perché qualcuno di noi l’ha richiesta? Sudata e guadagnata? Siamo fortunatamente nati italiani.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Luca, però.</u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">siamo nati con il privilegio ereditario più spettacolare che esista.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Luca, tu hai detto</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Dimmi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Una frase su cui intendo tornare. Tu hai detto: “non sempre quello che è giusto è efficace. ”Ecco, questo secondo me è un grande tema".</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Si scusa è un pò crudo perché avevo, diciamo, avevo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, no, lasciala lì perché ci torniamo.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p><del type="repetition">Avevo aperto, avevo aperto</del>una parentesi.<del type="repetition">Quello che volevo dire, quello che volevo dire</del> è che si è dimostrato che, diciamo, le politiche di accoglienza con un sacco di freni e inciampi e ostacoli e malfunzionamenti e cattive gestioni, le politiche di accoglienza.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Ma non è così, ma non è così.</del></u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Hanno portato a una grandissima strumentalizzazione, rafforzamento di forze di destra e reazionarie.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Ho capito, ho capito.</del></u> 
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m">Con conseguenze che si ritorcono contro addirittura gli stessi migranti e persone che accogliamo.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ho capito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Facciamo un attimo un alt. Su questo voglio un’opinione di una persone che studia le, i cittadini e la cittadinanza. La quesitone delle paure e quanto stanno cambiando, Alessandra, Visleri, in realtà il profilo proprio dell’elettorato oltre che della cittadinanza.</p></u>
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f"><p>Eh si perché le paure sono uno stimolo importante purtroppo perché rimangono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rimangono al centro del dibattito politico, c’è chi le utilizza e chi le subisce. La paura degli attentai, il fatto che chiunque può essere colpito, il fatto che l’integrazione non è avvenuta. Ma non è che non è avvenuta perché non è avvenuta a causa delle entrate, ma non è avvenuta a livello mano, a livello del singolo, sul singolo pianerottolo di casa, dove ci scontrano le culture diverse, e questo lo vediamo tutti i giorni. Vediamo le persone che si ammazzano per qualcosa che sembra assurdo. E poi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le entrate incontrollate tengono lontane anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il sentimento di aggregazione Quello che si vede è che l’Europa in tutto questo<del type="repetition">è lontano, è lontano</del> dai cittadini, viene giudicata distante per il 60% dei cittadini italiani, hanno un rapporto pessimo, soprattutto vedono l’Europa pessima nella gestione delle  istit<del type="falseStart"/>come istituzione della gestione delle entrate, delle persone, desiderano la tutela di sé stessi quindi de...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma perché non è compito suo, mannaggia.</u>
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">E lo so però il problema è che difficile far capire alle persone che cosa è, di chi e che cosa sono i conti.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh ma se non glielo dice, scusi eh.</u> 
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">L’Europa è vista lontana da...<del type="truncation"/></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Scusi ma se non glielo diciamo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">Si ma, il registro.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Non glielo diciamo, se non glielo dice nessuno che l’Europa non c’entra niente sulle frontiere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Scusa, adesso stiamo discutendo di come<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una serie di fenomeni abbiano trasformato quello che è il profilo proprio della società, anche nei votanti di sinistra capisci?</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ho capito ma perché<del type="repetition">nessuno ha reagito, nessuno ha reagito</del>Lucia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche nella parte democratica c’è un cambiamento.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Luca parlava di strumentalizzazione. Alle strumentalizzazioni si deve reagire, si deve provare a dire la verità, non è che le puoi solo rincorrere e dire "ah c’è la strumentalizzazione".</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si ma questo.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><del type="repetition">Questo, questo</del>non è stato fatto, non è proprio stato fatto.</u>
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f"><p>Però la reaz<del type="falseStart"/>Forse Emma, forse anche il fatto che non hanno registrato dei successi. Il problema è che non ci sono dei successi evidenti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma non è vero.</u> 
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f"><p>Quello che è stato detto<del type="repetition">prima, prima</del> Sofri diceva; ma come non esiste, si pensa ad una nazione senza confini, pensiamo a Facebook e a Google sono delle comunità dove non ci sono confini eppure una delle persone più potenti politicamente potrebbe essere Zuckenberg. Allora di fronte a questo è necessario creare delle situazioni che diano la forza al cittadino di credere nell’istituzione europea.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Esatto.</u> 
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f"><p>Ma con dei fatti, e quindi anche i cittadini dovrebbero sentirsi tutelati. Questo non avviene perché quando noi registriamo le opinioni il cittadino vede l’Europa come un nemico, non come una faccia vicina. Questo è il vero problema.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Tu hai dato un dato, che il 60% dei cittadini in Italia vede l’Europa come distante. 60% significa che buona parte anche dell’elettore di sinistra probabilmente è dentro questi 60%. Questo significa anche che buona parte, è la mia domanda, dell’elettorato di sinistra oggi ha cambiato sulla questione dell’immigrazione e dell’integrazione opinione? Voi avete un senso di questo cambiamento anche nell’elettorato di base della sinistra?</p></u>
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">È per me la domanda?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si è per te Alessandra.</u>
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f"><p>Ma uno su quattro dei cittadini che votano il PD ad esempio è favorevole non solo alle azioni di Minniti ma anche a determinate azioni molto<del type="repetition">più, più</del>limitanti. Questo già fa pensare al fatto che non è più  una<del type="falseStart"/>è come se la politica avesse abdicato a sé stessa, lasciando nelle mani dei singoli, che magari urlano degli slogan in una maniera magari non controllata rispetto al partito, e quindi hanno, emergono rispetto a quello che è l’onér, e viene assorbito negativamente tutto il resto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Esattamente.</u> 
<u who="Alessandra Ghisleri" role="executive director of Euromedia Research" gender="f">Questo è quello che accade, quindi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Arriva, uh grazie, ci arriva un messaggio da TG3, andranno in onda con un’edizione straordinaria su Marsiglia e credo anche gli altri eventi del giorno. Abbiamo ancora cinque minuti di tempo, io ho, credo che questa precisazione<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/> della Ghisleri ci dica però, almeno come chiusura una cosa le parole, come dice lei, come dici anche tu, non sono state spese, ma le parole da oggi da spendere probabilmente non sono più quelle della rassicurazione e quindi una formula, una questione fondamentale da dove ripartire, Emma? E poi Luca per te.</p></u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Per me bisogna ripartire dal mettere ordine sui 500mila clandestini nel nostro paese che sono quelli che bivaccano nelle stazioni, che non possono lavorare oppure che sono sfruttati a nero. Quindi secondo me per dare anche più sicurezza e umanità, se è possibile, bisogna fare una politica seria di integrazione, a piccoli gruppi, ci sono storie bellissime, ed è quello che cerchiamo di fare con la campagna “Aereo Straniero”.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Eccolo qua.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Perché se la politica non si assume la responsabilità di governare un fenomeno nel modo in cui è possibile, al meglio possibile, semplicemente per anni nega che esista il fenomeno e poi quando arriva non può fare, usa dei sistemi francamente molto discutibili non andiamo da nessuna parte.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma tu chiameresti fascista.</u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Eh?</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Chiameresti fascista come stanno facendo un pò di persone, Marco Miniti?</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Ma no che c’entra, ma per favore non è.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è una questione ideologica.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p>Sto parladno di efficienze e di umanità. L’integrazione a piccoli gruppi funziona benissimo, quello che da ansia è il disordine diciamo di 500mila illegali nel nostro Paese, che non cacceremo mai via, dove diavolo dobbiamo mandare 500mila persone? E che invece se integrate, cambiando la Borsifini del lavoro eccetera,<del type="repetition">possono, possono</del>essere persino un aiuto alla ripresa, persino quella economica oltre che quella culturale del nostro Paese.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Emma ma non ti rendi conto che questi tuoi discorsi potrebbero.</u> 
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Perché diceva Mandela è vero che abbiamo tutti la pelle diversa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non ti viene mai il dubbio che questi discorsi orami sono inefficaci? Io rispetto la tua ideologia?</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Guarda sarà inefficace e so per tutto.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma rispetto il tuo idealismo.</u>
<u who="Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f"><p><del type="repetition">No, no, no</del>io non sono affatto un’idealista, ho dei valori, ma penso invece di proporre una politica molto realista, e anche molto più efficace. Sarò in minoranza - lo sono stata tutta la mia vita - salvo arrivare a un punto in cui certe cose sono diventate patrimonio di tutti. E io penso, come dice Mandela, che abbiamo la pelle diversa, ma abbiamo tutti il sangue rosso, e mi ricordo anche che quand’ero ragazza, alle finestre di Torino, si scriveva non si affitta ai terroni, non si affitta ai meridionali e poi per fortuna, il mondo è cambiato.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Luca, Luca</del>stiamo proprio in chiusura ma volevo lasciarti, come dire, un’ultima parola.</u>
<u who="Luca Sofri" role="head editor of Il Post" gender="m"><p>Guarda<del type="repetition">sono, sono, sono</del>no,<del type="repetition">sono, sono</del>molto d’accordo naturalmente sui valori e sui principi di Emma Bonino. Dopodiché penso che dobbiamo anche porci il problema di raggiungere degli obiettivi e di non aspettare i tempi di Mandela.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Emma Bonino" role="ex former Foreign Minister" gender="f">Gli obiettivi ci sono, gli obiettivi ci sono.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Perché anzi poi potrebbe essere anche più<del type="truncation"/><del type="repetition">Gli, gli, gli</del>obiettivi<del type="falseStart"/>Per raggiungere, Emma per raggiungere quegli obiettvi io<del type="repetition">sono convinto, sono convinto</del>che bisogna ottenere un consenso maggiore, e un consenso maggiore non significa andare a scimmiottare la destra con queste espressioni stupide che si usano di solito, ma significa rassicurare le persone anche per i motivi più sbagliati, anche ce gli egoismi e piccineria siano diciamo contro queste politiche di accoglienza rassicurati.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene, abbiamo, chiudiamo su questo. Cercare un consenso maggiore. Noi ringraziamo i nostri ospiti, puntata affannata, lasciamo la linea al TG3 giustamente, grazie TG3.</p></u>
</speech>
</trascrizioni>