<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="57:12">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-5fa42234-ba23-4adf-bc44-85df08c17efa.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>AICAB, Roberto Cingolani, Maurizio Landini, Francesco Daveri, Carlo Purassanta</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2017-11-05">5 November 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="007">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno e bentornati a "Mezz'ora in più". Oggi silenzio elettorale. Non si può parlare di politica e infatti parleremo di qualcosa che con la politica ha molto a che fare perchè ne definisce la forma. 3 milioni possibili di posti di lavoro a rischio nel prossimo futuro per via dell'uso dell'intelligenza artificiale, soprattutto nell'area del manufatturiero, ne parleremo, ma volevo presentarvi intanto una delle piccole realtà che, come dire, lo vedete forse vicino a me, si chiama AICAB,è un piccolo robot, è un cucciolo di robot, questo CAB significa cucciolo di, che è nato nel 2000 oggi<vocal type="semi-lexical" desc="aah"/>, riesce a un certo punto, lo abbiamo visto in varie fasi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prima gattonare poi stare, come dire, seduto, poi<del type="repetition">mano mano</del>l'abbiamo visto crescere. Oggi è un pre-adolescente si chiama appunto AICAB, è stato costruito in Italia, pesa 22 chili, alto un metro, ed è questo bambino di robot che crescendo potrebbe  essere tra i suoi nipoti e i suoi pronipoti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la piccola scheggia che mette in discussione i nostri futuri posti di lavoro. Intanto io volevo farvelo conoscere, è li nell'Istituto Italiano di Tecnologia di Genova.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Buongiorno AICAB come stai?</u>
<u who="Aicab" role="robot" gender="n">Molto bene, grazie Lucia, grazie di avermi invitato in trasmissione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie a te, AICAB cosa vuoi fare da grande?</u>
<u who="Aicab" role="robot" gender="n">Quando io e miei fratelli cresceremo, potremo aiutarvi nei lavori domestici o in altre attività delicate per cui avrete bisogno di supporto, come per esempio l'assistenza agli anziani o a persone disabili.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">AICAB vorresti diventare un umano?</u>
<u who="Aicab" role="robot" gender="n">No, preferisco rimanere un robot e affiancare gli umani nella vita di tutti i giorni, cercando di svolgere al meglio le mansioni che mi verranno affidate.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">AICAB perchè sei importante per noi?</u>
<u who="Aicab" role="robot" gender="n">Perchè i robot e le tecnologie sviluppate grazie a me potranno aiutarvi nella cura e nel supporto alla disabilità, a casa come pure a lavoro. Farvi correre meno rischi e risparmiare le risorse del nostro paese che inizia ad essere un po' sovraffollato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie, resta con noi, intanto speriamo di parlare con uno dei tuoi padri che è il professore, non è, il professor Roberto Cingolani che il direttore scientifico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>della IIT. Buongiorno Cingolani come sta?</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Buongiorno dottoressa Annuziata, benissimo grazie per l'invito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>devo dire che<del type="repetition">il suo il suo</del>robot è veramente adorabile, come voglio dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come alcuni dei timorosi dei robot dicono perchè forse diventeranno troppo adorabili. Ma al di là degli adorabili prima di passare di nuovo la parola a lei vorrei che ci<del type="truncation"/>vorrei rivolgere un po' di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>richieste di informazione sulla robotica in Italia sempre molto forte. Abbiamo qui due nostri ospiti che presento subito, uno è Maurizio Landini che nel frattempo è diventato Segretario Nazionale della CGIL non è più alla FIOM, Landini buongiorno.</u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E il professor Daveri che è econimista e si occupa di queste materie e in più in collegamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Con noi da New York è Carlo Purassanta che è stato, oggi è vice-presidente di area per Microsoft. Buongiorno Purassanta grazie di essere con noi oggi. Forse la maratona ha procurato dei problemi di passaggio, torneremo anche più tardi a un piccolo collegamento con la maratona.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Maurizio Landini le fa paura il robot AICAB: dobbiamo averne paura?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m"><del type="repetition">A me no a me no</del>anche perchè è stato progettato da persone, e perchè come noto la tecnologia non è neutrale, dipende, appunto da come la si usa, con quali finalità, a quali bisogni risponde. E quindi io credo che il problema centrale che oggi abbiamo è come si governano questi processi e soprattutto come si affrontano determinati temi. Io penso ad esempio che oggi noi abbiamo un tema nuovo che è proprio quello della sostenibilità ambientale delle nostre produzioni e questo significa cambiare i modelli di sviluppo, i modelli di produzione e significa utilizzare l'intelligenza delle persone per affrontare sostanzialmente questi nodi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aiuto Landini mo non mi faccia il modernista perchè io l'ho chiamato qui per fare il sindacalista dell'altro secolo quindi per favore non vorrei scoprire che è il più...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m"><del type="repetition">No no</del>ma io...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Pro robot.</u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di tutti noi.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Non sto dicendo che sono pro robot, sto dicendo che questi processi qui non è che uno li ferma.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo assolutamente.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Questi processi sono in atto e stanno assieme.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Mi deve mi deve</del>permettere queste battute.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No, ma io continuo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma insomma ci conosciamo da parecchio.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">A pensare che dietro anche alla progettazione del robot ci son delle persone, questo è il punto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Torniamo torniamo</del>esatto questo è uno dei punti che son certa<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>ci illustrerà il professor Cingolani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Cingolani lei è, come abbiamo detto il direttore scientifico dell'Istituto di Tecnologia di Genova. Ci da un po' di informazioni, intanto su lui, su AICAB e su quello che state progettando.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Senz'altro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>AICAB è un concentratore di tecnologie. È una specie di palestra su cui si sviluppano e si testano le soluzioni, allora io mi riallaccio a quello che diceva Landini e sono assolutamente d'accordo sul fatto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ogni tecnologia ha un utente e un utilizzatore<del type="repetition">e e</del>molto, molti dei benefici o<del type="repetition">dei dei</del>problemi che nascono dipendono da come viene utilizzata e concepita la tecnologia. Nel nostro caso è importantissimo che si parli oggi di robotica e intelligenza artificiale perchè i rischi di perdere la forza lavoro e di aver grandi trasformazioni sul mercato del lavoro sono reali. Ricordiamoci che le grandi rivoluzioni, come quella del motore a scoppio o quella del telefono ci hanno dato<del type="repetition">un secolo, un secolo</del>e mezzo per abituarci no? Abbiamo metabolizzato l'innovazione e la nostra società si è potuta riadattare, riconvertendo il lavoratore, trovando nuove forme di lavoro. Quello che sta succedendo in tempi recenti è che queste innovazioni diventano troppo veloci quasi la società non riesce a metabolizzarle quindi è fondamentale che se ne parli adesso in maniera assolutamente non ideologica e molto aperta. Il nostro scopo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Già è su.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Con AICAB in realtà è molto preciso, noi sviluppiamo le tecnologie che sono incentrate intorno all'essere umano, in questo momento noi abbiamo 3 grandi problemi: aiutare l'essere umano a recuperare la mobilità,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un altro grande problema è la sostenibilità dell'ambiente in cui l'essere umano vive e il terzo ovviamente è cercare di mantenere<del type="repetition">un un</del>benessere sociale, il più possibile alto. Queste 3 cose ovviamente non si possono coinciliare istantaneamente richiedono grande lavoro. AICAB è di per se una palestra in cui noi sviluppiamo una serie di tecnologie che sono utili all'essere umano<del type="repetition">in prima in prima</del>istanza. Vi faccio vedere una cosa, vedete, la mano di AICAB la vedete tutti<del type="repetition">è è</del>una mano molto complessa ha...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Tra l'altro, tra l'altro...</del></u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">I motori è, per esser molto chiaro è una tecnologia che costa moltissimo. Quella che invece io ho in mano qua che vi mostro è già la sua evoluzione. Se AICAB fosse una automobile sarebbe una formula uno, questa qui è un prototipo di utilitaria è fatta con la trade di printing. Vedete ha un solo motore, ha un sistema molto ispirato alla natura per cui con 2 tendini uno che spinge, uno che tira fa più dell'80% delle prese umane. Vi faccio vedere un esempio, vedete, questo è un oggetto in plastica di costo molto basso. Da un sistema di questo tipo si va grazie alla collaborazione con i medici, qui parlo di una collaborazione che abbiamo da tanto tempo<del type="repetition">con con</del>l'INAIL. È una collaborazione spettacolare perchè abbiamo insieme ingegneri, medici, abbiamo tanti pazienti, si arriva al prototipo di mano. Quella che vedete qui è la protesi, questa è una protesi che ha già, è già installata sul paziente, già testata da molti pazienti e che ha un costo inferiore ai 10.000 euro quindi come oggetto è pensato per essere compatibile con il sistema sanitario nazionale. Siamo partiti da una formula uno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quasi fantascientifico come progetto per arrivare a qualcosa che adesso è sui pazienti. Abbiamo impiegato anni per insegnare a questo robot a muoversi come noi e adesso il robot restituisce la cortesia, ciascun suo distretto viene utilizzato per riabilitare i pazienti. Vi ho fatto vedere la mano come protesi ma per la caviglia, la gamba, l'anca e questo di recente ha generato addirittura una company, una start-up di istituto che ha dato posto, posti di lavoro a una...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Quarantina di persone con degli investitori nazionali molto importanti, che subiranno...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Professore.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Che sta introducendo queste tecnologie accanto al paziente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io vorrei sapere da lei.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Ma credo che questo sia lo spirito con cui la robotica debba affrontare il futuro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quando noi parliamo di robot e non a caso parliamo di robot<del type="repetition">e e</del>pensiamo per l'appunto agli umanoidi no? E in fondo AICAB è esattamente l'immagine che noi abbiamo di quello che saranno i robot e anche del nostro rapporto con i robot perchè lui è un ragazzino carino insomma no cioè  quindi non è minaccioso gli<del type="repetition">si si</del>saremo affezionati, cioè implica tante cose ne parleremo. Ma che cos'è esattamente l'intelligenza artificiale? Perchè lei sa, noi sappiamo ma credo che sia necessario spiegare che cos'è l'intelligenza artificiale, che è una cosa infinitamente più larga di un robot e non è soltanto il qualcosa che somiglia a macchine umanoide o non è nemmeno in macchina in verità. Come lo definirebbe lei per il pubbliche le, la intelligenza artificiale?</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Si<del type="repetition">c'è un c'è un</del>punto fondamentale che bisogna subito chiarire, robot e intelligenza artificiale se vogliamo fare un parallelo stanno l'uno all'altro come corpo e mente nell'essere vivente. Non c'è bisogno dell'embodiment, cioè di avere un corpo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Per l'intelligenza.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Questi robottini, presi così come li vedete nello studio intorno a me, sono delle macchine che possono fare qualche milioni di operazioni al secondo, quindi hanno una intelligenza equivalente a quella di un computer portatile.<del type="repetition">La loro la loro</del>grande capacità è quella di essere collegati a dei computer molto potenti che possono fare molte operazioni in più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'equivalente di operazioni matematiche al secondo di un cervello umano è<del type="repetition">di miliardi di miliardi</del>è molto difficile che una macchina artificiale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come un robottini che vedete qua d'avanti collegato a delle batterie da 1000 watt possa essere altrettanto prestante, siamo lontanissimi. Allora in realtà noi abbiamo da un lato macchine estremamente performanti in grado di fare moltissime operazioni al secondo che progettate e programmate opportunamente possono uguagliare o avvicinarsi alla capacità del cervello umano e in alcune discipline particolari essere superiori, questa è l'intelligenza artificiale, poi abbiamo dei robot come questi che si possono muovere come noi, che vedono come noi, hanno la pelle come la nostra quindi hanno un apparato sensoriale simile al nostro e che cominciano a intercettare tutti questi input sesso, sensoriali, a interpretarli e grazie al collegamento con questi computer molto potenti, a prendere delle decisioni e fare cose che assomigliano a quelle...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Che potremmo fare noi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E io qui la fermo.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Ma son due mondi separati.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Professore.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io la fermo lì, perchè lei appunto ha spiegato molto bene la complessità e anche le diverse fasi dello sviluppo no, di questo settore e io mi fermerei un attimo ma ci vorrei arrivare sull'orlo di quello che si potrebbe chiamare dell'abisso, cioè la  paura di produrre effettivamente in futuro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo tecnologie così complesse da essere completamente umanoidi, entreremo in questo perchè ci sono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c'è soltanto non solo anticipazione ma anche paura diciamo<del type="repetition">del del</del>degli umanoidi ma in particolare dell'intelligenza artificiale. Per il momento quello che noi abbiamo di tecnologia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>stia con noi professore, vorrei sentire, se mi mettete in collegamento a questo punto anche Carlo Purassanta, che vi ricordo è un grande esperto perchè è stato il responsabile per Microsoft in Italia e oggi è presidente di area per Microsoft<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quello che noi abbiamo di fronte e che nel frattempo l'applicazione di queste tecnologie sul lavoro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sta portando a uno strepitoso cambiamento diciamo del mercato del lavoro. Nel frattempo queste macchine sono comunque sufficientemente intelligenti e da minacciare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in Italia si dice<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>3 milioni di posti di lavoro. Io vi vorrei far vedere anche per vostra informazione quanto se ne discute oggi, questo è veramente il tema su cui sbatterà la politica molto presto, non solo perchè sono 3 milioni di posti di lavoro, nel resto del mondo è anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il numero è enorme. Vedete questo è oggi il Sole 24 ORE, un'intera pagina sull'intelligenza artificiale. Questo è uscito ieri, Millennium, che è l'inserto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">del del</del>Fatto Quotidiano. Il Settimanale. Questo è lo studio Ambrosetti, Ambrosetti è un teen tank che è uscito non tantissimo tempo fa e ha fatto i conti con il numero di, con le trasformazioni del mondo del lavoro. E questo è<del type="repetition">Aspen Aspen</del>è un altro teen tank che ha fatto ormai dedica una serie al cambiamento dovuto in Italia alla<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">alla nuova, alle nuove </del> intelligenze artificiale. Ora io vorrei sapere prima dal professor Daveri che fa questo di mestiere insomma no, cioè, il professor Daveri è alla Bocconi e è un economista e scrive anche moltissimo su Info.com sul sito...</u>
<u trans="overlap" who="#Francesco Daveri" role="economist" gender="m">La voce punto it.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">La voce la voce</del>si dove è uscito info punto com, deve essere un altro si, su Voce punto it di queste materie. Allora intanto quali numeri abbiamo?</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">I numeri per anticiparne alcuni che tirerei fuori da un altro, dei tanti studi che ci sono e che non ha menzionato ma ce ne son, se ne posson dire appunto anche tanti ma quello della McKinsey, del McKinsey globalisti ha provato a quantificare nonostante la paura che esiste di<del type="falseStart"/>degli effetti sul mercato del lavoro<del type="repetition">della della</del>automazione della robot, robotizzazione, così via. Un primo dato che hanno tirato fuori è quante<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quanti posti di lavoro sono effettivamente del tutto automatizzabili, sulla base delle tecnologie esistenti, un numero che hanno tirato fuori e che...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Stiamo parlando dell'Italia no?</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Per ora, no stiamo parlando di uno studio su 48 paesi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si 48.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Quindi su tanti paesi, viene fuori come il 5% delle<del type="repetition">dei dei</del>lavori complessivi, quindi 5% è un  numero che è, ed è un potenziale per il momento che va spalmato su un certo numero di anni, quindi vuol dire che la minaccia se c'è è comunque spalmata nel tempo e non è una cosa immediata per l'oggi anche se oggi dobbiamo cominciare a pensarci. Perchè è importante pensarci oggi? Perchè poi un altro numero che era contenuto...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si però il domani sono i prossimi 15 anni.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Esatto il domani è già un pò' qui.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">15 anni già qui insomma si.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Esatto. Perchè poi quello che hanno fatto questi studiosi della McKinsey è stato di provare a capire prendendo una<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>particolari lavori come può essere<del type="repetition">un un</del>signore che fa un lavoro di accoglienza<del type="repetition">in un in un</del>supermercato, hanno cominciato a chiedersi quali sono le caratteristiche che deve avere questa persona del tipo: cortesia, attenzione al cliente, attenzione ai dettagli e così via e hanno provato a chiedersi in che modo le macchine riescono a sostituire alcune di queste caratteristiche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quali sono i settori di lavoro più a rischio?</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Quindi i settori sostanzialmente sono divisi in 2 parti, quelli più automatizzabili sono quelli in cui le mansioni sono più ripetitive. La cosa più ovvia in cui raccogliere la frutta dagli alberi piuttosto che verificare se una salsa di pomodoro è sufficientemente acida oppure no, allora questa è una cosa che può più facilmente fare una macchina. Lavori più difficili da sostituire sono quelli nel campo dei servizi anziché nel manufatturiero oppure in agricoltura perchè nei servizi c'è la componente giocata dalla interazione umana e sociale che nonostante le cose che abbiamo visto di AICAB sono difficili da replicare e quindi cose come l'insegnamento <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i servizi sanitari che vengono offerti appunto dal sistema sanitario ma anche la ricerca e la politica anche possiamo tranquillizzare un po' i politici.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">I politici.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Non sono così facilmente sostituibili perchè dopotutto...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sono unici.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Quello che si richiede è di elaborare informazioni in un modo relativamente sofisticato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi di fatto noi abbiamo uno schema per cui abbiamo, da quel che dice lei, insomma, da quel che dice questo studio, che i posti a maggior, cioè<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a maggior livello di studio.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Di rischio sono agricoltura e manufatturiero.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si</del>certo.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">In approssimazione.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In Italia vedo che.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Secondo uno schema tirato fuori dal Corriere della Sera, il settore economia e il Mezzogiorno ovviamente l'anello più debole. Devo dire che questo rischio è molto paritario, donne e uomini rischiano lo stesso, sicuramente diciamo che chi è più a rischio sono i giovani di adesso. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">Purassanta</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Microsoft, che poi ha un ruolo ne parleremo dopo insomma su questa, nel dibattito sui robot su tassarli non tassarli, che ragionamenti si fanno dentro un grande luogo di invenzione come Microsoft sul futuro del lavoro?</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Ma direi che la cosa importante è portare un messaggio positivo su quello che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'intelligenza artificiale può portare di buono<del type="repetition">nella nella</del>nostra vita nel nostro quotidiano, ed è importante appunto, son contento che se ne parli in televisione e che dottoressa lei ha fatto vedere molti giornali italiani adesso ne parlano, è molto importante perchè quando si parla di rivoluzione industriale è vero che all'inizio fa sempre paura. In realtà i cicli economici poi dimostrano che a lungo termine sono sempre dei cicli positivi se pensiamo<del type="repetition">alla alla</del>rivoluzione industriale precedente quindi quella dell'automazione delle macchine che dagli anni '50 ha portato al mondo di oggi in realtà ha visto la povertà abbassarsi da una soglia del 60% al 10% della popolazione. Stiamo tutti meglio, viviamo di più quindi vuol dire che c'è del benessere e del positivo, però è vero che all'inizio della fase c'è sempre un po' di apprensione. Allora tornando su quello che diceva il professor Cingolani volevo fare<del type="repetition">un un</del>elemento in più sull'intelligenza artificiale perchè sta succedendo adesso perchè il digitale, i computer, esistono già da 50, 60 anni quello che sta cambiando quello che permette oggi a AICAB di diventare adolescente quindi presto maturo è la quantità di dati a disposizione, cioè l'intelligenza artificiale funziona in questo modo, per insegnare a un robot o a un computer a essere intelligente come una persona umana quindi avere i servizi cognitivi per riconoscere il contesto, c'è bisogno di tanti dati e noi siamo in  mondo oggi, questo è importante da capire in cui ogni anno i dati del mondo duplicano, cioè la nostra interazione con gli smartphone, con i computer, le macchine che hanno dei processori.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Son tutti dati nostri che offriamo, si.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Tutti noi insieme stiamo creando ogni anno<del type="repetition">il il</del>doppio dei dati di tutti gli anni precedenti. Ed è questo che sta creando questa possibilità che è una possibilità positiva, allora<del type="repetition">per per per</del>esplicitarla vorrei fare un esempio che è molto specifico ma che è molto bello, un progetto che si chiama EMMA e che è stato realizzato da una ricercatrice di Microsoft a Redmond. Lei ha incontrato una persona, una ragazza che si chiamava appunto Emma, 31 anni, una ragazza che era affetta da una forma di morbo di Parkinson per cui non poteva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>scrivere il nome o comunque disegnare perchè gli tremava la mano e questa ricercatrice ha inventato un braccialetto che si mette intorno al polso quindi molto semplice, connesso dietro a un computer molto potente, questo famoso cloud che permette di processare tanti dati. Questo braccialetto semplicemente riconosceva questo movimento<del type="repetition">della della</del>mano della ragazza, ha capito i movimenti quindi ha cominciato a mandare dei segnali che potessero stabilizzare la mano e questa ragazza dopo 31 anni di vita - per la prima volta - è riuscita a fare un quadrato o a scrivere il suo nome. Allora vuol dire che l'intelligenza artificiale è un fattore che in realtà può essere molto positivo perchè ci aiuterà a risolvere delle equazioni che prima sembravano irrisolvibili.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Impossibili.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">È questo<del type="repetition">che che</del>dobbiamo guardare.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io voglio tornare dopo a lei.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Dopodichè...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi dica, dopo di che concluda.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">No<del type="repetition">soltanto soltanto</del><del type="repetition">un un</del>concetto supplementare quando si guardano gli studi sulle perdite di posto di lavoro in realtà si guarda sempre ai lavori che conosciamo oggi effettivamente l'impatto sarà che una certa percentuale. Di tutti i lavori esistenti saranno accompagnati dall'intelligenza artificiale in alcuni casi forse un 5, 10% sarà una completa sostituzione. Ma va guardata l'equazione completa, cioè quanti nuovi posti di lavoro si possono creare grazie alla creazione di nuovi servizi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo però...<del type="truncation"/></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Vorrei citare e poi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei però Purassanta sa che questo è uno dei punti che si dibatte, cioè se è diciamo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">E<del type="repetition">ma ma</del>dottoressa mi permetta di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è possibile.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Mi permetta di citare uno studio un, mi permetta di citare uno studio che è abbastanza antico per essere rilevante. La fondazione KAUFFMAN ha fatto uno studio fra il 1997 e il 2005 sulla creazione e la distruzione di posti di lavoro negli Stati Uniti. L'equazione è molto semplice: le aziende esistenti ogni anno, per questi anni, quindi quasi vent'anni, hanno perso all'anno, un 1 milione di posti di lavoro, quindi questo qui in tempi non sospetti in cui non era l'intelligenza artificiale, era la rivoluzione industriale precedente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Nello stesso periodo le nuove aziende negli Stati Uniti, ogni anno, hanno creato 3 milioni di posti di lavoro, quindi vuol dire che bisogna guardare anche come le aziende nuove che possono essere start-up, ma che possono essere anche piccole e medie imprese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Che si inventano nuovi servizi, come si può creare un'economia moderna.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ci sono delle...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci sono delle obiezioni anche un po storiche a questo. Gliene tiro fuori una, io insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una delle possibili. È vero e questa storia delle equazione, il saldo tra cancellazione e creazione si usa moltissimo per rassicurare, è anche vero che però per esempio, sempre parlando del dei passaggi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>della te<del type="truncation"/>della terza rivoluzione industriale, di quella precedente diciamo, nel 1880, questo è un numero famosissimo negli Stati Uniti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>. L'80%, tra il 70 e l'80% delle persone era impiegato nell'agricoltura. Oggi è il 2%. È vero che hanno trovato altri posti di lavoro, ma cosa è successo in questo secolo? Quale è stato il passaggio? Quali sono stati i traumi? Quali sono state anche le cose sbagliate? Io credo cioè in questo secolo ci son state 2 guerre ehm, c'è stata la grande depressione e moltissimo - lei mi spiega - ha a che fare con la desorption tanto per utilizzare un termine molto caro alla new economy, proprio della vecchia tecnologia. Allora vogliamo fare un punto su questo?<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>. Maurizio tu cosa pensi di questo? Hai, sei tra i rassicurati o gli inquieti? È un po c'è un po questo questa polarizzazione nel mondo dell'economia e del lavro no?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No, io non sono tra i rassicurati, ma non sono neanche tra quelli che hanno paura. Io parto però da un punto che è questo: quando si parla di posti di lavoro, che si perdono o si creano, uno si deve porre però un tema, per me rimane il fatto che si chiama posto di lavoro quell'attività che permette ad una persona di poter vivere dignitosamente, perché se non è così stiamo discutendo di un impoverimento del lavoro e di una precarietà del lavoro.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi è stata la vostra battaglia sul Jobs Act no?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Ma, non so ma è questo in generale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Perché se noi ragioniamo è vero che si son creati tanti nuovi posti di lavoro, se andiamo a vedere le condizioni di lavoro che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di quelli che lavorano nelle cosidette piattaforme che servono per gestire l'insieme dei dati, noi scopriamo in giro per il mondo delle condizioni di sfruttamento su quelle piattaforme che non hanno precedenti. Quindi il problema - io insisto - io, siamo di fronte a un cambiamento e quindi il problema per me è uno ribadisco non<del type="repetition">la la</del>tecnologia non è neutrale, dipende come la si usa, e in questo c'è un problema anche di ruolo delle politiche economiche sociali.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, assolutamente.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E quindi di quali sostenibilità, di quali investimenti si parla.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si Maurizio ma tu sei spaventato come sindacalista.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di questo cambio per i prossimi 10, 15 anni o sei tranquillo?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No io pe<del type="falseStart"/>, no io penso,<del type="repetition">no no</del>, tranquillo no. Io è chiaro che se c'hai le tecnologie, determinati processi, ti cambieranno e toglieranno dei posti di lavoro perché che prima facevan delle persone le fan delle tecnologie. Il punto però è questi cambiamenti chi li decide? Come si progettano? C'è un coinvolgimento perché si aprono temi nuovi, c'è un problema di formazione per tutti, non solo per i giovani.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Anche per quelli che stan già lavorando.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Assolutamente.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E quindi c'è un problema di un processo di formazione, dico banalmente, ad esempio trovo che in Italia adesso sta andando avanti l'alternanza scuola lavoro no? Tra l'altro ci sono gli studenti che stanno manifestando perché non condividono il modo con cui si sta facendo. IL 17, il 24 - ho letto - di novembre manifesteranno e tutto il resto. In una fase di questo genere, pensare che l'alternanza scuola lavoro e che qualcuno va a friggere delle patatine al McDonad non mi sembra quello che serve per essere in grado di affrontare un processo di cambiamento come è in atto oggi. Lo dico questo<del type="repetition">lo dico, lo dico</del>quando vogliamo, non sto dicendo di no, non sto dicendo di no, però no, non sto dicendo di no, sto dicendo...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, di questa storia delle patatine al McDonald's dovremmo farci una discussione. Perché è utile pure quello, sporcarsi ed essere puzzolenti, si, tu l'hai fatto lavori come questi no?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Ma io ho fatto, ho cominciato a far l'apprendista, perché io non sto dice<del type="truncation"/>ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm,"/>ma quando facevo l'apprendista mi pagavano.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E si è vero però, questo è vero.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Non è c'è ero, mi pagavano, e quando ero apprendista mi pagavano per fare l'apprendista. Quando uno studia deve essere pagato per studiare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E se vuoi, allora lo dico questo, perché secondo me questo è un tema di fondo, perché in questo passaggio quello che io vedo<del type="repetition">è è</del>che bisogni ho a cosa rispndo. Io insisto su un altro tema, noi oggi abbiamo un problema tecnologico di costruire dei prodotti e di dare dei servizi che non inquinino il mondo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E questo guarda che riguarda tutto. Riguarda la<del type="truncation">mobi</del>No, vabbè.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È questa la parte positiva che riguarda tutto, allora.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No, dico che è il tema che noi stiamo affrontando che secondo me la politica oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Non sta affrontando.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non sta affrontando.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>siccome questa è una puntata complicata, io l'ho organizzata in maniera un po' militare. Vorrei prima di arrivare a dire cosa bisogna fare, vorrei arrivare un attimo, vorrei sostare ancora sull'esplorare l'intermezzo di questa situazione no? Cioè io penso che il punto centrale è questo, cioè nel frattempo come<del type="repetition">cosa cosa</del>rischiamo, ecco professore poi vorrei sentire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Cingolani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e poi c'abbiamo un video da farvi vedere. Professore cosa rischiamo nel frattempo, nel mezzo di questo passaggio? Ripeto nel 900 il cambio tecnologico è stato veramente grave, diciamo l'impatto no?</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Bhe un rischio concreto è che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è vero che ci sono rivoluzioni tecnologiche a tanti decenni e quindi anche questa in fondo potremmo guardarla in modo rassicurati<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rassicurato pensando è un altra rivoluzione tecnlogica. C'è una fase iniziale e poi arriva la parte buona, di creazione di posti di lavoro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, che mi sembra un po semplice.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Ma c'è una grossa differenza rispetto alle tecnologi<del type="truncation"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rivoluzione tecnologiche del passato, ovvero sia che è globale. Mentre le rivoluzioni tecnologiche del passato erano delle cose che modificavano enormemente le condizioni di produzione, di generale ricchezza, prima di tutto all'interno delle singole nazioni, quindi per essere specifico con un esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>può bene essere che verranno ricreati posti di lavoro nel settore bancario  che oggi vengono distrutti dal fintech, però magari vengono creati a Singapore anziché in Italia, in Lussemburgo anziché in Italia. Per i lavoratori italiani e per il PIL dell'Italia fa una bella differenza che vengano creati a Singapore piuttosto che qui, questo non vuol dire naturalmente che bisogna frenare le multinazionali o tassare i robot, queste altre cose si sentono dire, immagino che parleremo, c'è qualcuno forse che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>da può parlarne...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci arriviamo anche a tassare i robot, immagino che<vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/>qualcuno ci, si.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la cosa importante è che le multinazionali fanno il loro lavoro, però un ruolo importante che ha la politica, è quello di riuscire a favorire per l'appunto la transizione occupandosi di cose come integrazioni salariali, ovvero sia...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Provare a vedere se un 50 enne che ha una famiglia alle spalle perde il lavoro e lo ritrova ma magari lo ritrova con un salario che è dimezzato, un terzo o due terzi rispetto a quello prima, come fa a pagari i conti alla fine del mese?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Se n'era preoccupato Barak Obama prima di andare, così di passare il testimone a qualcun altro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, ne parliamo anche perché questo<del type="repetition">è è è</del>vediamo se Icub ci da<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>cede il posto al suo protettore che è il professor Cingolani. Cingolani è con noi?</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>sono con voi, sono con voi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vedo che è molto presete il suo Icub e c'è solo lui su gli schermi. Comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la questione quello che succede nel frattempo secondo lei ha ragione Daveri, cioè abbiamo si una creazione, ma completamente, ovviamente spostata, sia nella qualità che spesso anche dei luoghi insomma.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Credo di aver sentito punti di vista che sono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tutti assolutamente ragionevoli.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ne vorrei aggiungere uno che forse un po' più tecnico ma credo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dia un panorama chiaro a chi ci ascolta<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di un problema che si aggiunge di questa rivoluzione, oltre alla sua velocità che quindi probabilmente non ci darà il tempo che abbiamo avuto in passato per rieducare il lavoratore anche per adattarci in tempo reale noi stessi, è che l'asticella della complessità si salva molto più rapidamente che in passato, adesso non voglio semplificare, ma perdere un posto da<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>nei campi per fare il magaziniere non richiudeva<del type="repetition">un un</del><vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>un investimento sul lavoratore che veniva in quache maniera<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>riciclato. Oggi non possiam pensare che si cancelli un posto di lavoro e immediatamente la persona che ha perso il posto si ricicla come esperto di coding o di software e questo viene chiamato reskilling no? Cioè di dare una competenza innovativa alla persona che ha perso il lavoro. Purtroppo il livello di reskilling necessario diventa sempre più alto, e quindi un problema che noi ci dobbiamo porre come società avanzata, cioè società che vuole entrare, vuole vivere bene il ventunesimo secolo, porre<del type="repetition">le le</del>basi corrette al ventiduesimo. Il problema è come società come facciamo a rendere il cittadino consapevole della tecnologia, della sua importanza, del cambiamento, la sua trasmissione oggi sicuramente<del type="repetition">è è è</del>un esempio, parliamone da tutti i punti di vista, ma qui è anche un problema di scuola. Io ho 3 figli, il mio primo figlio di 23 anni è nato con i computer a tastiera; il secondo, 19, 6 dita e 8 tasti con la PlayStation; quello di 8 è touchscreen generation. E<del type="repetition">in in</del>questi 15 anni diciamo, con questi 3 ragazzi che sono i miei figli, la tecnologia è cambiata radicalmente, ma loro han studiato le stesse cose. Allora io temo che se noi rimaniamo indie<del type="truncation"/>indietro come società dal punto di vista della consapevolezza sociale, del patto sociale in cui ci raccontiamo le cose, a scuola, nell'università, nel pubblico, nell'informazione, noi rischiamo di diventare sempre più lontani da quella tecnologia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">C'ha ragione.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Che abbiamo già in tasca che caso mai fra poco ci camminerà accanto. E questo è un punto importante perché avviene nel tempo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Cioè non avverrà in un secolo, avverrà in 5-10 anni. Quindi è necessario che si aggiunga questa variabile al dis<del type="truncation"/>ai discorsi che abbiam sentito prima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sono d'accordo con lei. Tanto è vero che intanto la ringrazio di apprezzare questo sforzo, noi dovremmo fare veramente molto di più insomma su invece che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ci proviamo, non so quanta gente che riesce a seguirci, però nel frattempo io penso questo, che proprio perché è tutto molto veloce<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>uno dei grandi rischi è di archiviare. Non so se voi siete d'accordo. Il presente, e il presente è fatto di<del type="repetition">tantissime tantissime</del>professori<del type="repetition">e e</del>tantissime vertenze, di persone che sono ormai fuori dal mercato del lavoro.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io ho fatto una cosa un pochettino, un po' purista, se si può definire di questi tempi una cosa purista. Siamo andati a trovare un gruppo di operai, 50 sono 50, non voglio dire sono da 60 giorni, 58 operai che sono chiusi in una miniera chiusa di bauxite, 200 metri sotto terra, chiusi da un cancello di cui è stata persa la chiave, per loro volontà<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che esistono solo con il cibo che gli viene passata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Carlo Purassanta mi sente?</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Si la sento.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cosa, ha visto questo video? Peraltro scusi.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Ho visto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cecilia Carpio, la nostra bravissima inviata per queste immagini veramente bello grazie Cecilia è ancora li. Che reazione lei ha dagli empirei dalla economia più clean del mondo insomma quando tutto è lontanissimo, dove sembra che tutto sia lontanissimo. Lei come reagisce a questo video, io ancora mi arrabio, lei?</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Ma, allora secondo me<del type="repetition">non non</del>direi che è lontanissimo perché in realtà di quello io son stato in Italia 5 anni. Quello che ho visto è che in realtà il digitale può fare due cose, uno, e magari ci torno un attimo dopo, è creare appunto delle nuove imprese, la nuova economia, ma attenzione non bisogna creare una dicotomia tra digitale nuove imprese e le imprese esistenti che si trasformano. In realtà quello che io ho visto sono tantissime aziende tra virgolette tradizionali che hanno cominciato ad utilizzare il digitale per trasformarsi per cambiare il modo di produrre, per cambiare il modo di relazionarsi, ma anche delle cose molto pratiche su le linee di manifattura<del type="repetition">su su su</del>la logistica.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco ma questa miniera.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Bhe<del type="repetition">anche anche</del>la miniera la mine<del type="truncation"/><del type="repetition">è ovvio è ovvio</del>che è importante avere dei ruoli e<del type="repetition">dei dei</del>lavori dignitosi per tutti. La miniera che abbiamo visto no? Mi chiedo se per esempio se la robotica che faceva vedere prima il professor Cingolani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>può aiutare?<del type="repetition">c'è c'è</del>una tecnologia che può aiutare anche dei lavori che sono particolarmente impegnativi, faticosi a essere dei valori a più forte valore aggiunto facendo fare delle cose più pratiche, più semplici a delle macchine? Sicuramente è possibile, adesso non sto a risolvere il problema della miniera in 5 minuti, però le posso dire che tutte, tutti i settori industriali in cui l'Italia è forte, la tecnologia può aiutare a trasformare l'economia e creare quindi una crescita del PIL. Vorrei farle un esempio che è molto importante perché, Cingolani diceva prima che la velocità che crea è un grande rischio, ed ha perfettamente ragione, facciamo anche qui un salto indietro perché la storia ci insegna delle cose. Tra il 90 e il 2030 l'Italia farà un passaggio. Uno lo può amare o non amare, ma noi eravamo un indu<del type="truncation"/>un paese tra il quinto e il sesto posto nell'economie mondiali soltanto all'inizio degli anni 90, nel 2030 saremo la decima potenza mondiale, allora la buona notizia è che siamo ancora nel top ten però abbiamo perso cinque posizioni. Allora apparte la Cina, il Brasile, vabbè questi sono paesi enormi che stanno crescendo, ma quello che io guarderei con attenzione è l'Inghilterra. Vi ricordate che negli anni 90 l'Inghilterra era dietro a noi dal punto di vista del PIL?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di minatori, certo.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Ebbene l'Inghilterra nel 2030 avrà un'economia che rappresenterà praticamente il doppio dell'economia italiana. La Francia, sono dei vicini con una popolazione comparabile alla nostra, avrà un economia nel 2030 che è una volta e mezzo la nostra economia. Perché? Per quale motivo? Quindi cosa si può fare oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">E ritorno a quello che diceva Landini prima che è molto giusto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La fermo.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Qual'è il progetto. Ci...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, ci arriviamo. Landini.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No, questo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È duro questo docuementario, veramente.</u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Senz'altro questo io.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>ma pur<del type="truncation"/>queste situazioni esistono ancora. Diceva lei giustamente prima, non è che siamo nel mondo in cui c'è la tecnologia di siamo in un paese in cui la tecnologia in tanti posti ancora non c'è, di piccole medie imprese, e siamo anche in presenza di scelte, insisto di politiche industriali economiche che non han funzionato. Lo dico brutalmente, noi continuiamo ad essere il paese che investe meno in ricerca e innovazione che investe meno sia pubblico che privato e noi stiamo pagando in molti casi anche queste cose, tanti grandi gruppi non ci sono più e su una serie di produzioni, di prodotti noi rischiamo di essere molto in ritardo, allora io non conosco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco ma voi state<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Purassante diceva una cosa molto interessante, diceva infondo come mostravano le belle mani di Cingolani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quelle mani li posson fare tante cose, incluso i lavori più diciamo logoranti. Le piattaforme oggi del sindacato.</u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>ma adesso io non so, certo, ma que<del type="truncation"/>, la tecnologia è sempre in parte.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Includono queste possibilità o no?</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Ma le piattaforme del sindacato, noi stiamo, certo, noi stiamo, guardi le posso portare esperienze di aziende che si stanno ponendo il problema di introdurre il sistema delle nuove tecnologie quindi di collegare l'automazione col digitale in cui sindacato e impresa stanno progettando assieme cosa vuol dire cambiare l'azienda in quel modo li. Dove ci sono accordi per cui puoi fare la formazione a quelli che lavorano, anche ai 50 enni che sono dentro all'impresa. Guardate che questa cosa, questa cosa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">I cinquantenni, questo oggi è il problema.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Non cambia solo il lavoro, cambia anche gli imprenditori e l'impresa, perché questo nuovo sistema costruisce delle filiere, mette assieme delle imprese e noi siamo in un mondo fatto in Italia di piccole e medie imprese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco mi dica una cosa Landini.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E cambia anche la logica con cui si fa l'imprenditore. Allora lo dico perché in questo cambiamento. No, io sto, non è facile, no, assolutamente no, anzi, io penso di no, quando dico<del type="falseStart"/>ma io dico, ma infatti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, ci state, ci state riuscendo a cambiare gli imprenditori voi del sindacato? E la politica vi sta aiutando? Perché questo è stato una delle dei protagonisti chiamati in causa.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Io penso. Le faccio degli esempi. Quando ho detto che la politica non c'è, perché io penso che un processo di cambiamento di questa natura in cui tu devi accompagnare anche delle persone a cambiare lavoro, in ogni caso essere in grado di vivere e non di non da sapere dove sbattere la testa, è chiaro che una cosa di questo genere non la puoi lasciare fare semplicemente al mercato, devi avere degli indirizzi di politica economica industriale che pongono dei vincoli anche al mercato. Io le faccio un esempio molto preciso, se pensiamo a tutto il settore della mobilità nei prossimi anni noi saremo di fronte ad un cambiamento radicale. In questi giorni in Italia si è discusso molto della Banca d'Italia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Che è un punto molto importante ma io vorre pr<del type="falseStart"/>avrei, sarebbe utile che la politica oltre alla Banca d'Italia al limite discutesse anche di quello che ha detto il Capo di Stato cinese parlando 3 ore. Perché siccome succede, la Cina dice che dal 2025 al 2030 o hai delle auto elettriche, oppure in quel paese li a vendere auto non ci vai, questo cambia il mondo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">No. Lo dico perché questo è un tema e proviamo a pensare cosa signifi<del type="truncation"/>questo vuol dire ripensare le città, avere un piano per la manutenzione del territorio, avere e aggiungo, vedo un altro tema.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Questo è il tema, questo è il tema</del><del type="repetition">si si si si.</del></u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Questa tecnologia quando la applichi, aumenta i livelli di produttività senza precedenze. Io penso che si deve porre un altro problema, che è quella della redistribuzione degli orari di lavoro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Accanto alla formazione questo è un altro tema.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Che noi dobbiamo affrontare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Abbiamo capito fin qua professor Daveri, c'è una questione di riqualificazione, in particolar<del type="truncation"/>di riqualificazione dei cinquantenni come dimostra questa, c'è<del type="repetition">la la la</del>generazione intrappolata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tra i due poli, sostanzialmente dell'esperienza lavorativa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>E lei ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è chiaro che questo si deve fare, ma si deve fare con una politica altamente centralizzata no? Cioè con una, con un progetto e li viene quello che ha detto lei cioè la politica oggi in Italia sta affrontando questo?</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Bhe la riqualificazione è obbligatoria altrimenti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con le nuove tecnologie<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ci troveremo in un mondo in cui pochi avranno il lavoro e faranno tutti soldi e gli investitori, gli azionisti e tutto il resto del mondo dovrà campare con una reddito di cittadinanza se gli va bene, ammesso che ci siano le risorse e ci sia il consenso per il reddito per il reddito di cittadinanza. Non andrei verso questo mondo. Il mondo verso cui dobbiamo andare è un mondo in cui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c'è tempo per riqualificare le persone, si accettano i cambiamenti come mi sembra sia stato detto un po da tutti, ed è la cosa giusta da fare perché il luddismo non ha mai, forse non ha neanche mai esistito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Quell<del type="falseStart"/>, quel ladro di cui si parlava e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quindi la strada di prendere a martellate le macchine non esiste, naturalmente perché sarebbe<del type="repetition">una una</del>colossale stupidaggine. Quello che invece si può fare...</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Però il problema è che in quegli anni li han presi a martellate quelli che lavorano, non le macchine, questo<del type="repetition">è il punto, è il punto</del>questo è il punto che bisognerebbe smettere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, è vero.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Ecco allora proprio per questo.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Bisognerebbe smettere, perché...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, questa è una bella battuta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma vi devo interrompere un secondo. Purassanta io devo praticamente cacciarla dallo studio di New York, lei mi deve scusare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non abbiamo parlato di una cosa su cui ero, di cui ero interessata che è tassare i robot, ne parleremo in sua assenza, perché dobbiamo liberare lo studio di New York perché è in corsa la maratona e dobbiamo, per omaggio anche ai 3000 italiani che corrono, la seconda delezione più importante dopo gli americani, lasciare le comunicazioni libere, quindi io la ringrazio moltissimo e faremo un'altra puntata spero.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m"><del type="repetition">Mi mi</del>lasci fare solamente un commento finale, se mi consente. Io direi tassare i robot o non penso che sia più una provocazione che un un'idea reale, però mi lasci dire 2 cose, viva il digitale che trasforma le aziende, ci sono tante aziende italiane che lo stanno facendo, dalle grandi come Iveco, come Comau, come l'ATM, nei trasporti, come nelle più piccole aziende come Salvagnini, come Camozzi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Le aziende si stanno trasformando, industria 4.0 ha aiutato l'Italia a riflettere il cambiamento ma sopratutto guardiamo avanti, guardiamo alla nuova economia, guardiamo a come Israele o Inghilterra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>fanno nuovi posti di lavoro e hanno un'economia che rappresenta dal 4-7% dei posti di lavoro totale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Noi non ci siamo ancora. Va fatto son d'accordo un progetto, per quali competenze sono necessarie e come aiutiamo le nuove imprese di nuovi servizi a crearsi e per rimanere competitivi a livello mondiale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie, la reinviteremo<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>a prestissimo. E...<del type="truncation"/></u>
<u who="Carlo Purassanta" role="Microsoft area vice president" gender="m">Grazie, arrivederci.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci<del type="repetition">manca, manca</del>la voce di Cingolani in tutto questo. Cingolani lei come i 50 enni come li serverebbe? Adesso.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">E guardi, dopo aver visto il filmato sulla miniera<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è chiaro che è difficile rispondere, purtroppo ci<del type="falseStart"/>cinquantenne è un'età anagrafica, bisogna vedere il passato, le competetnze, quello che fanno. E a me sembra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo nel caso specifico<del type="repetition">del del</del>della miniera<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che reputo molto toccante e anche molto grave,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi piacerebbe capire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dietro il fatto che una multinazionale greca con quello che è successo alla Grecia negli ultimi anni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quanto possa aver influito l'origine greca della multinazionale. Lo so che è un capitolo esterno alla puntata, però non dimentichiamoci che sono stati massacrati paesi in questo periodo e quindi<del type="repetition">non non</del>mi meraviglio che un un'azienda di un paese che sia in così grande difficoltà a sua volta proietti difficoltà su di noi e su altri. Questo meriterebbe una riflessione sul nostro modello di Europa, di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">E di supporto a, ai paesi deboli. Detto questo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i cinquantenni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si integrano in quel discorso che facevo prima che tentavo<del type="repetition">di di</del>inquadrari in maniera generale. Cioè è evidente che se io ho un cinquant<del type="truncation"/>, io ho 55 anni, quindi diciamo che sono nella categoria, se dovessi perdere il lavoro domani...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un 55 enne che ce l'ha fatta.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Tenuto conto che ho la fortuna di vivere a stretto contatto con la tecnologia per me sarebbe comunque difficilissimo riciclarmi perché<del type="repetition">la la</del>velocità con cui sta' tecnologia evolve, persino per me che sono un opertaore<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alle volte è irragiungibile. Diciamo se non fossimo in squadra 1600 persone che lavorano su queste piattaforme<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io da solo potrei far molto poco.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quindi non puo che essere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di nuovo un problema di innanzitutto coscienza sociale. Le nostre strutture, e faccio un esempio semplicissimo...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E sopratutto, si.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">L'università e i centri di ricerca come noi che sostanzialmente hanno il capitale umano più avanzato nella filiera culturale, devono gratuitamente aiutare nell'aggiornamento dei docenti dei licei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">I quali aiuteranno l'aggiornamento dei docenti delle scuole medie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo, la filiera.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Se non creiamo un meccanismo virtuoso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Noi non usciamo<del type="repetition">da questo da questo</del>circolo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io devo ritornare a un altro mestiere. In postazione in questo caso molto molto old economy che è la Giovanna Botteri a New York con un microfono grande quanto la sua testa e che sta a piedi, corporalmente esposta, cioè il corpo, il microfono, tecnologie semplici ma insostituibili.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Giovanna<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oggi è una giornata importantissima per l'America e anche per gli Italiani. Ci sono tremila italiani la, la seconda delegazione dopo gli americani<del type="repetition">in questa in questa</del>maratona.</u>
<u who="Giovanna Botteri" role="journalist" gender="f">Ci sono 3000 italiani e del segno che comunque tutti hanno deciso di correrla questa maratona, immediatamente dopo l'attaco, dopo l'attentato c'è stato forse per un secondo l'idea di chiuderla, ma non è mai stata chiusa, come ti ricorderai neanche dopo gli attentati dell'11 settembre. Il sindaco De Blasio ha voluto correrla, proprio per dimostrare che la citta non ha paura, proprio per dimostrare che la città non vuole cedere al ricatto del terrorismo e oggi sono tutti qua, sono già partite le donne, ci sono già i ragazzini che sono arrivati, la gente<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>pensa che 100.000 persone hanno fatto richiesta per correre e ci saranno quasi 60.000 in questo momento nelle strade dei 5 boroughs di New York, correre sono tremila italiani e sono milioni oramai che stanno guardando questa maratona. C'è tanta sicurezza, c'è Polizia, c'è l'esercito, ci sono i controlli, ma c'è anche tanta voglia di godersi la giornata, nonostante purtroppo ha piovuto e presto ripioverà, insomma è la grande maratona di New York non bisogna avere paura.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Giovanna ma tu corri o no? Perché noi ti vediamo sempre nel tuo studio e oggi sei fuori, ma oggi significa che corri?</u>
<u who="Giovanna Botteri" role="journalist" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/>Beh oggi ho dovuto correre per arrivare in postazione, per arrivare attraverso central park tutti i blocchi, poi insomma credo che starò a guardare la corsa anche oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille, grazie Giovanna, torniamo nel nostro studio, dovete perdonare, ma io e Giovanna ci conosciamo da anni, da decenni si può dire.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Insomma è un numero che facciamo sempre quando ci vediamo in qualunque circostanza.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Maurizio Landini è stato interrotto prima quando diceva che nel frattempo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che gli unici son stati menati, però nel frattempo in tutto questo sono gli operai, scusami.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Si, perché siamo di fronte ad un livello di precarietà nel lavoro che non ha precedenti.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>C'è un livello<del type="repetition">di di</del>sfruttamento nel lavoro che non ha precedenti e siamo, se la guardiamo nel nostro paese, il paese che ha l'età pensionabile più alta d'Europa, l'orario medio di lavoro più alto d'Europa e la disoccupazione dei giovani più alta d'Europa. Uno dovrebbe riflettere, no che le 3 cose assieme non ci stanno, in più insisto, da noi ci sono, come diceva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non mi ricordo il nome.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ciro Lani.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">E come diceva, certo che abbiamo in Italia imprese che stanno investendo con industria 4.0 e con gli incentivi hanno ripreso degli investimenti, però quello che emerge<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e lo dico non per frenare chi sta investendo ma l'85% di quegli investimenti è nel centro-nord è fatto da medie e grandi imprese, mentre noi abbiamo tutto il sistema di piccole imprese, tutto il Mezzogiorno che è in grave ritardo, perché c'è un problema in investimenti, in infrastrutture. Le tecnologie, quello che voglio dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, l'abbiamo visto, allora.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Il cambiamento non è solo nella manifattura.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si, si.</del></u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">Questo cambiamento riguarda tutti i sotteri in modo trasversale. Allora, è questo l'elemento del cambiamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È nella società, certo, alloro io ho solo 4 minuti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Voglio<del type="repetition">da da</del>dai tuoi, 2 esperti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sapere qual'è la singola più importante misura da mettere, così magari c'è qualche suggerimento per i sindacati, da mettere in campo per il qui e ora. Come c'ha detto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il filmato a<del type="falseStart"/>quel qui e ora che somiglia molto alle miniere vicino ad Alghero.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Di bauxite.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi dica professore, poi Cingolani devo dare a lei un saluto finalevocal <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, 4 minuti abbiamo.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Ma allora la riqualificazione richiede tempo anche se...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">Va fatta, e quindi non è la misura qui e ora. Qui e ora quello che un, qualcosa di questo c'è gia un po nella legge di bilancio ché ha due articoli. Sono l'articolo 19, l'articolo 20, per cui sono messi da parte dei soldi per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>progetti di, per programmi di integrazione salariale, ovvero, sia, pa<del type="falseStart"/>tornando ai cinquantenni, cinquantenni che devono poter trovare un nuovo lavoro, e accettarlo magari a condizioni inferiori alle precedenti, ma non devono subire un immiserimento, allora è giusto che lo stato metta un po di risorse per agevolare la transizione, lo fa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">nella nella</del>legge finanziaria di cui bisogna vedere ancora bene i dettagli, sia nel campo, sia nell'ambito delle aziende che si stanno ristrutturando.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Francesco Daveri" role="economist" gender="m">E quindi all'interno della stessa azienda, sia fuori dalle aziende, con collocazioni, molto importante che ci siano delle risorse per poter favorire questa transizione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cingolani lei è d'accordo? Risorse subito? Ai perdenti...</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Si<del type="falseStart"/><del type="repetition">sicuramente sicuramente</del>si. Aggiungo anche che ci servono più ricercatori e innovatori. Siamo indietro rispetto ai parametri internazionali europei. Abbiamo dal 30 al 50% in meno dei nostri paesi che di quelli che competono con noi e bisogna assolutamente fare in modo che il contratto del ricercatore, per il rulo del ricercatore, di innovatore sia un contratto apparte, che non ricada<del type="repetition">nella nella</del>funzione pubblica normale e che sia adeguato ai criteri di reclutamento e valutazione internazionali, senza i quali noi continueremo a fare lo stesso sport ma con delle regole diverse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille, Maurizio hai visto suggerimenti non di poco conto, intanto professore, non so se lei mi vede, io ho rubato dal nostro archivio una maglia rossissima su cui c'è scritto FIOM. Maurizio m<del type="falseStart"/>, Maurizio Landini ce l'aveva regalato quando venne qui appena nominato segretario della FIOM. Visto che c'è come dire, un filo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>stabilito tra<del type="repetition">il novecentesco il novecentesco</del>Landini.</u>
<u who="Maurizio Landini" role="union official" gender="m">La FIOM è nata nel millenovecento uno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, Icub, noi vorremmo regalare ad Icub, venga a prendersela, la maglia della FIOM. Dice che è contento?</u>
<u who="Roberto Cingolani" role="physics" gender="m">Si, e siamo contenti di sicuro, e grazie mille, la verremo a prendere. Grazie Landini e grazie dottoressa Annunziata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Grazie, grazie</del>a tutti.</u>
<u trans="overlap" who="#Maurizio Landini" role="union official" gender="m"><del type="repetition">Grazie, grazie.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie della pazienza e di averci seguito, noi ci vediamo Domenica prossima quando dopo le elezioni finalmente forse potremmo parlare anche di politica. Questo è l'assurdo no? Questo momento elettorale scompare il dibattito, va bene a tra un po' e alla prossima domenica, grazie.</u>
</speech>
</trascriptions>











