<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
	<teiHeader>
		<transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
		<equipment>
			<p>Google API + revisione manuale</p>
		</equipment>
		<sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/09/12-h-in-piu-8001a467-d783-4bb6-a696-6c9563cc9ac6.html" user= "RaiPlay"/>
		<titleStmt>
			<title>Mezz'ora in più</title>
		</titleStmt>
		<recordingStmt>
			<recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="01:01:35" xml:id="RaiPlay"/>
			<host1 name="Lucia Annunziata"/>
			<host2 name="Ceclia Carpio"/>
			<guest name="Alessandro Di Battista"/>
			<guest2 name="Josè De Falco"/>
			<guest3 name="Valentina Tonti"/>
			<date>8 ottobre 2017</date>
			<location>studio</location>
			<format_type>talk show politico</format_type>
		</recordingStmt>
	</teiHeader>

<!--- non trascriviamo il servizio --->

<speech id="003">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Buongiorno Alessandro Di Battista! Intanto auguri per il piccolo  che oramai ha pochi giorni. Ha dormito a sufficienza questa notte? Come tutti i giovani padri.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Andrea.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Behm mi sveglio, cioè Sara mi sveglia alle 4, e me lo da in braccio. Dice: "pensaci tu adesso". Quindi dalle 4 alle 7 ci penso io e le tento tutte per farlo addormentare.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grazie.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi fate un'equa divisione di<del type="falseStart"/>della gestione del lavoro?</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Gli canto qualche canzone. L'altro giorno ho provato a cercare in Tv quelle trasmissioni alle 4 del mattino dove i professori di fisica spiegano i principi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dell'universo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Esatto! Proprio per farlo addormentare ma alla fine vuole solo la tetta. E su quello non lo posso aiutare<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta,<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/><del type="repetition">prima abbiamo visto un, abbiamo visto un</del>video con cui lei ha parlato con la riunione del<del type="falseStart"/>il meeting di Rimini che è stato il vostro grande congresso in cui Luigi Di Maio ha avuto l'investitura come Premier.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Questo video ha creato una grandissima emozione.<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>La storia della sua paternità è diventata una storia praticamente macropolitica, no? È  diventata una storia con un enorme impatto emotivo e con anche diciamo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>la capacità<del type="repetition">di di</del>dare uno spin su quello che lei vuole essere, la paternità , starci forse non starci. E s'aspettava che la paternità diventasse un atto così politico?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non lo so. Io semplicemente ho dato la notizia perché dovevo esser presente<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>al nostro meeting<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>non potevo partecipare chiaramente. Poi, io mi sto rendendo conto in queste settimane, negli ultimi mesi, prima la verità dico la verità. Il movimento era la prima cosa alla quale pensavo alla mattina e l'ultima alla quale pensavo prima di andare a dormire. Adesso c'è un'altra priorità. Cioè questa è la verità. Che quando mi sveglio presto non è che mi sveglio per vedere la rassegna stampa che l'ho annullata. E questo tra l'altro mi ha garantito<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>una minore quantità di bile ma mi sveglio per cambiare un pannolino. È incredibile come la vita ti dia ogni giorno una delle<del type="falseStart"/>ti sorprenda. E sa per me educare un figlio può anche essere un atto politico. Lo voglio educare ad essere sufficientemente ribelle. Dico sempre sufficientemente perchè non vorrei che a 14 anni poi<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>mi farà<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>pagherà queste parole ed anche a non aver paura perchè vedo che questa è una società governata dalla paura più che dai partiti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Quindi...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>In che senso? Per esempio i giovani maschi oggi della sua generazione hanno paura ad avere figli?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Behm molte persone, molti ragazzi, molte ragazze più che paura sono<pause/>hanno difficoltà ad avere figli perchè hanno difficoltà. I diritti economico-sociali in questo paese sono stati privati, c'hanno privato dei diritti econic<del type="falseStart"/>economico-sociali ogni giorno molto lentamente negli ultimi 20 anni. Per cui c'è difficoltà a metter su famiglia. Poi non lo so se i maschi abbian paura. C'è in generale nella nostra società la paura di anche del legame, del legame sentimentali, paura di essere abbandonati.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Da parte dei maschi e delle femmine?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Da parte di tutti.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Da parte di tutti.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io vedo proprio che la paura che ci govera. E che ci fa fare delle scelte o non ci fa fare le scelte che vorremmo fare. È arrivato questo bambino e io sono molto contento<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>chiaramente m'ha rivoluzionato tutto. Anche<del type="repetition">nella nella</del>scala delle mie priorità c'è lui.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo vuol dire che si impegnerà meno in politica?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, al contrario. Sembra un paradosso però paradossalmente, appunto,<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>il cambio delle mie priorità mi consente ancor di più di avere forza perchè c'è una creatura che c'ha 14 giorni e che si merita, come tanti altri bambini<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>un paese un po' più pulito.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sa un paese un po' più. E questo significa anche che si ripresenterà?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io non parlo mai, io rispondo a tutte le domande tranne che alle domande relative alle candidature. Non l'ho mai fatto perchè non, perchè se no si parla di candidature e non dei temi che invece vorremmo portare avanti e...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="f">Sui quali parlare.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però prendo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il fatto che lei si rifiuta di dire un si o un no come un'apertura.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alla possibilità alla candidatura.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma ognuno la...</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Quando mi sono rifiutato in passato, quando mi dicevano: ti candiderai premier del Movimento 5 Stelle. La consideravano un'apertura poi a candidarmi, poi ho scelto di non candidarmi perchè preferisco attualmente il mio ruolo all'interno del Movimento 5 Stelle<pause/>è più da libero battitore. Io mi sento più libero in questo modo. Ognuno è fatto come è fatto. E grazie a Dio c'è Luigi che ha un altro carattere rispetto al mio<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>questa è la forza del partito.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Del Movimento.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma ci dice...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Cosa significa questo? Che questa sua frase: "io mi vedo come un libero battitore" ha dato adito diciamo a moltissime speculazioni. I giornalisti sono fatti per speculare, mi...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dispiace e che...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No no la verità, io l'azione...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Politica più importante.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E che naturalmente in un momento di grande cambiamento del Movimento 5 Stelle e anche di fronte a una campagna elettorale che porterà a un nuovo equilibrio, si è detto: forse questo significa che Di Battista non vorrà avere un ruolo fisso.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fermo all'interno del Movimento?</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="throat"/></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Rivendica mani.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Libere.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, questo no.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Per fare un po' il Che della situazione? Lei lo sa che il Che è sempre stato diciamo al suo nome?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Avvicinato.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">La sua passione?</u>   
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>La mia!<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È stato anche la mia passione.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sicuramente.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per carità.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>le dico la verità. Io le azioni, io ho fatto tante battaglie in aula, tantissime e continuerò a farle fino alla fine della legislatura. Però l'iniziativa politica più significativa, secondo me, che ho fatto è stata quella al di fuori dei palazzi, in giro per l'Italia a difesa della Costituzione. E credo anche di aver avuto un ruolo importante nella vittoria dei referendum. Questo intendevo. Il Movimento è fatto da tante anime. Ci sono delle figure che sono, che sanno fare un lavoro migliore anche di organizzazione. Io sto vedendo Luigi che lavoro sta facendo anche per unire un Movimento 5 Stelle che è <del type="repetition">molto molto</del>unito su temi e su programmi. E ci sono persone come me che hanno un altro carattere che si trovano più a loro agio in piazza e a fare delle battaglie anche.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Al di fuori del Parlamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come possiamo immaginare.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Diciamo il nuovo assetto? C'è Luigi Di Maio che sarà la parte più istituzionale e lei che non avrà incarichi istituzionali. Dentro...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="Member of Parlament" gender="f">Almeno.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non c'è adesso questo discorso. Per noi è importante vincere le elezioni. E per me si può vincere le elezioni soltanto se convinciamo le persone, che pensano che siamo tutti uguali e che non vogliono andare al voto, ad andare a votare. E si possono convincere, in Sicilia come in Itali<del type="falseStart"/>come nel resto d'Italia, si possono convincere esclusivamente attraverso i programmi. Dato che la situazione è drammaticamente difficile per il Movimento 5 Stelle, per me è anche difficile in Sicilia perchè io vedo delle accozzaglie di partiti, tutti contro il Movimento 5 Stelle, di liste civetta che nascono, di<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>candidati impresentabili all'interno per esempio delle liste di Musumeci. Io qui ho portato una grafica per far capire che chi vota<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Musumeci vota in realtà Cuffaro, vota Miccichè, vota Genovese che candida il proprio figlio. Genovese che è uno che è stato arrestato e condannato per corruzione. Questo è il dramma.<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Soltanto che il Movimento fa così paura, che in Sicilia tutti uniscono<pause/>contro di noi e anche nel resto d'Italia nelle...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Prossime elezioni politiche.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma voi spesso in Sicilia...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Scontante una fortissima difficoltà, no?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche su candidato.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, noi siamo la.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Prima forza politica in Sicilia e in Italia. Dato che siamo, dico in Italia nel senso del resto d'Italia. Dato che siamo la prima forza politica e che non facciamo mai alleanze e coalizioni da sempre<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>tirano fuori delle leggi. Anche lo<del type="falseStart"/>la legge elettorale appunto per le prossime politiche che premia la coalizione che va contro il Movimento 5 Stelle. E per me questo, io lo dico proprio in maniera proprio leale, per me questi sono colpi di stato istituzionali. Fatti<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>in Parlamento.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei dice: "Noi vinceremo in Sicilia nonostante tutto?"</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, non dico questo. Per me vincere in Sicilia è molto difficile. Anche se siamo la prima forza politica del paese.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora mi può, mi perdonerà se dico che magari state mettendo le mani avanti con tutte queste accuse?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No, perchè se noi...<del type="truncation"/>Io ho passato agosto - tra l'altro con Sara incinta al nono mese - in giro per la Sicilia, per cui per noi è importantissimo. Non stiamo per niente mettendo le mani avanti. Per me vincere in Sicilia ci potrebbe dare quello<del type="falseStart"/>quella spinta molto importante per vincere le prossime elezioni politiche. Non metto le mani avanti. Vedo che da una parte c'è il Movimento 5 Stelle e dall'altra parte liste di impresentabili<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Cuffaro, ripeto, Miccichè<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Genovese<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>tutti che si uniscono contro di noi. Ed è obiettivamente difficile quando hai a che fare con decine, anzi centinaia di candidati che hai contro. Con delle leggi elettorali, dottoressa Annunziata, che premiano esclusivamente<del type="repetition">le le</del>coalizioni.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, la legge parlando...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>...di leggi elettorali è stato appena linceziata la commissione, la nuova legge elettorale. Voi e MDP siete scontenti<pause/>come procediamo da qui? Cioè come procediamo nel senso come procedete voi da qui?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Allora martedì arriva in aula.<del type="repetition">Io io</del>ne ho anche le scatole piene di parlare di legge elettorale. Però il problema in questo paese - dove molti accusano il Movimento 5 Stelle di essere una forza politica di inesperti - hanno prodotto le ultime 2 leggi elettorali incostituzionali: il Porcellum - tra l'altro il Presidente della Repubblica, Mattarella, era giudice della Corte Costituzionale e l'ha bocciato; poi l'Italicum che purtroppo il Presidente della Repubblica, Mattarella, ha firmato e poi è stato bocciato dalla Corte Costituzionale. Per me nessun paese al mondo si fa una legge elettorale a 2-3 mesi dalle elezioni. E nessun paese al mondo si fa una legge a 2-3 mesi dalle elezioni con tutto il mondo, colleghiamolo anche ai fatti in Catalogna, che chiede comunque maggiore<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>rappresentatività, maggiore possibilità appunto di intervenire. Una legge elettorale che impedisce di fatto ai cittadini di eleggere direttamente i due terzi del Parlamento. I due terzi del Parlamento verranno decisi da partiti politici. Se questo non è un colpo di stato istituzionale, fatto per colpire i cittadini e quindi il Movimento 5 Stelle. E questo mi onora anche quando<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>per colpire il Movimento 5 Stelle purtroppo devono colpire gli interessi dei cittadini. Per me questo è un colpo di stato istituzionale. Noi ci opporemo in aula<pause/>mi auguro che il Presidente della Repubblica<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>non...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Lo firmerà.</u><u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco questo volevo sapere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mhm"/>Di Maio si è presentato al Presidente della...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...Repubblica.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Giustamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ha chiesto questo?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ha parlato di tante questioni e gli ha anche spiegato quello che è il nostro<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>programma di...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...Governo, il nostro progetto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gli ha chiesto che Mattarella non...<del type="truncation"/>firmi o non appoggi questo ultimo tentativo...</u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo non lo so.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Gli ha sollevato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i giustissimi dubbi e le nostre preoccupazioni su una legge elettorale che colpisce gli interessi dei cittadini. Ma cito, io spesso cito nei comizi<pause/>Mark Twain. Mark Twain diceva: "Se votare facesse qualche differenza, non ce lo lascerebbero fare". E infatti, per me, quando potrebbe fare un po' di differenza non ce lo lascian fare. Non c'hanno fatto votare dopo il referendum costituzionale perchè il Movimento...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">5 Stelle era fortissimo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però le posso dire una cosa, io...<del type="truncation"/></u>     
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci fanno votare quando i partiti politici già si fanno una legge elettorale che non consentirà a nessuno di vincere, a nessuno di governare e cioè a far vincere e governare tutti tranne il Movimento 5 Stelle. Mi meraviglio anche di Salvini.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Il problema il problema</del>è capire se avete oggi la forza per andare contro questo. Perchè c'è una parte dell'opinione pubblica che è d'accordo con voi, anche una parte della forze politiche in Parlamento magari una piccola parte insomma. Che cosa farete?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Al di la di fare questa.<vocal type="semi-lexical" desc="ah" dur="1s"/><pause/>Per esempio<pause/>Aventino?</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Noi facciamo, certo, le tenteremo tutte...<vocal type="non-lexical" desc="snort"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Porta sempre male l'Aventino.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>E sotto l'Aventino non c'è...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quasi niente.</u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Noi far...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Allora io lo dico in maniera anche questa abbastanza schietta. Gli italiani non se la possono prendere soltanto con Casini, Alfano e Verdini, Renzi, Boschi eccetera eccetera e non possono<pause/>non aver memoria. Io ricordo, era lei no? Che intervistò qui la Boschi e<del type="repetition">gli gli</del>chiese: ma lei abbandonerà la politica qualora dovesse...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...perdere il referendum?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si</del>è avvenuto qua.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">Si si si</del>mi ricordo che lei le disse alla Boschi: questa è<del type="repetition">un'ottima risposta un'ottima risposta</del>. Ce la troviamo Sottosegretario. Ecco gli italiani hanno una responsabilità. Per me questo paese non lo tiriamo su, finanche ci saranno italiani che scendono in piazza per fischiare Ventura e la nazionale italiana che gioca malissimo, ma questo è un altro discorso, e non scendono in piazza per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vedersi garantito il diritto a scegliere i parlamentari, cioè il diritto al voto. Quando gli italiani vengono privati di questi diritti, devono scendere in piazza.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo fa l'opinione pubblica.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi dice il Rosatellum...</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...è un colpo di stato istituzionale?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Istituzionale, assolutamente. Fatto ad hoc per colpire la forza politica che è la prima forza politica del paese, il Movimento 5 Stelle.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però pur essendo voi il 25%, mi sta dicendo in questa conversazione che avete pochi strumenti per fermare questo colpo di...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...Stato istituzionale.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Abbiamo strumenti.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Parlamentari. Noi con l'ostruzionismo in pa<del type="falseStart"/>in Parlamento siamo riusciti a bloccare tante porcate.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quindi...<del type="truncation"/></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Poi chiaramente ci saranno altre strade, qualora dovesse passare.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi sarà una battaglia all'ultimo colpo?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questa qui col Rosatellum?</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A me fa anche molta...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...tristezza dover fare battaglia ancora.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sulla leggi elettorali.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A chi lo dice!</u>      
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non è colpa del Movimento 5 Stelle se i partiti degli esperti hanno prodotto 2 leggi elettorali abusive, illegali e truffaldine come Porcellum e Italicum. Non è colpa nostra. Per noi - e lo ribadisco ancora una volta - il Parlamento dovrebbe occuparsi di dovrebbe andare al voto con le leggi uscite dalla Corte Costituzionale.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Altro e si...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Pensate di fare...<del type="truncation"/></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uno dei problemi che voi avete nell'avere questo, nel tenere la linea delle battaglie politiche in Parlamento, è quello solito: non fate allenze con nessuno.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma con chi?</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>In questo caso per esempio con l'MDP, con altri gruppi che magari hanno capacità di contestare queste leggi<pause/>i Radicali per esempio. Cioè non potreste organizzare<del type="falseStart">un</del>una discussione cioè un'alleanza parlamentare? Perchè stare sempre da soli?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però non ho capito la domanda. Alleanza parlamentare che significa?</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Beh sulla legge dovrete fare degli accordi, insomma su questo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>All'interno del Parlamento si fa questa discussione. Soltanto che gli altri si sono tutti messi d'accordo, come sempre. Ma è sempre stato così. Entriamo in Parlamento come prima forza politica del paese alla Camera e non abbiamo la maggioranza perchè c'è.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Il premio di maggioranza incostituzionale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta<del type="repetition">si si.</del></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Scusi un attimo. Rieleggono Napolitano per la seconda volta per ostacolare il cambiamento. Applicano ghigliottine per regalare quattrini alle banche e per espellere il Movimento 5 Stelle dal Parlamento. Io ho avuto credo 84 giorni di espulsione dalla Camera dei Deputati e non ho mai picchiato nessuno, mai. Anche se non le nego...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...che qualche volta il desiderio ci potrebbe anche essere.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, parlando di queste cose...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei come vede in questo momento i<del type="falseStart"/>il<pause/>come vede in questo momento tutte le ultime<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le ultime divisioni all'interno della Sinistra? Secondo lei tra MDP e PD è finita definitivamente?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non lo so.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perchè questo potrebbe creare in Parlamento diciamo altre forze non necessariamente tutte...<pause/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...allineate.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io ho smesso.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Di votare il PD o comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo il centro-sinitra proprio perchè erano in 3 e litigavano in 3. Litigano su poltrone, su correnti, Pisapia contro Speranza, Speranza contro Pisapia. E non parlano mai dei problemi dei cittadini. In più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>hanno votato tutte le indecenze che ha presentato il Governo Renzi, tutte quante, e oggi cercano un po' di smarcarsi.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi per lei diciamo no non vede la possibilità di crescita di forze non allineate alla maggioranza....</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...di Parlamento.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non lo so.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Questo lo decideranno gli italiani e loro hanno tutto il diritto di presentarsi. Ma io con chi dovrei fare un'alleanza? Con Salvini? Che oggi baratta la possibilità, da parte sua, lui dice di voler andare al Governo. Cioè oggi Salvini, avallando questa legge elettorale sta dicendo: il prossimo Governo sarà il Governo Renzi-Berlusconi, al 100% con questa legge elettorale. Però io mi accontento di avere qualche poltrona e qualche seggio in più. Devo andare con Salvini? Devo andare con Bersani? Devo andare con con MDP che, ripeto, sono 3 e litigano tutto il giorno tra di loro senza mai parlare di un progetto, di una proposta e di una soluzione per l'Italia? Ma parlano mai...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...del capitalismo finanziario?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Comunque se passa questa legge...<del type="truncation"/></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">..il Rosatellum siamo di fronte al fatto che più o meno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>diciamo voi non vincerete.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>L'ha detto lei, esatto. Cioè si rende conto?</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lo date per scontato?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">No no</del>ma l'ha detto giustamente lei. E ci, è democratico un paese che fa una legge elettorale non per garantire diritti a coloro che votano, ma per andare contro una forza politica?</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tenendo, vorrei sapere, voi siete consapevoli del fatto che non vincerete se passa il Rosatellum?</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>E poi faremo qualsiasi valutazione qualora dovesse passare. Io mi auguro che non passerà e mi auguro tra l'altro che il Presidente della Repubblica<pause/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si ricordi i vizi di incostituzionalità del Porcellum e dell'Italicum che purtroppo ha firmato, sbagliando perchè il presidente Mattarella ha firmato una legge.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Incostituzionale o in parte incostituzionale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Insomma insomma</del>da Mattarella.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi aspettate un qualche...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><del type="repetition">Io mi aspetto io mi aspetto</del>prima una risposta dagli italiani. Che lo so che ne hanno le scatole piene come me di parlare di legge elettorale. Ma qua la legge elettorale che cos'è? Sono le regole che permettono la formazione di un nuovo Parlamento. Oggi...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Se passasse questo...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aspettate da Mattarella un...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Segno prima. Mattarella quando parla il Parlamento in Quirinale non può parlare, insomma.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Certo, però può rimandare delle leggi alle Camere. Dato che in Italia si parla più di calcio che di diritti purtroppo, io vorrei dire agli italiani che questa legge<del type="repetition">è come è come</del>una squadra di calcio che va, ne va a affrontare un'altra che si è comprata l'arbitro. E già sa che avrà 4 rigori a favore. Questa è la legge elettorale.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va beh. Se passa il Rosatellum ed è di fatto, come dice lei, un colpo di Stato...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...istituzionale.</u>   
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E voi perdete, vi avviate a 5 anni di opposizione.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però deve ancora arrivare in aula. Martedì c'è una battaglia parlamentare, deve poi arrivare al Senato, questa legge deve essere firmata dal Presidente della Repubblica. Ci sono dei...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">...mesi in cui faremo battaglia.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi ci sono dei passaggi su cui farete battaglia.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Per forza. Si accorga dei rischi contenuti in una legge che permette ai partiti di scegliere i due terzi dei parlamentari.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sperando che l'opinione pubblica...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, lei si...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Io volevo tornare un attimo su una cosa sul vostro bambino. Che per esperienza di tutti noi genitori, quando nasce un bambino si vedono tutti i problemi della società da un altro punto di vista. Lei lo vaccina, vero?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>abbiamo deciso di vaccinarlo.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E questo già l'aveva confermato. Ecco, tra 2 anni andrà al nido. Immagino che sarà un nido diciamo dove arriveranno anche altri bambini di diversa di diverso colore di pelle. Molti di questi bambini probabilmente saranno, per il meccanismo anche dei nidi<del type="repetition">eccetera eccetera</del>, dei bambini nati in Italia ma senza Ius Soli. Su questo che posizione ha lei?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="cough"/>Allora.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Almeno su questo?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Si, se no io ho detto tutte le posizioni. La posizione del Movimento 5 Stelle rispetto allo Ius Soli, noi ci siamo astenuti alla Camera e qualora dovesse arrivare al Senato, ma non arriverà al Senato, abbiamo deciso di astenerci. Questo perchè ri<del type="falseStart"/>riteniamo che la questione relativa alla cittadinanza, dato che chi diventa cittadino italiano diventa cittadino europeo, debba essere affrontato in ambito europeo. Però vorrei dire un'altra cosa.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma che vuole dire? Essere affrontato a livello europeo, campa cavallo si dice, no?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma questa è la nostra posizione.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vorrei...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ho capito.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una posizione evasiva.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Magari lei non sarà d'accordo.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vorrei leggittimamente...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E no, dico semplicemente evasiva.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non è una riposta all'Italia ma una risposta all'Europa. Si rimanda all'Europa.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Abbiamo deciso appunto di astenerci in quanto riteniamo che questa questione, sia una questione molto più ampia da affrontare in ambito europeo. Perchè la cittadinanza dei singoli paesi, membri appunto dell<del type="falseStart"/>della Comunità Europea,diped<del type="falseStart"/>è legata alla cittadinanza europea.</p></u>    
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sono tutti d'accordo su questa posizione dentro il Movimento 5 Stelle?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Abbiamo votato tutti quanti all'unanimità, astenuto alla Camera. Però...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però vorrei anche dire una cosa. Cioè: chi deve portare lo Ius Soli in Parlamento? La maggioranza, il PD. Perchè oggi Veltroni fa gli appelli al Movimento 5 Stelle<pause/>ma li facesse al suo partito gli appelli. Ma in che paese, ripeto, esiste un Governo dove un membro del Governo, il Ministro Delrio, fa sciopero della fame. Tra l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ad ore e gli scioperi della fame sono cose serie. Pannella li faceva in maniera seria. E fa uno sciopero della fame contro la scelta del Governo di cui fa parte. Ma uno si dimette se ha un minimo di di onestà  intellettuale. Se è contro una scelta così importante per lui, si dimette. No che fa uno sciopero della fame? Ma quando mai si è visto un Ministro che fa uno sciopero della fame contro il suo Governo e continua ad essere Ministro. Il Governo che non porta la legge in aula e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>danno la colpa...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questi del PD al Movimento 5 Stelle, incredibile.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Facciamo una cosa, io le dico...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quello che penso io di questa storia qui e lei mi dice, sinceramente, quali sono le varie posizioni, se ci sono varie posizioni dentro il Movimento 5 Stelle.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Prego</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Facciamo questa trattativa?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io sono liberissimo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Io le dico che sono d'accordo sul fatto che lo sciopero della fame trattato come elemento di trattativa interna è sbagliato. Sono d'accordo con lei. Allora dentro il suo Movimento sullo Ius Soli siete tutti quanti d'accordo?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Alla Camera, quando è arrivato alla Camera ci siamo astenuti tutti quanti.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Non ci sono altri segni di disaccordo all'interno del Movimento<pause/>su altre questioni?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="cough"/>Dato...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi vuole dire...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Dato che lei mi chiede sempre sincerità, io la dico.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Certo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Cioè ha mai partecipato a una riuonione di condominio?</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="uhuh""/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Penso che le persone litigano pure per l'altezza di una siepe. Io una forza politica di massa, come quella del Movimento 5 Stelle, che ha unito evidentemente tantissime anime perchè c'era chi come me votava centro-sinitra e c'era qualcun altro che votava centro-destra, unita e granitica come la nostra non l'ho mai visto. Poi ci sono evidentemente discussioni, si parla, alle volte non si è d'accordo ma viva la faccia. Però da qui a dipingere il Movimento 5 Stelle, che ha sempre votato in maniera compatta, come una forza politica divisa quando, ripeto, guardate dalle altre parti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Litigano per il leader, non leader. Io potevo candidarmi come premier.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma<del type="repetition">le posso dire le posso dire.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Di Battista<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che le forze politiche litighino per me è una cosa positivissima. Perchè soltanto nei regimi autoritari, le forze politiche non so. Quello che mi sorprende è che non, il Movimento 5 Stelle ancora ha questa reticenza ad ammettere il dibattito interno, no?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma per niente. Glielo appena ammesso adesso facendo il paragone con i<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le riunioni.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Le cose di...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">..di condominio, si figuri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quindi, voglio dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>facciamo un attimo il punto su questa cosa.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Che lo so che sembra difficile. Però per noi contano di più<del type="repetition">per per</del>me e per il Movimento, conta di più cosa fare che chi lo fa. Io vedo che i partiti politici litigano su cosa? Su poltrone, su correnti, su chi piazzare a destra e su chi piazzare a sinistra. Io potevo candidarmi, come candidato<vocal type="semi-lexical" desc="oh"/>Premier del Movimento 5 Stelle, perchè ho deciso di non farlo? Perchè ho pensato che in questo momento Luigi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avesse appunto delle possibilità maggiori<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avesse lavorato in maniera molto importante e che la mia utilità<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che io appunto<pause/>sia migliore in questa fase che io faccia altro. Però potevo candidarmi. Io non è che sono geloso di Luigi e lo sosterrò fino alla fine.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma io non penso che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Cioè il concetto del Movimento è che contano le proposte di legge, contano i temi.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Contano i programmi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Non credo non credo.</del></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Vede che siamo gli unici a parlare.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Di programmi e c'ho difficoltà pure a parlarne in televisione.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">No no</del>DiBattista, non stiamo parlando di programmi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Che la questione della gelosia a me non mi è manco venuta in mente di pensare che lei...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fosse geloso di Di Maio.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><del type="repetition">Però però</del>lo scrivono quotidiamente.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per provare a dividerci.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p> In questo caso non stiamo parlando di quello. Stiamo parlando di programmi, perchè per esempio noi abbiamo notato una fortissima tensione tra un gruppo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> di cui forse in maniera differenziata è parte anche lei, sull'andamento delle primarie e sullo scarsa partecipazione del voto, sono soltanto 37 mila. Questo è una, come dire, è un discorso molto importante, sulle primarie si è spaccato il PD. Ecco insomma quali sono le posizioni oggi su questo nel Movimento?<pause/>O sul sindacato? Possiamo fare un discorso sul sindacato?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma chi è contrario su quello che ha detto Luigi sul sindacato, mi scusi? Per me i grandi sindacati sono responsabili della distruzione dell'Italia come i partiti politici. Perchè per me la grande dirigenza della Cgil è stracollegata al Partito Democratico, tant'è vero che gli ultimi segretari della Cgil sono finiti<del type="repetition">dritti dritti.</del><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Posti in Parlamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei è sicuro che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per esempio che Fico è d'accordo con lei.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sul sindacato?</u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma non è che ci metto la mano sul fuoco, 2. È  sempre stato una battaglia, ma non perchè non pensiamo che il sindacato non sia importante, è importantissimo. Ma hanno smesso da anni di difendere gli interessi dei lavoratori. Difendono interessi sempre o dei potenti o dei partiti di turno. Tant'è vero che finiscono direttamente in Parlamento e voglio vedere se la Camusso non sarà candidata in futuro con il Partito Democratico.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sul sindacato e sullo Ius Soli abbiamo detto di si.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si ma anche sulla candidatura.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io avevo la possibilità  di candidarmi e di sfidare Luigi. Non l'ho fatto perchè ho ritenuto opportuno non farlo. Però non è che nessuno mi ha detto: non farlo. Cioè è stato una mia scelta. Cioè all'interno del Movimento chiunque si poteva candidare come Premier. L'ha fatto Luigi che ha vinto, io ho votato Luigi. Ora lo posso dire perchè non l'ho detto prima. Cioè questa è la logica del Movimento che è differente chiaramente dai partiti politici, ma ben venga.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però per esempio diciamo l'intera vicenda di Fico che è una persona diciamo molto importante.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Eccezionale.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, eccezionale.</u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Noi l'abbiamo avuto.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per me Fico è un grande.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Qui ospite molte volte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che ha un'origine un po' diversa politicamente da<pause/>che poi il Movimento 5 Stelle ha raccolto persone di varia esperienza politica.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Sembra essere almeno su questioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come le primarie, come il<del type="falseStart"/>lo Ius Soli, come il sindacato eccetera, sembrerebbe essere su altre posizioni.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le assicuro di no.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Roberto ha votato come tutti alla Camera.</u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come si assolve a tutto questo?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">E sul sindacato penso che lui ce l'abbia proprio perchè viene da quell'area come me del resto.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi aveva il mal di testa quel giorno quando non è andato sul palco?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, c'era sul pal<del type="falseStart"/>c'era a Rimini, poi io non c'ero a Rimini.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Alcune cose, ripeto, non so come sono andate.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, non ha parlato quel giorno, aveva il mal di testa.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Perchè stavo al Bene Fratelli. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le dicevo, trovo chi viene da quell'area magari area di sinistra, io per esempio provengo da quell'area. Per me l'anti-berlusconismo era un valore. Poi si è sentito maggiormente tradito da coloro che facevano finta di opporsi a Berlusconi, ma ci fo<del type="falseStart"/>ci facevano accordi assieme. Cose che oggi è sotto gli occhi di tutti. Oggi Renzi e Berlusconi stanno stringendo un patto per andare a governare insieme alla prossime elezioni con questa legge.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si ma io stato tentando di capire che forma prendeva il nuovo movimento.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però per dirle, coloro che provengono da quell'area ce l'hanno ancor di più con il comportamento dei grandi sindacati. Io non ce l'ho con gli iscritti della Cgil, per l'amor di Dio, ce l'ho con chi ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo governato i grandi sindacati negli ultimi anni e che si son fatti sfilare l'articolo 18 in maniera, veramente, così semplicemente. Passare il Jobs Act semplicemente, fanno si manifestazioni, ma alla fine quali lavoratori sta difendendo il sindacato oggi?</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Semplicemente<pause/>un giorno magari convochiamo Landini e lei e semplicemente ci sarà, tracciamo una linea sul semplicemente.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Landini io penso, io lo ascolto Landini e penso che sia una persona che crede in quel che dice. Però, per me oggi, i sindacati devono mostrare ancor più forza. Perchè<vocal type="non-lexical" desc="click"/>non ce l'ho con Landini, però per me in tanti si sono svenduti al sistema. è quello che penso.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma Fico aveva il mal di testa quel giorno.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non penso.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo.</u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">L'abbiamo messo in...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Penso che fosse appunto a Rimini.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>È l'unica spiegazione che ci è rimasta sul tavolo. Vediamo un attimo questa storia che mi affascina molto. Il Movimento 5 Stelle ha prodotto moltissime donne molto interessanti, non soltanto 2 sindaci, l'Appendino, Raggi eccetera. Ma moltissime donne molto interessanti di che però sembrano essere al centro di una continua turbolenza, insomma no?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="mh"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Forse perchè son donne.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Sono donne. E questo è il punto?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Perchè vedo che questo è un paese che attacca in maniera incredibile le donne. A Virginia Raggi gli hanno appioppato 4 relazioni sentimentali sessuali da quando è sindaca di Roma per colpirla.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Quindi lei dice è una turbolenza legata al fatto che reagiscono in maniera nervosa, si sentono più fragili rispetto...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Per me Virginia e Chiara, magari si stava riferendo all'Appendino, reagiscono con grande forza. Io le stimo tantissimo. Perchè qua ormai il gioco, il tiro al piccione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è segnato, da qui alle elezioni, qualsiasi persona punta, abbia voglia di finire sulle prime pagine dei giornali, è sufficiente che attacchi Virginia Raggi o Chiara Appendino. Finiscono tutti sulle prime pagine del giornale. Come Calenda che recentemente ha fatto quella polemica.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però ci sono turbolenze anche tra queste donne. Giustamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io le devo dire che personalmente penso che la turbolenza tra donne sia esattamente giusta come la turbolenza tra maschi. Quando c'è un dibattito politico, si fa dibattito politico. Però dentro diciamo il Movimento 5 Stelle<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la Lombardi in particolare, una gran deputata, devo dire, un politico secondo me di...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Per me di altissimo spessore.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Di altissimo spessore. A proposito sarà lei il candidato alla Regione o dovrà fare qualche primaria finta?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No, perchè primaria finta?</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perchè fin ora le primarie che ha fatto Luigi sono stati Luigi e un po' di sconosciuti.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però io mi potevo presentare e ho deciso di non presentarmi io. Roberto Fico si poteva presentare. Paola Taverna si poteva presentare. Abbiamo deciso questo perchè crediamo in Luigi. Ma è così, lo so che sembra difficile, perchè ripeto dalle altre parti.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Perchè mettere 7 persone e non adeguate a correre comunque? Non adeguate nel senso non adeguate numericamente e non.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non adeguato ok. Ma chi mi conoscenva a me 5 anni fa? Il Movimento mi ha dato l'opportunità di entrare in Parlamento. E non c'avevo santi in paradiso, neanche conoscevo Beppe Grillo. Non c'avevo una lira per la mia campagna elettorale, l'ho fatta con 144 euro. E oggi sto qui di fronte a lei a parlare di politica facendo parte della prima forza politica del paese. Ma non è un miracolo già questo? Questo è il nostro metodo, poi aumenteranno gli iscritti. Anzi dico.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco ritornando alla Lombardi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E alla candidatura per la Regione?</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ci sarà la votazione e tra di lei.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci sono anche altri candidati, ex consiglieri regionali tra l'altro, anzi attuali consiglieri regionali del Movimento 5 Stelle in regione Lazio. Ma io non dico chi voterà.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E la tensione Raggi-Lombardi che c'è sempre stata? Che continua ad essere una discussione aperta?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">E chi lo nega che ci sono stati dei momenti in cui c'è stata un po' di tensione, ma penso che siano delle questioni assolutamente appianate.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non è che diciamo tutte queste tensioni intorno alle donne e tra le donne abbia a che fare che magari dentro il Movimento 5 Stelle c'è un po' di elemento maschile dominante, no?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Il Movimento 5 Stelle penso che abbia prodotto un numero altissimo appunto di candidate e poi elette del Movimento 5 Stelle nelle istituzioni, senza bisogno di quell'altra. Per me<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>stupidità che sono le quote rosa. Tra l'altro veramente maschiliste le quote rosa.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="non-lexical" desc="huhu"/>Sono d'accordo. Quote rosa non siamo a favore.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Incredibile.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Parlando però della Raggi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la prossima settimana ci sarà finalmente un incontro tra Calenda, dovrebbe esserci, tra il Ministro Calenda e Virginia. Perchè tanto tempo? Perchè rifiutarsi di parlare con Calenda? è una cosa, per voi, positiva o negativa che il Governo abbia aperto questo tavolo?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Mah quando mai, noi siamo entrati in Parlamento per confrontarci con le istituzioni. Però penso che sia una polemica sterile che ha tirato fuori Calenda. E penso che anche lui si avvicina alle elezioni, magari c'ha altre mire e anche lui sa che basta attaccare la Raggi per finire sulle prime pagine dei giornali. Ma penso che si siano parlati, si vedono, non so. Proprio questa polemica sterile la lascio a Calenda.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Beh una polemica sterile però, voglio dire,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è una polemica<del type="repetition">di di</del>grande livello.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perchè diciamo anche la Raggi ha avuto...<del type="truncation"/></u>   
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma è sterile, cioè lui dice non mi ha risposto, mi ha risposto, si sono senti...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Come dire, molte esitazioni su questa roba, no? Cioè non conveniva aprire.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma assolutamente no. Poi magari<del type="repetition">in in</del>quel giorno, non lo so, era im<del type="falseStart"/>impegnata a fare altro ma si sono sentiti. Comunque c'è il Ministro della...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sviluppo Economico e il comune di Roma risponde su questo.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che cosa volete esatta<del type="falseStar"/>, che cosa?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Volete esattamente da questo tavolo?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma questo, ripeto, è responsabilità del sindaco di Roma. Occorre che chieda a lei.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei una qualche idea come romano ce l'ha?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Beh io penso veramente che<pause/>del tempo e che il Movimento 5 Stelle debba essere giudicato a Roma al termine di una consiliatura. Perchè per fare un appalto pulito in questa città, che è stata in mano alla criminalità organizzata negli ultimi anni, occorrono 8 9 mesi, 7 8 9 mesi. Per fare un appalto non direttamente assegnato agli amici degli amici. Per cui ci vuole del tempo in una città che, pensate, ha 15 miliardi di euro di debiti, quando la Sicilia ne ha 5,6 tutta la regione Sicilia. Immaginatevi le difficoltà. Ci vuole del tempo.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quanto tempo avete bisogno?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Una consiliatura.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Una consiliatura.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Hanno dato i romani a disposizione dei partiti politici che li hanno sventrati, trent'anni. Noi vogliamo 5 anni di tempo per poter governare. Al termine dei 5 anni, come vuole la democrazia, verrà giudicato il lavoro del Movimento 5 Stelle nella capitale.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta, Di Matteo sarà Ministro dell'interno? A Davigo farete una proposta?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Io stimo moltissimo<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>sia il PM Di Matteo che Davigo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Non parlo appunto di ruoli e non ruoli<pause/>Davigo penso propo che lui stesso sia dell'opinione che i magistrati debban fare i magistrati. E tra l'altro questo, per me, è anche corretto. Nel senso, per carità, non è che i magistrati non abbiano i diritti civili e politici come tutti gli altri cittadini. Però ecco io, Davigo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il PM Di Matteo, sono contento che facciano i magistrati. Tra l'altro a Davigo lo stanno attaccando in maniera incredibile perchè ha possibilità di entrare nel CSM, questo. Ed è vergognoso l'attacco che sta subendo.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma Di Matteo sembra molto più, Davigo ha, in qualche modo, ha negato ogni volontà  di fare politica.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Ma anche questo...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di Matteo invece sembrava più vicino all'idea di fare politica.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma sono state chiacchiere. Siccome l'abbiamo invitato Di Matteo a un paio, la prima volta l'invitai io ad un evento alla Camera appunto parlando di leggi a contrasto della mafia e della corruzione, che oggi è diventata l'arma principale in mano alle mafie. Io vorrei dire che veramente queste organizzazioni criminali estremamente subdole si trasformano, giorno dopo giorno, un tempo compravano i politici, oggi piazzano direttamente i loro uomini nelle istituzioni. è pericolosissimo<del type="repetition">il il</del>lavoro che stanno facendo, sporco, le organizzazioni criminali in Italia. Quando l'abbiamo invitato siccome è venuto e ha parlato del suo lavoro, delle sue<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><pause/>idee per contrastare i fenomeni mafiosi, è stato associato al Movimento 5 Stelle. Ma queste sono state...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Delle chiacchiere giornalistiche.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lui stesso però.</u>   
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ha dato una disponibilità.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Evidentemente siamo una forza politica che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei forse non sa, ma si favoleggia di una lista di prossimi Ministri già nella tasca di Di Maio, esiste?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Io credo che questa sia una chiacchiera giornalistica.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Mazza, ma tutto quello che i giornalisti hanno scritto fin ora e quello che le ho chiesto, è, secondo lei, soltanto una schiocchezza. è possibile?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Glielo dico, non è che non lo conosco Luigi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ogni giorno parliamo assieme, ogni giorno siamo in contatto.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè ma è possibile che noi continuiamo a dare, noi giornalisti, una versione così completamente alterata delle dinamiche dentro il movimento?</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però lei stessa prima parlando un po' di quello che ho detto io in un video, ha detto: i giornalisti speculano. L'ha detto lei.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Behm speculano èun modo tecnico di dire.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A dire tecnico.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, è un modo tecnico di dire:<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ci ragionano sopra, insomma.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma io poi non ce l'ho con i<del type="falseStar"/>poi il Movimento 5 Stelle viene molto, insomma<pause/>noi abbiamo chiaramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>contrasti con il sistema mediatico ma non perchè ce l'abbiamo contro la stampa libera che è un potere fondamentale. Per me un giornalista libero è importante come un chirurgo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Che lo sanno quello che vogliamo fare al Governo. Vogliamo che le emittenti private paghino delle tasse giuste, vogliamo cacciare i partiti dalla RAI perchè qui dentro ci sono i partiti politici e vogliamo togliere tutti i finanziamenti, diretti e indiretti, alla carta stampata, punto. Questa è la nostra battaglia. Chi è d'accordo, se i cittadini sono d'accordo con questa battaglia, ci votino. Altrimenti è chiaro che una parte di sistema mediatico ce l'ha con noi. Mah io poi non mi lamento mai del trattamento che subisce il Movimento 5 Stelle perchè, io lo dico sempre,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la presenza molto forte<del type="repetition">dei dei dei</del>giornalisti su di noi, a me ha permesso di migliorare come parlamentare. Faccio degli errori, sbaglio un congiuntivo ogni tanto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Però vorrei soltanto che, però vorrei...<del type="truncation"/></u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Facciamo, io sono piuttosto cocciuta.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Dottoressa Annunziata, che questo stesso trattamento che ha ricevuto, per esempio, che riceve ogni giorno la Raggi, venga appunto utilizzato nei confronti di tutti gli altri politici. Vediamo quanto migliorerebbero le altre forze politiche. Se ci fossero dei cani da guardia.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">I sindaci di Roma se la sono passati tutti piuttosto nera.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Mai nessuno ha ricevuto gli attacchi che riceve quotidianamente Virginia Raggi. Mai nessuno.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Marino.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Marino</del>è stato...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Internamente, e si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di fatto lincenziato ed è andato via.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Beh dal Partito Democratico.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Chiedete al Partito Democratico.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gli attacchi sono attachi, questo è il punto.</u>
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si, cioè Marino è stato fatto dimettere dal notaio del...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Partito Democratico.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Facciamo un...<del type="truncation"/></u>   
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Altra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>domanda.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>Per vedere se anche questa è una roba su cui abbiamo completamente sbagliato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>posizione. La storia di Via Curtatone, lo sgombero.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Era a favore o contrario?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Però<del type="repetition">non è non è</del>che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si può dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a favore o contro in questo modo. Io penso sempre che la legalità debba essere rispettata.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="uh"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Per cui se ci sono evidentemente delle situazioni intollerabili, tra l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>all'interno di quello stabile c'erano persone che facevano reati su reati, debba essere ripristinata la legalità. Poi non mi è piaciuta la frase che ha detto quel poliziotto, è evidente. Allo stesso tempo non si possono tollerare dei cittadini<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che tirano delle bombole di gas contro le forze dell'ordine. Cioè<del type="repetition">si può dire si può dire</del>che occorre, in questo paese, legalità? È che tutte le situazione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>debbano essere riportate appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alle norme, alla legalità.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quindi quando qualcuno dice che la difesa della legalità contro le minoranze, in questo caso contro diciamo gente bisognosa delle<del type="falseStart"/>degli immigrati.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una cosa di destra.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">L'unica risposta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A lei non fa nessuna differenza?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p><vocal type="non-lexical" desc="snort" dur="2s"/>Io sono entrato in Parlamento e ho visto appunto il centro-destra votare indecenze portate avanti dal centro-sinitra e viceversa. Io non ci credo più in questa divisione di categorie quasi fine settecentesca e votavo sinistra in vita mia. Penso che appunto la battaglia del futuro non sia destra-sinistra ma tra persone che vogliono privare i popoli di diritti di ogni tipo: economico, sociali, civili e politici.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la Catalogna sta con la Catalogna o con la Spagna?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<del type="repetition">questa questa</del>è una domanda molto interessante. Io di norma non intervengo su fatti che riguardano paesi stranieri perchè, per me, il principio di non ingerenza, in questioni che appunto riguardano altri paesi, è un principio sacrosanto. Ciononostante questa è una questione relativa ad un paese che sta all'interno della Comunità dell'Unione Europea. Io, quando ho visto quelle immagini, cioè i poliziotti con i passamontagna, ho pensato che da noi i poliziotti con i passamontagna vanno a prelevare i mafiosi, gli 'ndranghetisti, lì hanno prelevato le urne. Per cui penso che Rajoy abbia fatto un errore politico incredibile nella diciamo nello spingere quell'azione. E penso che l'unica soluzione oggi sia trovare un dialogo evidentemente supportato dalla Comunità Europea. Mi domando cosa ci sta a fare la Comunità Europea se neanche è capace di intervenire nella risoluzione di conflitti all'interno di paesi del genere.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma non è per gli autonomisti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>comunque fino in fondo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>No<del type="repetition">io io</del>quando i popoli comunque votano. Io sto sempre dalla parte di coloro che votano<pause/>sempre.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Senta, c'è un piccolo corto circuito che volevo segnalarle.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Casini, Pierferdinando Casini è stato eletto Presidente della Commissioni sulle indagini sulle banche.</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grande un corto circuito.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Un enorme cortocircuito.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Un enorme cortocircuito. Avete chiesto però di avere dentro, nella presidenza, un uomo di M5S per controllare la trasparenza e vi è stato dato, si<del type="falseStart"/>Sibillia. Siete contenti?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">No però...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Pensate che questo ricostituisca una legittimazione?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ci sembra il minimo sindacale. Cioè il Movimento 5 Stelle è la prima forza politica del paese. È l'unica forza politica che non è mischiata negli scandali delle banche, MPS riguarda il Partito Democratico, le banche venete sono anche gli scandali collegati anche al comportamento di alcuni amministratori della Lega Nord. Cioè<del type="repetition">è è</del>ci sembrava impossibile appunto innanzitutto che il Presidente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sia impossibile che sia Casini. Cioè un uomo che sta in Parlamento, non so, da 40 anni che si è fatto che...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si è fatto sotto.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi nonostante ci sia Sibillia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Voi farete un'opposizione a quasi tutto quello che uscirà dalla commissione banche?</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>A parte che questa commissione, fatta a 3 mesi dal voto, è una buffonata. È stato eletto il Presidente Casini che fino all'altro ieri diceva che era pu<del type="falseStart"/>puro populismo fare una commissione inchiesta e poi si è beccato la poltrona di Presidente della commissione bicamerale. Penso sia bicamerale<pause/>si. Nonostante sia già Presidente della commissione esteri del Senato della Repubblica. E questa commissione non farà nulla. Cercherà di insabbiare quei dossier più scomodi. A cominciare da MPS per finire alle banche venete, questo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Purtroppo non si fanno le commissioni d'inchiesta a tre mesi dal voto.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Mentre il Parlamento sta facendo la legge elettorale.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi nonostante l'entrata di Sibillia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ne vedremo anche lì una buona<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Ma le sembra normale appunto che il Movimento 5 Stelle venga escluso quotidiamente da tutte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le commissioni<pause/>in questo modo? Io ero vice Presid<del type="falseStart"/>vice Presidente della commissione esteri<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non mi hanno più rieletto, nonostante il Movimento 5 Stelle sia la prima forza politica del paese. è normale, il loro obiettivo<pause/>mi creda, non è contrastare mafia, corruzione, non è contrastare disoccupazione e poverta, è contrastare il Movimento.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">5 Stelle.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">5 Stelle.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Questo è il loro unico obiettivo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non solo il Movimento 5 Stelle, potremmo aggiungere.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Anche MDP, loro...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si contrastano da soli.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, non lo so.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci sono varie forze che non sono come dire.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Di sistema. Io non ne vedo nessuna forza che vuole cambiare le cose. Non la vedo, a parte il movimento<pause/>non la vedo. Mi auguro che possa sorgere.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Senta, ha visto chi ci ha raggiunto?</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ha visto? Sa chi è, chi sono? Ha capito, più o meno, di che si tratta?</p></u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Sono collaboratori parlamentari.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sono esattamente, adesso continueremo la trasmissione senza di lei per, come dire, portando un po' i nostri spettatori.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">La voce.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>La voce di questi che si chiamano volgarmente "i portaborse". E che invece sono, come dire, un numero molto forte che fa<del type="falseStart"/>di persone, di giovani qualificati che fa funzionare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>parte del funzionamento.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Assolutamente.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E il cui maltrattamento, secondo me, a che fare moltissimo come<del type="falseStar"/>è una delle piccole parti, ma una sicuramente delle parti, della mancanza di trasparenza.</p></u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La vostra posizione era molto chiara su questo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Noi vogliamo che che i collaboratori dei parlamentari vengan pagati direttamente dalla camera dei deputati. Così chi vuole fare il furbo tra i deputati e i senatori, non potrà fare il furbo. Perchè, consideri, che la camera, a me danno, a tutti danno.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">C'è stato qualcuno anche tra voi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non ne avete il numero maggiore, ma qualcuno anche nel M5S.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Penso<del type="repetition">ci sia stato ci sia stato</del>una causa tra un parlamentare.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Del Movimento 5 Stelle e un suo ex collaboratore, che ha tutto il diritto di fare causa, e credo che l'abbia vinta. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è un altro discorso questo. Fondamentalmente la camera mi da 3600 euro al mese per pagare i collaboratori, ma mi chiede di rendicontare solo il 50%, 1800 euro. Il resto me li posso tenere. E spesso ci sono, abbiamo visto uno scandalo tirato fuori dalle Iene recentemente, dei collaboratori che vengon pagati in nero. Se appunto fosse la camera a pagare direttamente i collaboratori dei parlamentari.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Non ci sarebbe nessuno.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, aumenterebbe il volume.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Diciamo il costo della camera.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Non lo so quante centinaia di dipendenti, cioè la camera ci costa un miliardo di euro all'anno. Questo è un lavoro che deve fare la camera. Tra l'altro il Parlamento Europeo si comporta in questo modo.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si</del>in questo modo.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">I collaboratori vengono assunti direttamente dal Parlamento Europeo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Così non ci sono parlamentari che fanno i furbi.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Ma ma</del> il problema...</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non è solo dell'assunzione, vedremo è un problema, come dire, di uso e di usi anzi di mali usi e di mal uso di queste che sono forze, diciamo importanti, nella definizione della nostra politica e delle nostre istituzioni. Insomma tutto va bene, solo i giornalisti.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Speculano e...<del type="truncation"/></u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><del type="repetition">No no</del>io non ho detto che...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci vediamo la prossima volta.</u>  
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Con loro? Per me gli ho parlato di un colpo di stato istituzionale, nulla.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Va bene.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Questo questo.</del></u>    
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Però.</u>
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Le sto dicendo che il Movimento 5 Stelle è molto solido.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo, tutto va bene per il Movimento 5 Stelle.</u> 
<u who="Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m"><p>Certo, siamo tostissimi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>perchè abbiamo anche un'occasione enorme. Siamo molti forti, siamo lanciati, speriamo di farcela appunto in Sicilia<pause/>e alle prossime elezioni politiche. Ma io so che non sarà facile perchè le tenteranno<del type="repetition">tutte tutte</del>per ostacolare il Movimento 5 Stelle. Perchè sanno che è finita se andiamo al Governo per tanti soggetti che hanno mangiati di politica negli ultimi 30 anni.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alessandro.</u>  
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">A lei.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di Battista.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Auguri.</u>    
<u trans="overlap" who="#Alessandro Di Battista" role="Member of Parlament" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Per il bambino Andrea. Siamo tutti con lei su questo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Passiamo Cecilia Carpio ci presenterà questo dossier sulla rivolta dei portaborse.</u>  

<!--- non trascriviamo il servizio --->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno<pause/>ed ecco qui a noi chi parlava, strappando le maschere, Josè De Falco<pause/>che è il vice presidente dello AICP, che sembra quello per le case popolari in verità.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Valentina Tonti e Josè De Falco. Buongiorno Valentina, Buongiorno De Falco. Scusi, io do sempre il nome<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il nome prima alle donne, sbaglio. Tonti e De Falco<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la vostra associazione è un'associazione che ha organizzato queste<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo questo flash mob come si dice adesso e abbiamo qui anche altre scimmie vostre.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Le scimmie esattamente sono le istituzioni che?</p></u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>Esattamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la simbologia delle 3 scimmiette: non vedo, non sento, non parlo. E voleva rappresentare, in maniera anche giocosa ma su un aspetto molto serio, decenni<pause/>di un tema che sembrava, speriamo, sembra irrisolvibile. E ovvero andiamo avanti di legislatura in legislatura in cui vi ci sono dei casi abnormi, che poi finiscono giustamente su gli organi di informazione, che documentano situazioni incresciose per le istituzione che anche danneggiano profondamente la situazione de dei collaboratori parlamentari<pause/>soprattutto, specialmente di lavoro<pause/>nulla di più, nulla di meno. E questo per la prima volta nella storia della Repubblica, i collaboratori parlamentari sono scesi in piazza. L'ultimo caso è di una gravità abnorme.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È quella delle Iene per l'appunto.</u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">In questi profili, non solo in nero ma anch <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>aspetti.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sessuale, si certo.</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>È una soglia che non vogliamo neanche più considerare le possibilità che si avveri. Ma soprattutto perchè è importante che noi strappiamo quelle maschere? Perchè sembra ci sia la possibilità, in questa legislatura, di prendere il toro per le corna e risolverlo. Partendo...<del type="truncation"/></p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>In questa legislatura? Prima delle elezioni, ci siamo proprio.</p></u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>L'argomento è proprio questo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>perchè se noi modifichiamo ora la disciplina dei collaboratori parlamentari<del type="repetition">il il</del>nuovo Parlamento avrà questa disciplina. Se partiamo<pause/>si rinvia al prossimo scandalo, un lusso che l'istituzione non si può permettere.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Valentina Tonti, voi siete quanti siete? Come...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Noi siamo come iscritti all'associazione, siamo oltre il centinaio<vocal type="non-lexical" desc="mmm"/>e rappresentiamo tutti i partiti politici, ci sono collaboratori di tutti i gruppi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>I collaboratori sono, come diceva<del type="repetition">la la</del>giornalista correttamente, 612 alla Camera. Abbiamo fatto una grande battaglia già solo per avere questo numero. Questo per dimostrare che c'è un'assoluta opacità su quello che ci riguarda, pur lavorando all'interno delle istituzioni. Al Senato, addirittura, non sappiamo neppure quanti siamo e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non siamo stati neppure ricevuti come delegazione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>da<del type="falseStart"/>dal Presidente del Senato e appunto da chi dovrebbe occuparsi di queste.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Recentemente, in questi giorni, si stanno muovendo le cose. La Presidente della Camera Boldrini sembra si sia...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Impegnata.</u> 
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Assolutamente.</u>
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Lei fin dall'inizio ci aveva detto il suo appoggio alla causa. Però quello che lei afferma e che, in Ufficio di Presidenza, i gruppi non sono d'accordo<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>alla proposta di adottare un modello europeo che è quello che diceva prima<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Di Battista.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè l'idea di Di Battista che Cecilia Carpio...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Esatto, quella è stata esattamente la nostra proposta. Infatti mi ha fatto molto piacere che Di Battista.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Cioè ripetiamo la proposta è: che il collaboratore venga scelto dal singolo parlamentare o gruppo, ma che poi il contratto con congrua valutazione de dei curricula.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Passi di...<del type="truncation"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Passi direttamente.</u>
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Alle istituazioni. E quindi senza...<del type="truncation"/></p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E perchè sono contrari i<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i gruppi?</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Perchè ovviamente hanno mano libera<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>su queste risorse. Perchè, come diceva Di Battista, solo la metà deve essere rendicontata e tra l'altro non solo per il collaboratore ma anche per altri tipi di spesa. Ad esempio per l'attività politica sul territorio. Sappiamo che questa legislatura ci è stata la fine del finanziamento pubblico dei partiti<pause/>quindi quelle risorse fanno sicuramente comodo. L'altra parte che non deve essere rendicontata invece è una sorta di indennità aggiuntiva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che va ai deputati e senatori, tra l'altro esentasse. è chiaro che stabilire che c'è un fondo vincolato e che se non viene utilizzato per il collaboratore, rimane alla Camera o al Senato, non fa comodo a nessuno.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, insomma noi abbiamo voi siete delle persone come dire che ormai avete una...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Stabilizzazione.</u>
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">No.</u>   
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi per questo potete parlare.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No non siete nessuno di voi.</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>A noi personalmente<pause/>tutti noi, qualsiasi collaboratore parlamentare e questo è fondamentale anche per i cittadini che dicono: voi dovete entrare per concorso, non dovete pretendere che sia l'amministrazione. Noi siamo a tempo determinato e abbiamo un legame fiduciario con il parlamentare. Questo aspetto non lo vogliamo modificare, è giusto che sia così. Noi non vinciamo un concorso, non vogliamo.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Almeno questo si.</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Non è una...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Causa.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perchè vi porrò...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi porrò il problema di perchè ci dovremmo preoccupare di voi tra i tanti precari e non dovremmo occuparci piuttosto dei precari di McDonal's.</u>  
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Perchè noi lavoriamo, si, nel...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Parlamento.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però e...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Poi vediamo un attimo questo. Però a proposito di trattamento, noi abbiamo avuto<pause/>abbiamo due persone due appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>due persone che lavorano in Parlamento, collaboratori parlamentari, che essendo un diciamo non si sono voluti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dichiarare come entità perchè per l'appunto sono ancora senza contratto, potrebbero essere identificati etcetera.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi sentite?</p></u>  
<u who="Anonimo Mario" role="Collaboratore parlamentare" gender="m">Si, Buon pomeriggio.</u> 
<u who="Anonima Sara" role="Ex staffer" gender="f">Si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Abbiamo i nostri piccoli collaboratori di giustizia. Ci dispiace trattarvi così nell'ombra ma insomma nel necessario se volete davvero non venire fuori. I nomi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di anonimi, abbiamo anche dato nomi di fantasia scelti naturalmente con loro. Mario, buongiorno!</p></u> 
<u who="Anonimo Mario" role="Collaboratore parlamentare" gender="m">Buongiorno.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei 30 anni, è sposato e separato, è laureato con un master in scienze politiche e diritto.  Accanto a lei c'è Sara che ha 36 anni<pause/>e che oggi non lavora più in Parlamento ma deve comunque tenere la sua identità nascosta. Infatti come dire magari<pause/>Sara, ci vuole dire perchè di questa strana scelta che ancora oggi, nonostante lei non sia più in Parlamento, la tiene<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/><pause/>frenata sul rivelare la sua identità?</p></u>  
<u who="Anonima Sara" role="Ex staffer" gender="f"><p>Per la clausola di riservatezza che mi hanno fatto firmare. Perchè io sono stata parlamentare, assistente parlamentare nel 2008 e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per tre mesi ho lavorato al Parlamento senza contratto. Nonostante io dicessi ripetutamente al parlamentare in questione che avevo necessità  di avere questo contratto. No, uno perchè è giusto. Due perchè<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vuoi per il futuro eccetera.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>L'ultimo periodo, quindi verso dopo due mesi e mezzo che questo non mi faceva il contratto, mi pagava a nero, ok? Puntualmente, ogni mese mi pagava a nero ma non avevo il contratto. Alla fine dei due mesi e mezzo, quasi tre io gli dissi: Senti, io penso che è arrivato il momento che tu mi faccia il contratto. Appena io ho detto questa frase, lui ha detto: Tu non devi pensare, tu devi fare solo quello che ti dico io. Al che ovviamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ho avuto la reazione che ho avuto, cioè ho denunciato.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ha denunciato? Si<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha denunciato e sentiamo<pause/>un attimo ecco, Sara un momento per favore. Si, va bene.</p></u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Posso completare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>?</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, esatto.</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>Ha denunciato quella vicenda al tribunale del lavoro e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alla fine si è, quando il magistrato stava per condannare il parlamentare, ha<del type="falseStart"/>il parlamentare ha proposto di conciliare purchè vi fosse una robusta clausola di riservatezza. Questa condizione è, l'abbiamo sperimentato, noi abbiamo un servizio di consulenza legale per i nostri associati. Ed è il meccanismo è proprio questo. Ci diceva l'avvocato che generalmente all<del type="falseStart"/>alla prima notifica di volontà  di fare causa<del type="repetition">il il</del>parlamentare più minaccia quasi perchè è lesa maestà  e prospetta gravissimi danni. Poi quando si va veramente in tribunale, il primo effetto è prospettare una soluzione extragiudiziale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>condizionata però a clausola di riservatezza. Per cui i casi che noi conosciamo sono minori di quelli che accadono.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Voglio sentire un attimo Mario se riusciamo a riconnetterci con lo studio. Mario, lei mi sente?</p></u> 
<u who="Anonimo Mario" role="Collaboratore parlamentare" gender="m"><del type="repetition">Si si si.</del></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Può dirmi perchè lei la sua esperienza? Credo che questa roba qui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non funziona. Menomale che ci siete voi da questo questa, lei conosce Mario naturalmente no?</p></u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">E si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La sua, ci può relazionare questa sua esperienza?</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Credo che la sua situazione fosse che innanzitutto il parlamentare gli chiedeva delle attività  estranee all'attività  propr<del type="falseStart"/>all'attività  propria della collaborazione parlamentare. Ovvero anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>se non ricordo male di accompagnare o ospitare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'amante o andare a fare la spesa. Queste<pause/>il livello è questo qui, quello che<del type="repetition">più più</del>diciamo anche<pause/>che non rappresenta quello che noi dobbiamo fare e abbiamo le capacità  di fare. E poi soprattuto si aggiungeva anche il tema della del dissociazione tra la forma contrattuale che quasi sempre sono contratti a progetto, anzi sul Jobs Act Valentina può specificare qualcosa in più, e poi invece la concretezza che è un lavoro che come rapporto di lavoro subordinato e deve essere riconosciuto come tale.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene, ma questo la mia domanda è questa: tutto il mondo dei giovani oggi funziona<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in maniera precaria. E tutti i giovani hanno bisogno, hanno voglia, bisogno di avere dei lavori contrattualizzati regolarmente. Perchè oggi noi dobbiamo ascoltare voi più, come dicevo prima, dei giovani di che vanno da McDonald's insomma.</p></u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Sicuramente la nostra condizione, come dice lei, è quella di tanti giovani professionisti altamente qualificati che in questo mondo del lavoro sono costretti ad accettare condizioni che non sarebbero corrispondenti del tipo di lavoro e alle qualifiche che hanno.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma questo ce l'hanno tutti. Questo...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ce l'hanno tutti.</u>
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">E questo è sicuramente vero.</u>   
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Però il fatto che questo avvenga nella...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Casa della legge.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Voglio dire voi siete anche...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fatemi prendere le un<del type="falseStart"/>una posizione anche un po' di riflessione su questo.</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Ecco, allora.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Voi lavorate in Parlamento, quando vi danno queste vi fanno voi sapete che vi muovete in quel lato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo di ambiguità . È reciproco poi.</p></u>  
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Quello che noi chiediamo è proprio di uscire da questo cono d'ombra in cui si annidano tanti abusi. Proprio perchè siamo nel luogo in cui le leggi vengono scritte e in cui si pretende che tutti i cittadini e tutte le imprese, che operano in Italia, le rispettino. Il Jobs Act, per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prevede una serie di norme<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la maggior parte dei nostri contratti doveva quindi essere trasformata in contratti a tempo determinato subordinati. Però da i dati che abbiamo questo è avvenuto solo nel 25% dei casi e tra l'altro con una parità  di lordo, quindi con un netto molto più basso. Negli altri casi continuavano ad esserci Cococo o partite iva spesso mascherate. Allora non si può chiedere al cittadino di fare<del type="repetition">un un</del><pause/>di fare un contratto che costa di più perchè da più diritti e invece come parlamentare che quelle norme le approva, cercare di aggirarle. Perchè è davvero insomma...<del type="truncation"/></p></u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>È un problema di etica pubblica, non solo per noi. Immaginiamo il problema non è solo nostro. È un problema di etica pubblica accanto a quello di, vogliamo prendere termini stranieri, di quello che si fa anche rispetto alle risorse che vengono.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma che<del type="repetition">di frode di frode</del>rispetto al finanziamento, al peso che la politica esercita sulle casse pubbliche. Perchè se c'è tutto questo...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gioco di...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Esatto questi sono soldi pubblici. Infatti anche dire, come ha detto la Presidente Boldrini che apprezziamo molto nella sua battaglia, ma dire questi quel caso che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è appunto uscito in Tv<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non infanga le istituzioni parlamentari perchè il contratto di lavoro è tra la collaboratrice e il parlamentare e la Camera non c'entra. Non si può dire perchè le risorse però sono pubbliche, sono della Camera e del Senato.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E certo.</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Allora la Camera dei...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, e questa è un altro delle microforme diciamo del cattivo uso delle istituzioni di, io non vorrei dire di corruzione, in alcuni casi è anche corruzione quello svelato dalle diciamo un po' questo, no? Cioè diventare una forza da parte vostra<del type="repetition">per per</del>...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Rendere più trasparente le istituzioni.</u> 
<u trans="overlap" who="#Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Se posso specificare.</u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>Non c'è<del type="repetition">nessuna nessuna</del>punto di vista da parte nostra la volontà di far, di alimentare l'antipolitica. Noi non vorremo essere qui. Noi vorremmo fare ben altro. Cioè non vogliamo il caso, cioè ovviamente funzionalmente dobbiamo documentare i casi specifici. Ma vorremmo che l'istituzione creasse le condizioni per non avere questo danno d'immagine ciclico. Che anche quantizzato economicamente è un danno enorme. Cioè se noi vogliamo che l'istituzione, e noi sappiamo ha delle funzioni fondamentali, dev deve essere specchiata nei confronti dei cittadini. Quindi adottiamo quelle regole, che ci dobbiamo inventare.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non c'è niente di male ad alimentare un po' di antipolitica.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Francamente questo diventa un momento cioè uno sfogo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Ma penso che venga alimentata anche tanto.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Francamente non bisogna nemmeno avere paura delle grandi critiche alla politica, no?</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><p>Infatti, devo dire, che senza gli scandali purtroppo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le istituzioni non si muovono. Ecco anche il significato delle scimmiette, quindi ben venga che se ne parli.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>La Boldrini ha fatto una proposta su cui vi fidate e andrate andrete adesso a parlare anche con Grasso?</u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>Assolutamente si, noi da tempo, noi non iniziamo oggi, da inizio legislatura abbiamo chiesto incontri a tutti portando questo esempio, portando<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>gli esempi europei e essendo disponibili a fare dei tavoli in cui ci si mette<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in concreto con i questori, che sono i soggetti che gestiscono queste materie, per risolvere la questione. La presa di posizione della Presidente Boldrini è importantissima anche la sua intervista oggi è importantissima perchè...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Viene ribadito.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Pensa alla Boldrini? Quella di...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>No lei poco fa, esatto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>l'onorevole Di Battista che ha ribadito questo aspetto. Quindi anche il Partito Democratico è venuto in piazza qualche giorno fa e prendeva una posizione. Cioè sembra che abbiamo allineato i pianeti, ora si tratta soltanto di far partire, non lo so, lo Shuttle.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Lo dicevo a lei cosi per fest...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ora qui prima di chiudere.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Chiamerò in<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la prossima trasmissione che riapre oggi il Kilimangiaro.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>però prima voglio fare un'ultima domanda: ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vi sentite comunque privilegiati?</p></u> 
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>Il privilegio di stare nell'istituzione e vedere come funziona da vicino il<del type="falseStart"/>lo Stato, il Governo e il Parlamento, io lo vivo come un grande privilegio specie perchè noi abbiamo studiato per questo.</p></u>  
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Esatto.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma privilegiati anche come status sociale?</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="grin"/>No.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Forse vi sbagliate su questo.</u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m"><p>E smette di chiamarci portaborse, e co cominceremo noi ad essere più consci e più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>no consci ma saremo più partecipi della percezione che lei dice che forse abbiamo poco.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene, state con me, chiamiamo Camila Raznovich. Camilla ci sei?</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Noi ci vediamo la prossima settimana, sempre alle 14:30, grazie mille<pause/>e grazie a voi.</u>  
<u who="Josè De Falco" role="AICP President" gender="m">Grazie.</u> 
<u who="Valentina Tonti" role="staffer" gender="f">Grazie.</u> 
</speech>
</trascrizioni>