<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
	<teiHeader>
		<transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
		<equipment>
			<p>Google API + revisione manuale</p>
		</equipment>
		<sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/10/12-h-in-piu-496b56f6-94f5-4501-88c4-1a6f1ca5f92c.html" user= "RaiPlay"/>
		<titleStmt>
			<title>Mezz'ora in più</title>
		</titleStmt>
		<recordingStmt>
			<recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="01:02:06" xml:id="RaiPlay"/>
			<host1 name="Lucia Annunziata"/>
			<host2 name="Cecilia Carpio"/>
			<guest1 name="Carlo Calenda"/>
			<guest2 name="Roberto Maroni"/>
			<guest3 name="Michele Emiliano"/>
			<date>15 ottobre 2017</date>
			<location>studio</location>
			<format_type>talk show politico</format_type>
		</recordingStmt>
	</teiHeader>

<speech id="004">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Buongiorno Ministro.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Carlo Calenda, Ministro dello sviluppo per chi non lo conoscesse<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è la prima volta che lei viene da noi no?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì, per la prima volta. Colpevolissimo ritardo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sono riuscita a metterle il sale sulla coda in a fine legistratura. Però a fine legistratura deve dire in fondo ha dato almeno dal mio punto di vista il meglio di sé stesso. Nel senso che lei è entrato come dire da super montiano e in Italia si considerano i montiani soprattutto persone che chiedono la riforma del lavoro, il taglio del numero degli operai, il taglio sicuramente degli stipendi e sta concludendo con una svolta secondo me abbastanza interessante. Una svolta operaista possiamo dire. Cioè nel senso che lei<vocal type="non-lexical" desc="hahsa"/>ha fatto ha dato ha battuto diciamo un colpo di cambiamento. Intanto alla Confindustria quando è andato per l'Assemblea in autunno un po' di mesi fa, qualche mese fa. Lei ha detto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>era la crisi alle nostre spalle ma dice "ma dobbiamo fare qualcosa". E il qualcosa risulta essere il reinvestimento nella industria manifatturia di base. I suoi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dossier sono, lo dico per i nostri ascoltatori, sono tantissimi. L'Ilva 14 mila dipendenti, l'Alitalia 11 mila, la Telecom sono 60 mila nel loro complesso, certo non tutti rischiano il lavoro ma insomma un tris in trasformazione. L'Almaviva che ha 12 mila dipendenti in Italia, 45 mila nel mondo. Ha trattato per altro la storia dei cantieri della fu fusione con i cantieri francesi. Insomma abbiamo calcolato che ha in mano una serie di dossier dei grandi gruppi in amministrazione straordinaria che valgono 65 mila ehmm posti di lavoro. Su questo e chiudo il preambolo ma perché queste cose i nostri ascoltatori devono saperle. Lei ha fatto due colpi molto grossi. All'Ilva la settimana scorsa, lunedì, sono entrati in sciopero gli operai e lei si è schierato con gli operai. Ha fatto saltare diciamo il tavolo dicendo: "no non è giusto". La cosa più interessante per uno come lei e che lei abbia detto: "non è giusto perché i salari sono troppo bassi e non erano quelli concordati". Tra l'altro piccolo episodio. Almaviva al trasferimento di 65 persone lei ha detto "questo non si fa" e ha bloccato anche questo. Ci troviamo improvvisamente di fronte ad un hh montiano pentito?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No no! Io intanto considero il fatto di essere considerato operaista, un grande complimento.<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Benché gli operai non si sentiranno come posso dire contenti. Tu ha visto la mia foto con quel caschetto in cui sembravo un totale ebete. Però detto questo, questo è un problema a parte.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Beh questo è un problema<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>estetico.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Battute a parte.<del type="repetition">La mia la mia</del><vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>la mia esperienza è stata la mia esperienza più rilevante è stato il lavoro alla Ferrari<del type="repetition">che che</del>uno possa pensare è un'azienda metalmeccanica a tutti gli effetti di grande eccellenza. Questo paese è nato sull'industria. È nato sull'industria e<del type="falseStart">sugli op</del>sul lavoro e sulle imprese. Che hanno fatto un miracolo, non c'è stato altro. Questo è il senso. E noi ce lo siamo dimenticati e con noi se l'è dimenticato l'Occidente. L'Occidente per molti anni, in Occidente tutti gli economisti hanno sostenuto.<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei lo ha sempre pensato questo?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì sempre. In tutti gli anni<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>per moltissimi anni in particolare negli anni della terza via in particolare l'inizio degli anni '90, gli anni 2000 si è detto l'industria è per i paesi in via di sviluppo. L'Occidente non ha più l'industria. È una stupidaggine. L'industria torna in Occidente. Noi italiani ce lo siamo dimenticati, il Governo ha fatto pochissimo per l'industria. Abbiamo perso il 25% di base manifatturiera.</p></u>    
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma io...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Scusi che concludo.</u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>L'industria non è solo<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>il fondamento economico di questo paese ma è anche un fondamento etico. L'etica del lavoro nasce col lavoro operaio.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma com'è che io non l'ho sentita dire niente del genere fino a quest'anno?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Beh veramente l'ho fatto in tantissime occasioni. La centralità dell'industria manifatturia l'ho difesa in Europa quando facevo il vice Ministro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>rimanendo unico a sostenere che non si poteva concedere lo status di economia di mercato alla Cina perché avrebbe distrutto l'industria dell'acciaio. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> e in tantissime altre vertenze che si sono conosciute meno. Ma il mio punto è. Quando esiste un patto, quando esiste un'evidente ragione di equità, quella regione di equità il Governo se ne deve fare garante. Poi le parti discutono tra loro. Trovano o non trovano un accordo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quindi in questo non c'è niente se vogliamo di politico, cioè.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo non è un allontanarsi dal mondismo con cui montismo da Monti con cui lei si è preparato in politica?</u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Ma guardi io non lo so, francamente spero di no. Penso che Monti ha fatto diciamo un suo percorso che certamente non è il percorso della fabbrica, e questo è chiaro. Però non è allontanarmi dal mio background che è quello appunto di una persona che ha lavorato nelle aziende manifatturiere.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quindi nessuna distanza da Monti? Dalle teorie dell'austerità? Dal taglio dei salari, dal taglio...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No! Ma io, figuriamoci. Io c'ho c'ho molte distanze da un'idea per esempio che l'austerità da sola disciplini gli italiani. E che gli italiani siano un legno storto che va raddrizzato. Non ho mai pensato questo. Tralatro non penso che sia compito del Governo raddrizzare eticamente gli italiani. Credo sia compito....</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">...del Governo deve far funzionare le cose.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però seguo la politica abbastanza da vicino.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E non l'ho mai sentita dire una cosa del genere. Posso dire che magari di questi tempi, uno può immaginare che la sua posizione è una posizione legata alla fine<del type="falseStart">della le</del>legistratura e magari alle prossime elezioni?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">E perché?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E perché? Come dire si voti no?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì ma io non mi presento.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ne è sicuro sicuro, no?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Al 100 per 100. E anzi, vede, una delle ragioni per cui è giusto che non mi prensenti è che se no ogni cosa che faccio o che farò da qui alla fine legistratura sarà interpretato così. Uguale prendere voti, uguale fare questo. Io sull'Ilva ho detto agli azionisti, ben prima della proclamazione degli scioperi, che gli impegni<del type="falseStart">sugli</del>sulle 10 mila persone da portare in azienda erano relative all'attuale salario e agli scatti di anzianità.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo!<vocal type="non-lexical" desc="hum"</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Non ci sono stati, hanno detto di no. Io li ho incontrati la mattina, prima del tavolo, ripetendogli la stessa cosa. Hanno detto che non avevano la possibilità di fare chiarezza su questo. Ho detto: "Allora il tavolo non si riunisce". Non la vedo una questione granché politica. La vedo una questione di molto istituzionale, di ruolo del Governo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="non-lexical" desc="hum"/>E com'è che il ruolo del Governo non è stato fortissimamente impegnato su queste questioni? Anche perché le dico. Lei sulla storia Ilva ma anche sulla serie di dossier che poi spero di toccare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei si è ritrovato dal lato dei sindacati<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>essendo parte di un  Governo che è partito dicendo che i sindacati andavano completamente smantellati. E sappiamo che la forza politica con cui lei è entrato in politica, che è ancora una volta Scelta Civica, che lei ha lasciato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire ha negato...</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Più che lasciato, si è lasciata da sola.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si è lasciata da sola. Va bene.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però qualcuno.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">No, sto scherzando, una battutaccia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non penso sia insomma una battutaccia. Però insomma...</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sto scherzando. È un'autocritica.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È un'autocritica?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì, l'ho fondato io. Ho sbagliato tutto. Ho pensato che candidare.. l'ho fondato insieme ad altri ovviamente.. che potevo candidare persone della società civile avrebbe significato fare un partito straordinario. Che la società civile era per definizione meglio della politica. E poi abbiamo dato un esempio che molto spesso è stato peggio della politica, è stato un grande fallimento. L'ho scritto quando me ne sono andato diciamo ma<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>il partito era già sciolto. E penso sia stato un fallimento in cui ci sia stata una buona<del type="falseStart">res</del>responsabilità mia inesperienza anche di arroganza di chi viene fuori dalla politica e dice sempre: "Siamo meglio di voi".</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi non si sente più un tecnico?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Ma oggi non lo so. Questa discussione tra tecnici e non tecnici, faccio vengo da un lavoro che ho frequentato da altre prospettive. Cioè so cos'è una fabbrica. Però ho un pensiero politico. Un pensiero politico sull'industria, sull'Occidente, sull'idea di che cosa debba essere il commercio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mondiale, di cos'è l'equità e l'importanza degli investimenti nell'innovazione tecnologica che rischia di essere come una seconda globalizzazione.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Questo è un pensiero politico.  Non è un pensiero tecnico.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Beh questo è importante. E politicamente pensa di avere l'appoggio di tutto il CDM dietro di lei?</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Guardi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il CDM è il Consiglio dei Ministri.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È un dato con cui.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sono contento.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Di poter dire che ho lavorato molto bene con questo Consiglio dei Ministri e anche col precedente. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>molto spesso questo non viene valorizzato a sufficenza. Siamo stati una squadra, io credo, che abbia lavorato molto lealmente tra di noi. Vi ricordate le famose polemiche<pause/>tra Tremonti, Brunetta, Scajola. Per esempio i Ministri dello sviluppo economico hanno sempre litigato con i Ministri dell'Economia. Io con Padoan ho lavorato benissimo. Sono stati dei colleghi leali e io credo capaci e perbene. Questa squadra molto spesso si perde perché si guarda solo il leader.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">E perché? E perché?</del>Allora non si presenta visto che è talmente felice di questa seconda parte della sua esperienza?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Perché penso che io so fare delle cose e non ne so fare delle altre. Come tralatro l'esperienza dimostra. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Il lavoro di politica, se vogliamo di campagna elettorale, se vogliamo di fondazione tanto più di un partito, ho dimostrato di saperlo fare così così. Per quello che riguarda il mio lavoro al Governo diciamo che il giudizio spetta agli italiani. Certamente è stato<del type="falseStart">un</del>uno dei lavori più belli ee entusiasmanti che ho fatto.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Ma è una cosa molto diversa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, io voglio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Certo. Voglio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>voglio toccare punto per punto anche perché si aggiornano giorno per giorno questi dossier.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ma volevo avere ancora un chiarimento sul CDM, siccome noi ne scriviamo tanto ma nessuno è lì dentro sostanzialmente. Si dice che alcune delle cose che lei ha fatto, tra cui questa dell'Ilva che dice che la proposta dell'azienda è irricevibile, tra cui la lettera<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>per aprire il tavolo alla sindaca Raggi e ne parleremo. Insomma sono state delle cose che hanno sorpreso il Governo, è così?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No ma mai detto niente. Sempre coordinato con Gentiloni. Queste iniziative sono state sempre state coordinate con il Presidente del Consiglio. Mi è capitato spesso di parlarne con altri Ministri. E soprattutto non è mai uscito fuori in un Consiglio dei Ministri, queste due specifiche cose.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> Ripeto. Normalmente c'è una buona collaborazione poi certe volte ci troviamo d'accordo, possiamo avere pensieri diversi. Ma non è, non è mai.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Quella battaglia a cui eravamo abituati.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma la sua quantità di autonomia.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lì dentro è eccessiva?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Mah non lo so. Io spero di no.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ovviamente questo giudizio spetta al Presidente del Consiglio. Se mi richiamasse all'ordine, io accetterei perché penso, da buon ex manager, che c'è un capo azienda tra virgolette che io posso, diciamo, devo seguire la linea che mi dà. Posso dire la mia come è ovvio fare perché è anche giusto quando si fa il Ministro. Però insomma non è mai successo fino adesso. Però magari lei gli ha dato una buona idea per il futuro.</p></u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>beh insomma<del type="repetition">delle delle</del>tensione c'erano con l'altro Primo Ministro che è Renzi.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Ho delle tensioni sempre. Io e Renzi siamo 2 caratteri forti. Ci siamo sempre<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>detti le cose con grande apertura. Io ho spesso detto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a Renzi devi molto. Gratitudine, lealtà che per me vuol dire dire le cose, non fedeltà. Che un Ministro la fedeltà la deve ai cittadini e la fedeltà vuol dire l'accettazione acritica di qualunque opinione altrui non è una cosa che io riesco a fare. Quindi quando sono stato in disaccordo, glielo sempre detto in maniera molto chiara. Certe volte l'ho anche detto pubblicamente. E però il nostro rapporto personale è costante e anzi devo dire che quando ho avuto, mi è capitato di avere problemi di diciamo di natura personale, è sempre stato una persona molto vicina.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">È una persona da questo punto di vista di qualità.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La metto alla prova dell'ultima domanda prima che passiamo ai dossier, a cui tengo molto. E<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'ultimo Consiglio dei Ministri ha approvato<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la fiducia, di mettere la fiducia.</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Penultimo, sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Al penultimo, sì. Ormai ce ne son tanti, domani ne avete un altro.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Beh l'ultimo<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>approvato per esempio.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Il rafforzamento della Golden Power.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì esatto.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Che è una cosa molto importante.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci arriviamo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Pardon!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E domani ne avete un altro però. La presentazione del Def.</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. E nel penultimo ha approvato la presentazione cioè la fiducia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>alla legge elettorale.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È stata una decisione divisiva diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>presso l'opinione pubblica, non so se più a favore o contro, perchè non lo sappiamo. Lei era a favore dell'uso della fiducia?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì, perché secondo me era importante dare un sistema elettorale e non ci saremmo riusciti in modo diverso. Un sistema elettorale, io non lo so se funzionerà o no perché io di sistemi elettorali confesso che sono del tutto ignorante. Però comunque un sistema elettorale più plausibile mettiamo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>E non ci sarebbe arrivati altrimenti. Quindi per quanto il mettere la fiducia su una legge elettorale sia un atto chiaramente pesante perché è chiaro che lo è, non c'era altra alternativa. E dalla legge elettorale dipende il fatto di avere, di poter avere dopo un Governo stabile o comunque il più stabile possibile e speriamo un Parlamento di qualità.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E lei pensa che ci sarà? Da questa legge può uscire o è pessimista?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Guardi!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Perché<del type="falseStart">i gr</del>i veri dubbi, oggi come oggi, non sono sull'Economia. E lei lo sa perché è un esperto di questioni europee, internazionali certo più di tutti noi. Ma sulla<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sulla governabilità.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, guardi! Io penso che il rischio di ingovernabilità o peggio. Cioè c'è il rischio che si formino coalizioni di galleggiamento che non hanno niente in comune. Questo è un rischio molto grosso.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Perché una cosa è le grandi coalizioni tedesche dove si scrive.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Un programma preciso.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo!</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Dove si rispetta una cosa è il fatto di mettere insieme tutto il contrario di tutto, cosa che per l'Italia sarebbe pericolossissimo. Perché noi non siamo, io non detto che la crisi è alle spalle. La crisi è alle spalle quando noi<del type="falseStart">abbiamo re</del>avremmo recuperato tutti i...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Posti di lavoro e tutti i punti Pil.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Posti di lavoro, certo!</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>E io non vorrei che adesso perché vediamo un pochino di crescita, ci rilassiamo tutti quanti e diciamo: vabbè possiamo ricominciare da capo con promesse elettoralistiche ec eccetera. Io credo che questo è il grandissimo rischio dell'Italia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="uh"/></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Cioè.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Che ci sia una campagna elettorale poco seria...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Che sia. Certo.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">E che un Governo di larga coalizione senza un preciso obiettivo e una direzione di marcia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E se ci fosse una grande coalizione PD - Forza Italia eccetera, lei la troverebbe<del type="falseStart">diciamo di</del>la troverebbe una realizzazione della sua idea di moderato che crede alla stabilità innanzitutto?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, io non credo alla stabilità innanzitutto. Credo alla stabilità per fare le cose. Perché se no è  galleggiamento, non è stabilità. La grande coalizione è interessante se<del type="falseStart">ha un</del>o interessante, è una soluzione. Perché poi tutti invece<del type="falseStart">si aus</del>auspicano, a un certo punto in questo paese, almeno io, di avere un'alternanza precisa. Ma è una soluzione se trova un programma molto preciso di responsabilità per portare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un programma di riforme e non solo di riforme. Io dico sempre di gestione che è più importante<pause/>avanti. Non è affatto detto che così sia, non è affatto detto che così sia. Questo sarà i partiti fare.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. L'Ilva. Che possibilità abbiamo? Che cosa abbiamo sul piatto? Ci dovrebbe essere<del type="repetition">questa questa</del>settimana lei è impegnatissimo. Perché c'ha Raggi, c'ha l'Ilva, c'ha la questione del gruppo Golden Power, c'ha la questione naturalmente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="falseStart">del del.</del></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Soprattutto, allora.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì!</u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Però, guardi, Ilva la situazione è questa: noi abbiamo un investitore che ha fatto un processo di gara ed è risultato vincente. Tengo a dire che il processo di gara era stabilito dalla legge e della Comunità Europea. Questo investitore pagherà allo Stato 1 miliardo e 800 milioni che consentiranno allo Stato di rientrare di tutto e ripagare i creditori e investirà circa 2 miliardi e 400 milioni di euro sul sito dell'Ilva. Metà delle quali su<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>provvedimenti di natura ambientale per fare il piano ambientale. Finché non completerà il piano ambientale, dovrà tenere il livello della produzione a 6 milioni in maniera da non avere inquinamento. Ora...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cosa che per noi è un po' svantaggioso. Perchè la produzione è al di sotto<del type="repetition">la produzione è al di sotto</del>di...</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì, un po' svantaggioso, ma noi abbiamo cercato di tenere insieme.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Punti molto difficili.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Quello di avere un risanamento, quello di poter investire. Ricordo che gli aiuti di Stato sono vietati sull'acciaio in Europa. E allo stesso tempo avere un'occupazione che riprenda e una produzione d'acciaio che per noi è importantissima.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">L'offerta...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ricordiamo che...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senza l'acciaio, tutte le nostre industrie del manifatturiero.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche quelle.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Dobbiamo importarlo. Beh...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">dell'export<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>può essere...</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il punto di di crollo diciamo.</u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Può essere un punto di danno, diciamo. È insentato. L'Italia era un grande produttore d'acciaio. È stato spazzato via l'acciaio in tutta Europa per la stupidità, quel liberalismo ideologico che dice che i cinesi possono produrre in dumping e non gli metti i dazi in nome del libero commercio. Che non ha niente a che fare con la scorrettezza commerciale, la concorrenza sleale. E finalmente ci siamo svegliati ed è per questo che abbiamo messo dazi e vengono investitori.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Dopodiché ci sono 2 punti e sono 2 punti difficili. Uno è il processo di antitrust europeo perché questo è un grande produttore<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>europeo. E il secondo che riguarda l'azienda e l'antitrust europeo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ricordiamo che la famiglia Mittal.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una famiglia.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì, è<del type="repetition">un un...</del></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Uno dei principali, il principale produttore in Europa. E il secondo elemento<del type="falseStart">il</del>l'accordo sindacale che si deve fare. Dove<del type="repetition">la la</del>l'offerta è di tenere 10 mila su 14 mila<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>di cui però oggi circa 2 mila sono in cassa integrazione.  Tengo a dire che gli altri 4 mila non vengono licenziati. Rimangono sull'amministrazione straordinaria...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Che farà 1 miliardo e 100 milioni di euro già in cassa di bonifica. Quindi nessuno perde il lavoro.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però il problema<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è il tipo di salario.</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì, perché io penso che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per noi era chiarissimo. È sempre stato chiarissimo che quei 10 mila corrispondesse un salario medio di circa 50 mila euro che è quello che attualmente si percepisce. Non penso che sia giusto dire ad un operaio che ha lavorato vent'anni, ricominici da capo. Non penso peraltro che questo sia un problema di...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">...derimente su cui splende l'azienda.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Oro colato per i sindacati.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E diciamolo.  I sindacati hanno anche accettato per questi suoi metallurgici il Jobs Act.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per questa roba.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi voglio dire, si sta componendo un quadro<del type="falseStart">vi</del>virtuoso, no?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Mah io lo spero. Bisogna stare molto attenti. Perché siamo in una campagna elettorale. È la cosa peggiore che può succedere, che queste vertenze possano finire in campagna elettorale.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>E che il rischio c'è. Quello che io mi sento di dire: teniamo al riparo questa discussione da un lato, dai populismi, anche quelli sindacali che esistono.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E come si fa a tenere al riparo?</u>  
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Come si fa a tenerela al riparo? Cercando il Governo di tenere la barra molto dritta. Quando c'è una violazione degli impegni, dirlo con grande chiarezza. Richiamare tutti al senso di responsabilità.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, ma questa settimana cosa si aspetta, Ministro?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Io questa settimana spero che Mittal riconosca che il punto di partenza deve essere il salario attuale. Dopodiché riconvocherò il tavolo<pause/>si siederanno le parti, il Governo è un...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Facilitatore.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, esatto.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>E cercheremo di tenere tutti su quelle che sono le posizioni che sono più pragmatiche. Per...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Uscire a trovare un accordo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E se Mittal non accetta?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Behm se Mittal non accetta questa è responsabilità ovviamente di Mittal. I sindacati se non hanno, se non firmano l'accordo, l'accordo è un elemento essenziale al completamento della procedura di vendita. Si dovrà, ci sarebbe un problema di ricominciare da capo. Io francamente questa<pause/>prospettiva non la voglio immaginare perché siamo arrivati fino a qua con tanti soldi da parte di investitori privati e tanti soldi che lo Stato può mettere, grazie alla transazione fatta con i Riva. Cerchiamo di far arrivare questi soldi, di cominciare a produrre acciaio in condizioni più pulite. Possiamo dare<del type="falseStart">una ep</del>un finale felice a una cosa che è stata estremamente tormentata. Io penso che<pause/>almeno io mi ci...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">...impegnerò molto per farlo accadere.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora invece.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il caso Telecom. In politica negli ultimi venti anni non c'è stato<pause/>come dire un momento in cui la Telecom non sia stata sempre sul tavolo della politica, in verità. È ritornata ed è ritornata diciamo in maniera <pause/>anche piuttosto gustosa per chi fa note politiche. E alla fine<pause/>Berlusconi che ha un rapporto, come dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="ahh" dur="1s"/>a questo punto diciamo un rapporto forte, economico stabilito un rapporto con Bollorè. Si ritroverebbe praticamente come capo o grande player del prossimo Governo con un alleato che c'ha la Telecom. E quindi come dire si profila un grandissimo conflitto d'interessi con di nuovo Berlusconi al centro, la Telecom, Vivendi e Mediaset.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>La vedo così io insomma. È esagerata questa mia visione?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No no, io penso che bisogna sbrigarsi e moltissimo. È quello che ho fatto in queste settimane a cercare di dare almeno il quadro delle...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Regole.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>In maniera che ogni conflitto d'interessi sia il più difficile possibile.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Dopodiché ci sono 2 temi da far stare insieme. Primo, l'Italia beneficia dagli investimenti esteri. Sono aumentati del 40%<pause/>portano valori anche tanti marchi di moda che sono stati comprati, investono di più, sono cresciuti tantissimo etcetera. D'altro canto quando si viene, si viene rispettando le regole del paese. Quindi se c'è un controllo, si dichiara.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Se c'è da far una notifica al Governo perché così prevede la normativa sulla Golden Power, lo si fa e se non lo si fa, si viene sanzionati. C'è un tema che è la strategicità della rete.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>In un momento in cui gli investimenti sulla rete sono fondamentali. Non solo per la telefonia, anzi probabilmente per la telefonia è la cosa meno<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>strategica. Penso.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Tutti l'industria 4.0.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Al momento la meno... sì sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Che appunto il nuovo Rinasciemento manifatturiero che stiamo<pause/>su cui stiamo investendo tanti soldi. Allora su questo io credo che arrivare ad una soluzione per la quale si richiama l'investitore ai suoi doveri, al rispetto delle regole e noi non siamo il paese dei campanelli e vengono qui a fare scorrerie, a fare quello che gli pare da un lato. E dall'altro si studia una soluzione per la quale quest'asse possa diventare un asse neutrale rispetto a tutti.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quindi uscendo dal discorso generale. Uno<pause/>la.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Golden Power.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">La Golden Power.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Davvero si farà?</u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Domani mattina.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Domani mattina.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Domani mattina in Consiglio dei Ministri.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Golden.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Power ricordiamo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì, sono le prescrizioni che tu dai all'investitore nel caso che l'investitore<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>operi in settori che sono.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Settori.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Strategici, sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>D'interesse nazionale, che hanno ricadute sulla sicurezza. Saranno prescrizioni eque e equilibrate, non punitive.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">E no, lo vediamo domani dopo il Consiglio dei Ministri ed è giusto che lo vediamo insieme.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Allora Golden power sì, poi scorporo della Sparkle?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Guardi io.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Ho chiesto, ho scritto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sparkle è la società che c'ha...</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, scorporo della Sparkle rientrerà nelle prescrizioni che facciamo, non lo scorporo della Sparkle. Ma come fanno tutti i paesi il fatto di stare attenti a chi guarda le informazioni, come sono tenute da conto, chi le sorveglia eccetera.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché c'è un problema di sicurezza.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>C'è un problema di sicurezza. Viceversa io ho scritto all'Agicom. Chiedendo all'Agicom di studiare esattamente come ha fatto l'Inghilterra<pause/>quali sono le possibili benefici, quali sono oggi i possibili rischi da non avere una rete separata dal punto di vista societario<pause/>e legale. Non dal punto di vista di proprietà. Perché a me ripeto non mi interessa punire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'investitore straniero che anzi è benvenuto. Io incontrerò il nuovo amministratore delegato questa settimana, è un amministratore delegato straniero, se è bravo va benissimo che sia straniero. Perché noi dobbiamo attirare talenti e non dobbiamo fare ragionamenti provinciali. Dall'altro lato però c'è un superiore, io credo, interesse nazionale ad avere una rete neutrale su cui si investe moltissimo e che diventa l'ossatura del paese.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">La famosa la famosa</del>storia della rete che è stata<pause/>è da sempre la rete Telecom come dire <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oggetto di<pause/>battaglia tra chi la possiede e il Governo. In questo caso tra la nazionalizzazione completa e la possiblità di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"><pause/>il Governo si mette come intermediario?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No no, io penso che il Governo deve fare il suo lavoro. Cioè chiede all'autorità indipendente se questo assetto della rete è un assetto che risponde all'interesse nazionale. O ce ne un altro, come in Inghilterra, che non mi pare un paese.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Particolarmente.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, e la...</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Nazionalista, che funziona meglio.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Posso dire una cosa? Lo fa e non lo dice. Perché su Telecom noi abbiamo ascoltato un sacco di chiacchiere. E poi si scopre che questa è la prima volta che questo paese applica il Golden Power.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Se.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Quindi<del type="repetition">se se</del>in Italia su questo si chiacchiera un pò meno e si pretende di più rispetto delle regole.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">A fatti viene meglio.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però su su Telecom.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Golden Share non è differente che è differente da Golden Power. Fu se si ricorda invocata da daaa Ciampi quand'era Ministro del...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tesoro tanti anni fa.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì ma era uno scenario completamente diverso.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Oggi la Golden Share non c'è.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì sì assolutamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma lo Stato su Telecom è intervenuto in vari modi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì, però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>se posso dire a me non mi sembra fino ad oggi, non è che ciò abbia portato un gran miglioramento.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Della situazione.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, quello no.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Quindi forse dobbiamo trovare una strada.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché deve entrare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché deve entrare ehm la CDP, la Cassa Depositi e Prestiti?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><del type="repetition">Ma ma</del>infatti io non dico che deve entrare la CDP.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Quindi lei nega che...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La CDP entri?</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Ma io dico che no.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché Costamagna ha detto di recentemente che è il Presidente: "Se il Governo lo chiederà, valuteremo l'ingresso in Tim".</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì ma io non penso che adesso siamo, come posso dire.<pause/>il tema è se CDP possa o meno comprare la rete. Anche perché lei sa quanto vale la rete? Io no. Io non mi voglio mettere a fare una trattativa in cui il Governo poi magari finisce per regalare un sacco di soldi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per ragioni di nazionalismo. Io credo che vadano separate le due società. Una società debba essere gestita, quella della rete, con criteri di neutralità e attenzione come succede in Inghilterra. Poi dopodiché la proprietà può essere anche la stessa purché si rispettino.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Determinate norme.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la CDP non è.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è sicuro che entri?</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quando prenderete questa decisione?</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Non è oggi. Non mi pare oggi.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Oggi non credo che sia all'ordine del giorno. Poi se la CDP un domani, se l'Agcom riterrà che questi sono gli estremi, se si andrà verso questa direzione, se la società stessa ritenesse.<pause/>Io credo che sarebbe un vantaggio per la società avere questa separazione perché sono due business di...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Natura completamente diversa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, certo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>A quel punto si porrà questo problema ma non è quello di oggi.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Io c'ho ancora Alitalia e manovra. Cerchiamo di andare attraverso queste cose. Anche se il tempo è non è tantissimo. Dunque la vicenda Alitalia si ripropone anche questo questa settimana. Voi avete messo nella manovra che domani sarà presentato in CDE un nuovo prestito ponte di 300 milioni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>E a patto insomma che venga venduta entro la fine di Aprile. Le elezioni probabilmente saranno a Marzo. Lei era uno di quelli che privatamente e pubblicamente ha sempre detto: basta soldi pubblici all'Alitalia.</p></u> 
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Com'è che viene fuori questo prestito?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Glielo spiego. L'Alitalia<vocal type="non-lexical" desc="cough"/><pause/>noi dovevano avere le offerte di gara prima, molto prima del 16 Ottobre cioè di domani quando arriveranno. Purtroppo è stato sconvolto il sistema del trasporto da: crisi Ryanair, Air Berlin, Monarch. Tanto che le offerte sono arrivate molto dopo. Arriveranno perché non sono ancora arrivate. Anche se io considerassi diciamo<del type="falseStart">ul</del>un paio di mesi o tre mesi di negoziato per raggiungere l'accordo, poi avrei davanti sei, nove mesi di antitrust europeo.  È un periodo molto lungo. Allora noi potevano anche scegliere di non darli perché l'Alitalia c'ha i soldi in cassa in questo momento. Ma magari questo sarebbe dovuto avvenire a Marzo Aprile in piena stagione elettorale. Allora nonostante che la cosa<pause/>mi pesi moltissimo perché io penso che la priorità deve essere di dare meno soldi possibili. Ho preferito, abbiamo preferito col Ministro Delrio dire: guardiamo ora per allora. Perché questo succederà quando il Governo è in ordinaria amministrazione e noi dobbiamo garantire la cessione, e ci sarà, in maniera ordinata e in maniera tranquilla<pause/>in maniera cioè che i cittadini.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Non ne abbiamo un danno.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei mi vuole dire.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che abbiamo dato 300 milioni all'Alitalia per far si che si scavalchi il periodo elettorale.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, perché probabilmente l'accordo per la vendita sarà precedente al periodo elettorale. Il problema è che dal momento che tu fai l'accordo con la vendita, guardi quello che succede a Ilva, al momento che passa il cespite in mano all'acquirente ci vogliono molti mesi. Antitrust europeo, accordo sindacale etcetera etcetera. Dunque quel periodo sarà il periodo delle elezioni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">L'arrivo di un nuovo Governo eccetera.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Certo, certo.</del></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Noi abbiamo preferito, nonostante ci sia un costo politico per farlo, dotare adesso del capitale per fare quel percorso piuttosto che trovarsi lì con un Governo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Che fa ordinaria amministrazione in una situazione di caos.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, quindi lei è convinto che arriverà una...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Diciamo un...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Offerta abbastanza presto?</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Io ne sono... no no... le offerte arriveranno domani.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quella della Lufthansa insomma.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Poi andranno negoziate e discusse. Attenzione<pause/>non è che noi ci potremmo inventare chissà che cosa. Io sento molto parlare spezzatino sì, spezzatino no.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Ricordo che la proposta di Etihad.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Sì, questo è importante sì.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Più le banche che mettevano sul tavolo più di 1 milione di euro<pause/>non prevedeva lo spezzatino. Però i sindacati, più che i sindacati, i lavoratori hanno deciso di bocciarlo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quella ancora le brucia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché della bocciatura...<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">No, non mi brucia.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Loro avevano assolutamente il diritto di farlo. Quello che non hanno il diritto di fare è pretendere che poi il conto delle loro decisioni glielo paghi il contribuente. Siccome già lo stiamo facendo, lo possiamo lo possiamo fare, accettare di farlo al minimo possibile<pause/>ecco, solo questo dico.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però, le posso dire, da utente dell'Alitalia. Alla fine non c'era lo spezzatino ma quello che è venuto fuori nell'accordo brevissimo tra Etihad e Alitalia e che loro si sono comprati una serie di cose che sono serviti tra cui gli slot e alla fine<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>se ne sono andati. Alla fin fine lo spezzatino è stato in pratica insomma.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, non è stato così. Loro hanno fatto, hanno gestito malissimo la compagnia come io ho detto per primo peraltro. L'hanno gestita malissimo come hanno gestito Air Berlin che andata a carte 48.<del type="repetition">I i</del>commissari stanno analizzando se ci sono responsabilità ma se ci sono, sono contenute nel senso che sono responsabilità di gestione ma non del fatto che si siano rubati degli slot o che altro. Il problema vero è che<pause/>noi avevamo imposto un nuovo amministratore delegato, il fatto che non<del type="falseStart"/>si tagliasse meno di quello che loro avevano detto, che si mettessero soldi freschi. E questo c'era sul tavolo. Si è deciso legittimamente di non di non darvi seguito<pause/>benissimo. Attenzione però che non è che possono pagare i cittadini italiani tutti per sempre. Perché c'è un problema di mancato...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Accordo sindacale perenne.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei ha fatto qualche critica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Al suo amico Montezemolo? Quando gestiva cogestiva seppur in un una posizione diciamo non centralissima.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché queste...</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">No ma Montezemolo.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Non gestiva. Io ho fatto una critica al management di Alitalia. Montezemolo faceva il rappresentante degli azionisti per la verità<pause/>anche aiutato molto nella fase in cui si dovevano trovare altri soldi da mettere sul piatto. Poi io non sono stato a fare la differenziazione. Ma lì c'era un amministratore e sono contento di poterla fare adesso. C'era un amministratore delegato che era stato un disastro perché ha fatto fallire due compagnie, di fatto<pause/>fallire<pause/>mettere in amministrazione straordinaria due compagnie Air Berlin e Alitalia<pause/>ha gestito malissimo Etihad, era di una presunzione insopportabile.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Eccetera eccetera. Ma cosi è, così è.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>A me piace sentire il litigio per una volta non dentro la politica ma dentro i grandi affari. Virginia Raggi è incompetente?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, non credo. Penso che io non a me quello che mi interessa è lavorare con lei per cercare di fare<pause/>qualcosa per Roma. Quello che io penso di Virginia Raggi come cittadino italiano non, romano anzi, non non rileva quello che io penso. E come istituzione è che non si dà dell'incompetente così al sindaco di una grande città.<del type="repetition">La si la si</del>ingaggia come io la ingaggerò<pause/>con una cosa che non è un tavolo di quelli generici che si fanno. Abbiamo fatto un lavoro preparatorio e stiamo facendo un'analisi di dettaglio di tutti i fondi gestiti dal comune, dalla regione e dal Governo per cercare di farli confluire in una gestione unica. Leggo oggi sul giornale che verrebbero a chiedere una lista della spesa. Se vengono perché una lista della spesa, è meglio che non vengano per questo.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cosa intende per lista della spesa?</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Ho visto oggi che si dice 1 miliardo e otto di richieste. Questo è un tavolo che analizza quello che è stato fatto <pause/>trova i driver di sviluppo che servono per Roma e dopo si mettono soldi tutti quanti nelle loro disponibiltà, nelle loro possibilità. Qui non c'è.. se uno viene per invece fare la lista della spesa è meglio che non viene perché non è quello il senso. Perché poi normalmente i soldi vanno anche buttati.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta<pause/>a questo tavolo la settimana scorsa Di Battista ha detto che questo è un modo, quest'offerta è solo un modo da parte sua per commissariare Roma.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p><del type="repetition">Ma chi ma chi</del>ma che m'importa a me di commissariare Roma? Me l'ha chiesto il sindacato. Il sindacato mi ha detto: c'è una situazione di gravissima difficoltà, cerchiamo di lavorare insieme. Io ho detto: bene. Però metto un team di lavoro a fare un'analisi<pause/>è uscito fuori un documento di 45 pagine perché se no i tavoli non servono a niente, sono perdite di tempo. Questo documento ho detto in tutti i modi<pause/>questi problemi non sono problemi che derivano dalla Raggi. Sono problemi profondi di Roma. Molti non sono neanche colpa della politica, sono colpa del tessuto sociale. Noi dobbiamo smetterla di pensare che è tutto colpa della politica. Quindi non è un tavolo per colpevolizzare la Raggi<pause/>è un tavolo per cercare di mettere insieme idee sul futuro di Roma. Le idee, gli strumenti, i soldi verificando quello che è stato fatto e come sono stati spesi.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta ma...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però...</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Ma è così difficile?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però io sono partita con questa idea continua<pause/>stiamo per chiudere la chiacchierata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e c'ho la stessa idea. In fondo, come dire, sono stati 5 anni di legislatura e adesso abbiamo un accavallarci di dossier pesantissimi, grandissimi<pause/>tutti diciamo sullo stesso tavolo e tutto frettolosamente. Non è che questa roba è un po' una roba politica, Ministro? Mi dispiace ma insomma mi sembra...<pause/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non si è fatto niente in 5 anni.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Però posso dirle di che evidenza?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Su Roma, vabbè<pause/>Roma non ha 5 anni di tempo alle spalle il problema. Il problema ce l'ha pure ma la Raggi no.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Ma io, guardi, io non lo so se è stato fatto niente. E questo è un giudizio che io sulla Raggi non ho dato.  Per quanto riguarda il Governo, mi sono mosso su input dei sindacati.  Anzi per essere precisi, Susanna Camusso che me l'ha chiesto e io ho fatto un lavoro perché era adesso. L'Ilva matura adesso la vendita.  Quindi non è che queste cose sono dettate dall'agenda della politica. Noi dobbiamo smettere di pensare che l'agenda del mondo è dettata da quando ci sono le elezioni. Le elezioni, prima di tutto, in Italia ci sono...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><del type="falseStart">Qual</del>piuttosto frequentemente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, una volta all'anno.</u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p><del type="repetition">E secondo e secondo</del>ne abbiamo vissute tante in questo periodo. E secondo purtroppo l'agenda di Governo<pause/>è un'agenda purtroppo<pause/>per fortuna molto intensa. E io penso che quando si prensenta un problema non è che io lo accantono perché dico: fra un po' ci sta l'elezione. Tanto più che non presentandomi, non me ne importa proprio niente. Faccio il mio lavoro e basta.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>È contento sulla manovra? Devo dire<pause/>pesa il<pause/>pesa il sospetto che diventerà un posto di un po' di mercato delle vacche in rapporto al voto a quello che c'è stato, il voto di fiducia. Lei è tranquillo su questo?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>Sì, io tranquillo, sono tranquillo. Abbiamo fatto un pacchetto l'anno scorso che si chiama industria 4.0 che ha lavorato moltissimo sul rilancio degli investimenti industriali. Ottimi risultati<pause/>più 60% delle macchine utensili. Lo facciamo arrivare alle competenze, alla formazione su cui insisteremo molto col pacchetto di quest'anno.  È una grande manovra di politica industriale<pause/>fatta in modo, spero, innovativo che le imprese stanno facendo funzionare. Perché, vede, è vero che io gestisco tutte queste crisi industriali. Ma il Ministero dello Sviluppo Economico non deve essere solo quello delle crisi. Perché se non ragiona contemporaneamente sul futuro. Noi alla fine del mese presenteremo la nuova strategia energetica nazionale. Noi ci perdiamo un passaggio epocale. Sta arrivando una rivoluzione d'innovazione tecnologica che sarà come la globalizzazione. E noi rischiamo di essere spiazzati. E su questo che bisogna ragionare. Su questo anche politicamente io penso quando parliamo di grandi coalizioni, piccole coalizioni questo è il ragionamento da fare. Perché sennò ci troviamo, come è successo con  la globalizzazione, 25 anni dopo dicendo: ops, non ce ne siamo accorti.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sì Certo. Ministro noi continuiamo questa<pause/>nostra versione, quest'anno lei sa che facciamo un'ora.  Continuiamo con<pause/>ha visto c'è un faccia a faccia di due governatori, nord sud<pause/>diciamo diverse opinioni etcetera<pause/>sulla questione del referendum. Il punto del referendum, che poi chiederò anche a loro, è che spesso è accusato di avere dietro, incluso quello della Catalogna, un egoismo economico<pause/>che poi si vanifica diciamo, no? È<pause/>come dire<pause/>un'idea giusta, tenendo la Catalogna più o meno in piedi?</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m"><p>No, non lo credo. Penso che nascano<pause/>queste cose nascano anche dal fatto che ci sono divari nel paese che si allargano. E perciò ci fa parte della parte avanzata del paese che va avanti <pause/> ad un certo punto dice: basta, io no.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>E chi fa parte della parte dietro dice: non sono stato aiutato a sufficenza. È il problema dei divari. Ora a mio avviso, i divari si superano se si sta tutti insieme. Per cui io paradossalmente dico una cosa proprio terrificante sia per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Governatore Maroni che per governatore Emiliano. Penso che invece era quello del 4 di Dicembre che era il referendum giusto.  Perché avrebbe dato una governance al paese più forte. E questo è quello di cui abbiamo bisogno oggi. Non si <del type="falseStart">cu</del>curano le divergenze, le fratture aumentando le distanze.  Si curano le fratture e isolando regioni e dando<pause/>si curano cercando di ritrovare una governance nazionale più forte <pause/> che questo paese non ha conosciuto e non ha avuto in un crocevia di storia difficile.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene, io la ringrazio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prima di passare ai nostri prossimi ospiti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dò la parola a Cecilia Carpio. Cecilia che presenterà il dossier del referendum. Grazie Ministro.</p></u>
<u who="Carlo Calenda" role="Minister of the Economic Development" gender="m">Grazie mille, grazie.</u> 

<!--- non trascriviamo e annotiamo il servizio --->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Grazie Cecilia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Grazie mille. Credo che i nostri ospiti abbiano seguito attentamente. Buongiorno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>insomma, buongiorno Maroni e buongiorno Emiliano. Non ci vediamo da un sacco di tempo con voi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quindi m'aspetto cose interessanti. Insomma Maroni, tutte queste domande che ha posto Cecilia Carpio son giuste e le svolgeremo in campagna elettorale. Ma al momento a me mi resta soltanto una domanda, la principale: ma dopo il fallimento di un'esperienza così forte e importante come quella della Catalogna perché in fondo è fallita, anche se il vostro referendum non è come quello della Catalogna, insomma non si è già bagnata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>polvere da sparo del referendum?</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>No, direi assolutamente no. Sono due cose totalmente diverse. Il referendum della Catalogna è fatto contro la Costituzione spagnola, il nostro è fatto per attuare la Costituzione. Anzi per attuare una riforma della Costituzione, fatta pensate un po' nel 2001 dal Governo di centrosinistra, il titolo quinto in 16 anni mai attuata. Nel nostro quesito non è stato detto ma lo voglio sottolineare, si dicono due cose. Volete che la regione Lombardia in considerazione della sua specialità<pause/>prima cosa. E nell'ambito nel quadro dell'unità nazionale. Noi chiediamo al popolo sovrano, perché il popolo che è sovrano non i governi di Roma, di dire se vogliono che la Lombardia diventi più autonoma con più competenze e più risorse. E voglio precisare che quello che è stato detto non corrisponde al vero, cioè che noi non possiamo più ottenere più risorse. Possiamo ottenerle eccome più risorse. E il motivo della richiesta di referendum è proprio questo. <del type="repetition">Si si</del> parla si tratta di residuo fiscale. Guardate un po' questa graduatoria, la Lombardia, la prima in alto, è quella che paga di più rispetto alle tasse pagate dai cittadini lombardi è quella che riceve di meno. L'ultima in fondo è la Sicilia. Tra quelle blu sono le regioni virtuose, quelle rosse sono le regioni che ricevono di più di quanto pagano. Io chiedo ai cittadini lombardi di dire se sono d'accordo in un riequilibrio<pause/>delle risorse. Avendo la Regione Lombardia la capacità di avere più competenze perché siamo una regione speciale come è scritto nel quesito. E qui si spiega perché<pause/>scopri perché la Lombardia è speciale.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Se mi inquadra il libretto<pause/>se mi inquadra il libretto, ecco, è disponibile sul sito della regione Lombardia.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma siete<del type="falseStart">una regio</del>siete una regione. Sì sì sì l'abbiamo inquadrato, senta.</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Scopri perché la regione Lombardia è una regione speciale.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta, ma siete una regione speciale perché siete unica, bella, meravigliosa o volete essere una regione a statuto speciale? Perché son due cose diverse da un punto di vista legale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Esattamente. Lei ha toccato il tema. Io non dico: volete che la Lombardia diventi una regione a statuto speciale. Ma che venga riconosciuta la sua specialità. Che consiste in tantissime virtuosità. Siamo la regione col residuo fiscale più alto. Siamo la regione che costa allo Stato meno soldi di tutte. Siamo una regione <pause/>l'ha calcolato l'ufficio studi di Confcommercio due anni fa. Se tutte le regioni a statuto ordinario spendessero come la Regione Lombardia per fare le stesse cose, lo Stato risparmierebbe ben 23 miliardi di euro l'anno. Per fare le cose secondo il modello lombardo. Ecco io vorrei che questa specialità<pause/>che vuol dire virtuosità, che vuol dire spesa fatta bene, venisse riconosciuta dallo Stato.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Invece siamo solo...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="falseStart">Poi cerchiamo.</del></u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>...penalizzati.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Poi vorrei capire che vuol dire esattamente perché come vede<vocal type="non-lexical" desc="mmm"/>c'è una zona grigia insomma<vocal type="non-lexical" desc="hhh"/>nel risultato di questo referendum. Passo un attimo a Emiliano. Emiliano la ringrazio di essere qui. Lei ha detto un'emilianata in questi giorni, in queste ore. Ha detto: i veneti manco a calci se ne vanno dall'Italia. Uno stile molto Emiliano. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>insomma<pause/>mi spiega perché questa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>questa battuta? È una battuta piuttosto forte.</p></u> 
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Innanzitutto la Lombardia effettivamente è una regione speciale perché più di 3/4 dei suoi abitanti vengono dal Sud e moltissimi vengono dalla Puglia.<vocal type="non-lexical" desc="hhh"/>Uno dei motivi del loro successo economico è anche il grande lavoro che il Mezzogiorno sia pure in termini di emigrazione ha fatto in quell'area. Ma soprattutto non ho proprio la sensazione che né Zaia né Maroni abbiano alcuna intenzione di andarsene dall'Italia. Già siamo un paese piccolo<pause/>che conta pochissimo e figuriamoci se<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>grandi economie come quella veneta e quella lombarda perdano un mercato già abbastanza stretto come quello italiano e lo regalano poi a chi? ad un altro sistema politico che diventerebbe inevitabilmente ostile alle loro imprese alle loro aziende.  No, loro hanno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>semplicemente una idea.  Quella di lasciare fare al Governo centrale il meno possibile, anche perché il Governo centrale non funziona. Noi abbiamo visto un'esibizione garbatissima del Ministro dello Sviluppo Economico che però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>presiede il ministro il Ministero<pause/>più infiltrato dagli interessi particolari che ci sia in Italia. E che fa con le regioni quello che gli pare. Cioè noi non riusciamo a governare l'economia delle nostre<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>delle nostre aree perché<vocal type="non-lexical" desc="hhh"/>gli interessi privati, personali, alle volte di grandi multinazionali riescono a dialogare con quel Ministero molto meglio di quanto riescano a fare i governatori delle regioni. Questo è successo sul...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Referendum sulle trivelle.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Beh le posso dire, magari.</u> 
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>È successo con l'Ilva. Io, immagini che quel garbato Ministro che si è esibito qualche minuto fa, non vuole che il Il Presidente della Regione Puglia sieda al tavolo della trattativa col sindacato. Provi a immaginare se una cosa del genere...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Fosse fatta a Maroni cosa sarebbe accaduto. Io ho bisogno della solidarità di Maroni.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta<del type="repetition">a parte che a a parte che il Ministro a parte che il Ministro.</del></u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>E ho bisogno però di accettare la regola che chi produce in qualche maniera poi spende. Perché non posso pensare di essere.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Campato, come si dice da queste parti, con il lavoro degli altri.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, senta, ecco il lavoro degli altri.<vocal type="non-lexical" desc="chuckle" dur="3s"/></u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Noi dobbiamo fare la nostra parte e insieme possiamo riuscirci.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora facciamo un attimo ordine perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io stessa mi sono un pochino persa. Allora, il garbato Ministro che è stato effettivamente molto garbato non è qui, quindi non tocca a me prendere comunque le sue parti ma magari diciamo una volta facciamo una cosa tra voi. Ma...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quello che dice.</u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Non credo che verrebbe.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il Ministro quello che lei dice porta a pensare.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Che forse anche lei preferirebbe avere una<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire una regione a statuo speciale o no? Lei dice <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei è contrario al referendum o lo vuole anche 'sto referendum.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come sembra che dica ogni tanto.</u>
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">No, ovviamente i lombardi si possono.</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Permettere di dare energia alla loro decisione di attuare il terzo comma dell'articolo 116 con un referendum, ci spenderanno decine di milioni di euro, lombardi e veneti perché hanno un sacco di soldi. Già adesso hanno molti più soldi di quanti ne abbia la Puglia pro capite. Però come avete visto noi contribuiamo diciamo in media per per 5800 euro pro capite di gettito fiscale, la Lombardia è a quattro volte. E però la Puglia si sta sforzando in tutti i settori di uscire dalla questione meridionale. Lo facciamo innanzitutto per noi, non lo facciamo per la Lombardia per fargli risparmiare dei soldi. Lo facciamo perché quando non contribuisce alla cassa comune non conti nulla. Il sistema sanitario pugliese ha 15 mila addetti in meno di quello emiliano, dell'Emilia Romagna non del mio e ha 800 milioni in meno dal fondo sanitario nazionale. Quindi noi siamo già molto sperequati.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Prendiamo già meno soldi.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma la mia domanda è.</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Ma è inevitabile che sia così, contribuiamo meno e quindi i nostri cittadini fanno i viaggi della speranza per curarsi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora facciamo, io però ancora non ho capito. Siccome anche a sinistra ci sono alcune persone che si sono espresse a favore <vocal type="semi-lexical" desc="ehm">del referendum, lei è a favore o contro il referendum? Sì no.</p></u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>No, io sul referendum sinceramente l'avrei evitato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>se avessi dovuto spendere tutti quei soldi. Ma visto che loro ce li hanno, li hanno spesi bene perché in questa maniera avranno più forza nell'andare dal Governo per pretendere il disegno di legge di attuazione del terzo comma del 116. Altrimenti faranno come Calenda, da un orecchio gli entra e dall'altro gli esce. Perché a Roma fanno così con le regioni. Fanno così anche con la Lombardia che è quella bestia economica spaventosa che avete descritto. Molto spesso Maroni vale quanto Emiliano<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a Roma nonostante abbia una regione che potrebbe essere uno Stato nazionale dal punto di vista economico. Questo è ingiusto.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quindi un pensierino sull'idea di fare un referendum eventualmente anche ce l'ha fatto?</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>No, io non c'ho i soldi per farlo. Faremo una cosa molto più tranquilla nel senso faremo un grande<pause/>forum<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>regionale nel quale tutti coloro che vorranno discutere di questa ipotesi dell'autonomia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diranno la loro. Noi abbiamo una legge sulla partecipazione molto evoluta ma anche molto economica. Cioè spenderemo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>poche decine di...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Migliaia di euro.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Maroni la vedevo molto contenta credo che l'abbiano visto anche i nostri spettatori per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mentre sentiva Emiliano. È contento di non avere<pause/>come mai questo sorriso? Ha trovato un altro.</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Ho un buon rapporto con tutti i colleghi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>delle regioni. E penso davvero che questa iniziativa che io e Zaia abbiamo preso a cui è seguita quella di Stefano Bonaccini, una via diversa ma ugualmente utile<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>perché come ho detto dare attuazione finalmente alla riforma del titolo quinto del 2001 se riusciamo a farlo siamo tutti più felici.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="falseStart">Sono</del>ho un buon rapporto con tutti e sono convinto che anche loro sostengano la nostra spinta per avere maggiori competenze, maggiori risorse. Soprattutto dopo la bocciatura del referendum del 4 di Dicembre che al contrario di quanto dice Calenda, avrebbe distrutto le regioni, avrebbe commissariato le regioni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Adesso è il momento di riaffermare che il buon Governo della spesa pubblica, fatto dalle regioni, non da tutte è vero ma io parlo per la regione Lombardia, e anche la Puglia ha molte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>virtuosità e molte buone pratiche. Ecco questo è il buon Governo che consente all'Italia non di spendere meno ma di spendere meglio, migliorando i servizi. Questo è il mio obiettivo. Io penso che la regione Lombardia, come diceva Michele Emiliano, abbia le dimensioni di uno Stato europeo. Noi non chiediamo l'indipendenza. Lo ripeto, nel quesito c'è nel quadro dell'unità nazionale. Ma materie, io voglio la competenza mia in regione Lombardia per materie come l'istruzione, la previdenza complementare per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>eliminare i danni della Legge Fornero per esempio. La ricerca scientifica e tecnologica, investire lì, vuol dire aiutare le nostre imprese ad essere competitive e le imprese lombarde, quelle venete, quelle emiliane sono il motore dell'Europa quindi gioverebbe a tutti, anche alle regioni del Sud. E infine il coordinamento della finanza pubblica e del sistema tributario. Anche qui non è vero quello che è stato detto. Io non posso tenere i soldi pagati dalle tasse. Volendo si può fare tutto, anche senza modificare la Costituzione e anche senza avere lo statuto speciale. Sistema tributario che cosa vuol dire concretamente? Se io ho risorse, posso dire alle imprese multinazionali che vogliono investire in Lombardia: venite ad investire in Lombardia per 2, 3, 4 anni non vi faccio pagare le tasse a condizione che assumiate giovani lombardi. Questo giova alla Lombardia ma lo ripeto, lo sottolineo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Giova.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta.</u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">A tutte le regioni italiane.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Una delle obiezioni a questo vostro ragionamento è il fatto che l'equilibrio delle tasse dare e avere, è stabilito in uno Stato nazionale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>centralmente perché esiste un problema di equità tra cittadini.<del type="repetition">In sintesi in sintesi</del>si potrebbe, come sempre, sospettare che la richiesta di due forti regioni del Nord vada alla fine a discapito del Sud. Farò la stessa domanda anche ad Emiliano. Lei che risponde?</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>No, non è vero per due motivi. Primo, non c'è una distribuzione delle risorse in modo equo. La Lombardia è quella che ha, è penalizzata, ha più di chiunque altra regione<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>la differenza tra quanto i lombardi pagano di tasse e quanto ricevano indietro ogni anno dallo Stato è ben 54 miliardi di euro. Pensi che la Catalogna sta facendo il casino che sta facendo per 8 miliardi. Ma ovviamente questa cifra di cui parlo è in proporzione superiore, rispetto al Pil, a qualunque altra regione. L'Emilia Romagna che è la seconda, ha una percentuale di residuo fiscale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in percentuale inferiore alla Lombardia. Se io avessi, se io venissi trattato come l'Emilia Romagna, non come una regione del Sud o come il Veneto, avrei ogni anno 9, 10 miliardi di euro in più da spendere in regione Lombardia. Questa è, si chiama semplicemente.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Ingiustizia.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Emiliano!</u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Sperequazione fiscale che io voglio ovviamente risolvere.</u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Secondo, più risorse alla Lombardia non vuol dire meno soldi al Sud. Io sono disposto<pause/>a dare un aiuto<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>a collaborare con le regioni del Sud, mettendo a disposizione soldi della regione ma per investimenti, non per pagargli gli stipendi ai forestali. Investimenti vuol dire posti di lavoro, vuol dire sviluppo economico e io sono pronto a farlo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Emiliano.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Emiliano, è possibile o è una...</u>   
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">No ma io sono d'accordo con questo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>No no, ma intanto facciamo un discorso. È possibile che si crei un rapporto bilaterale, non so Milano<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Milano-Puglia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="falseStart">quando a a</del>aggirando lo Stato nazionale?</p></u> 
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Ma guardi noi già lavoriamo così da sempre. Cioè le regioni si distribuiscono i soldi della sanità accordandosi tra di loro e lo fanno sempre all'unanimità. Quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in teoria, adesso non voglio esagerare, ma il Governo centrale non svolge alcun ruolo da questo punto di vista. Preleva risorse spesso<pause/>in maniera abbastanza capotica, senza utilizzarle per superare il divario Nord-Sud. E spesso per ingoiarle in sistemi tipo per esempio: il disastro Alitalia, il disastro Ilva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il disastro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Telecom cioè tutta questa serie. Loro pensano, normalmente nel...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Finale di una legistratura.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vedo che avete sentito.</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Di apparire come grandi economisti.</u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Uomini come Calenda, Padoan e in realtà...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vedo che avete sentito con passione la discussione.</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>E in realtà noi assistiamo ad un lavoro durissimo da parte delle regioni. La Puglia è una di quelle più virtuose perché noi spendiamo tutti i fondi del fondo sociale di coesione che riceviamo dallo Stato, tutti i fondi europei. Abbiamo attirato un'infinità di investimenti anche dal Nord Italia. Però abbiamo bisogno di target uguali e risorse<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>uguali che ci consentano di colmare il divario.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Oppure che lo Stato non utilizzi il Sud solo in campagna elettorale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma Emiliano, Emiliano ma la mia...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Domanda è: ma lei si affiderebbe a Maroni e magari a un prossimo Governatore per fare un discorso bilaterale sulle risorse evitando Roma? Cioè è bella l'idea ma è anche un po' insicura, diciamoci la verità. Perchè magari arriva una regione che è più competitiva di lei<del type="repetition">sui sui</del>finanziamenti e dà migliori condizioni per gli investimenti e voi siete tagliati fuori. Cioè si entra in una fase in questa sorta di bilateralismo economico fra regioni in cui non ci sono più regole.</p></u> 
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>No, non è affatto così. La Costituzione consentirebbe a ciascuno di avere queste autonomie rafforzate e di stabilire a Costituzione invariata, cioè non c'è bisogno di fare riforme, e di stabilire il fondo perequativo come funziona secondo quali obiettivi. Evidentemente non può più funzionare a pioggia per consentire poi a Roma di ricattare il Mezzogiorno e i capi e i capetti politici del Mezzogiorno per avere un po' di voti durante le campagne elettorali. Saremmo costretti, per fare i governatori del Sud, a rispondere a dei target, a degli obiettivi reali come sta facendo la Puglia anche qualche volta perdendo consenso. Io ho dovuto licenziare migliaia<pause/>chiamiamoli, di forestali che erano stati assunti in maniera rocambolesca perché<pause/>devo fare la lotta alla Xylella, devo usare l'ARIF non per fare clientela politica ma per combattere questo batterio. Allora se tutti i Governatori del Sud sono costretti in un luogo che poteva essere il Senato delle regioni, in realtà il Senato delle regioni<del type="falseStart">imm</del>immagini, poteva persino non avere nella riforma Costituzionale, e meno male che è andata male,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non avere i Presidenti delle Regioni. Cioè rischiavano di avere dei Consiglieri Regionali espressione dei partiti romani e non invece del Governo delle regioni. Quindi noi siamo in grado di fare questo lavoro e spesso e volentieri, lo riconosco, la Lombardia si pone il problema per esempio del gap economico del Sud e non rispondere sempre in maniera stolida, si diceva una volta, in maniera indifferente anzi.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi faccia un esempio.</u>  
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">È consapevole che noi siamo un loro punto di riferimento economico e che quindi un...</u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Azzeramento dell'economia.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi faccia un esempio.</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Del Mezzogiorno non è nel loro interesse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Mi faccia un esempio.<del type="repetition">Di un di un</del>rapporto virtuoso Lombardia-Puglia. Sono interessata non è una critica.</p></u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sul fondo sanitario nazionale. Quando le regioni a statuto speciale<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>hanno fatto un poco le furbette cioè hanno tentato di portare a casa capre e cavoli, adesso non le sto a descrivere tutto il meccanismo perché è complicato. L'assessore al bilancio della regione Lombardia che è leghista, viene sempre con il fazzolettino verde se fosse bianco rosso e verde sarebbe meglio dal mio punto di vista.</p></u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Però ha obiettivamente lavorato a favore dell'insieme delle regioni italiane, cercando di frenare questa ingordigia che stava per venire fuori dalle regioni a statuto speciale. Perché la Lombardia ragiona come uno Stato Nazionale e sa benissimo che da sola varrebbe molto meno e che agganciata all'Italia è invece<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'importante regione europea che è...</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Maroni<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>ha trovato una persona contro il referendum molto suo alleato insomma, se l'aspettava?</u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Ma sì, lo<del type="repetition">lo..</del></u>
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Conosco Emiliano, ci vediamo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io non del tutto, sono sorpresa.</u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Ci scambiamo opinioni.</u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>E mi pare una persona concreta, al di là delle appartenenze politiche. Come lei ha detto i sindaci del PD, il PD in Lombardia no, ma i sindaci del PD a cominciare dal sindaco di Milano, Beppe Sala, hanno costituito un comitato per il Sì al referendum e hanno detto che andranno a votare Sì contro gli ordini di partito. È la differenza tra appunto l'appartenenza politica e chi riveste un ruolo istituzionale che deve mettere al primo posto l'interesse dei suoi cittadini.  Poi abbiamo opinioni diverse su tante cose.  Ma lo sforzo comune di trovare una soluzione che non penalizzi chi ha bisogno ma non penalizzi neanche chi è virtuoso, questo c'è costantemente nei rapporti tra me e Emiliano e gli altri colleghi. Diciamo una cosa, che è allora: appena otterrò più autonomia e più risorse, il primo accordo B to B, bilaterale, lo faremo con la Puglia io e Emiliano.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Così.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Hai visto almeno.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Abbiamo fatto servizio pubblico almeno per Puglia, Emiliano, se vi facciamo avere più soldi, no?</u>
<u who="Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m"><p>Lo potremmo fare sul polo biomedico. Loro devono dare un po' di senso agli investimenti dell'Expo, dove si deve creare questo polo per la ricerca scientifica. Potremmo duplicarlo più in piccolo ma, noi ce la metteremo tutta, anche nel Mezzogiorno e lavorare insieme tra Nord e Sud nella ricerca sul DNA per prevenire le malattie e fare la mappa del genoma umano.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p> <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Maroni lei stava dicendo qualcosa, dica.</p></u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Sì, volevo dire una cosa che non è stata detta. Per la prima volta, siccome la Lombardia è troppo avanti, per la prima volta qui faremo il voto elettronico, per la prima volta in Italia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, questo lo so.</u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Non ci saranno le schede cartacee, non ci saranno le...</u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Matite copiative.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Siamo in conclusione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Parliamo piuttosto del quorum. Il quorum<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c'è da una parte, non c'è dall'altra delle due regioni, Lombardia e Veneto.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Lei che cosa si aspetta come diciamo cosa considerate un successo? È la normale domanda che si fa prima delle elezioni ovunque e comunque. Qual è il vostro, la vostra asticella?</p></u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Proprio perché nella nostra legge non è stato messo il quorum, mi aspetto che vinca il Sì, punto. Se vince il Sì, io aprirò la trattativa con il Governo, portando con me a Roma i rappresentanti delle istituzioni, i sindaci anche del Partito Democratico perché voglio che sia la trattativa della Regione Lombardia. Non è il referendum di Roberto Maroni, non è il referendum della Lega. Anche i 5 Stelle hanno votato a favore del referendum in Consiglio Regionale. E quindi mi aspetto che vinca il Sì. È chiaro che<pause/>più gente andrà a votare, più potere negoziale io avrò a Roma. E questa è l'unica differenza per me rilevante. Deve vincere il Sì.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, ma di quanto?</u>
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Deve vincere il Sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Anche se non c'è quorum, dovrebbe andare oltre una certa quota, no? Sopra il 50%.</p></u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Ma scusi, se non c'è quorum, vuol dire che non c'è quorum. È come al...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Referendum confermativo costituzionale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, certo certo certo.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma i numeri questo sono, i numeri sono numeri.</u>
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Ha un significato politico.</u> 
<u who="Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m"><p>Se io ottengo, se c'è un'altissima percentuale di voto, di gente, d'affluenza quando andrò a Roma, avrò più potere negoziale nei confronti di Gentiloni e partirò chiudendo tutte e 23 le materie previste dal 116 e 117 Costituzione. Se andrà a votare poca gente, il Governo avrà buon gioco a dire: vabbè è venuta poca gente quindi accontentati di poco. Io spero davvero che vada tanta gente a votare.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E allora io vi ringrazio e sicuramente abbiamo delineato un'altra delle grandi storie di, che non sono di politica nazionale, ma di politica sul territorio che mano mano definiranno il clima con cui si va a votare a quelle che ormai sono elezioni<pause/>arriveranno<del type="repetition">più o meno al 4, più o meno al 4</del> Marzo, sicuramente a Marzo. L'altra grande storia che vi racconteremo è quella della Sicilia, che è un po' più complicata di questa che abbiamo raccontato finora. Io ringrazio Emiliano. Emiliano<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non mi aspettavo questa sua posizione, insomma ma questo prova che noi non organizziamo niente. Arrivederci Maroni! Arrivederci Emiliano!</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Michele Emiliano" role="President of the Region Puglia" gender="m">Arrivederci!</u>
<u trans="overlap" who="#Roberto Maroni" role="President of the Region Lombardy" gender="m">Arrivederci!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Noi alla prossima puntata è, restate con noi, naturalmente sulla terza rete per Kilimangiaro, grazie.</u> 
</speech>
</trascrizioni>