<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-5fa42234-ba23-4adf-bc44-85df08c17efa.html" user= "RaiPlay"/>
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="59:13" xml:id="RaiPlay"/>
        <host1 name="Lucia Annunziata"/>
		<host2 name="Ceclia Carpio"/>
		<guest1 name="Walter Veltroni"/>
		<guest2 name="Simone Di Stefano"/>
		<guest3 name="Giovanni Tizian"/>
		<guest4 name="Stefano Vergine"/>
		<guest5 name="Sigfrid Ranucci"/>
        <date>12 novembre 2017</date>
        <location>studio</location>
        <format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
	</teiHeader>
 
<speech id="008">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno a tutti e buongiorno Walter Veltroni, grazie per essere tornato qui Veltroni lei<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>diciamo l'abbiamo ascoltata. La ringrazio per essere venuto qui in un momento in cui secondo me la sinistra sta prendendo decisioni molto complicate. Io volevo ricordare qui una cosa Walter Veltroni, ci conosciamo da tanto tempo ed è il più giovane della generazione del ’68 e allora era il golden boy della sinistra romana e poi italiana eccetera. E oggi è diventato coi capelli bianchi. Il potenziale, uno dei tanti padri nobili a cui si chiede in questo momento - possibilmente - di esercitare un ruolo nella composizione della sinistra di fronte alla campagna elettorale. Domani ci sarà, domani è lunedì, domani ci sarà una direzione. Renzi ha già fatto capire che riproporrà una, diciamo, un’unità di tutta la sinistra. Io vorrei arrivare a parlarne con lei, però, penso che sarebbe corretto parlare, cominciare da un altro dato. I dati siciliani, insomma, al di là del fatto che adesso si litiga a sinistra del<del type="truncation"/>ah ecco lì, vede? Questa è una foto in cui ci sono anche io. Questo è un conflitto d’interesse, dove l’avete trovato?<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Mi denuncia questa foto per, diciamo, per vicinanza.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Diciamo mentre la sinistra<del type="repetition">si, si, si</del>distrugge diciamo in qualche modo in questo momento. In realtà dalle elezioni siciliane esce un’indicazione: Sicilia è anche Ostia. Tra l’altro oggi faremo - dopo Veltroni - proprio un dossier su tutto questo, su Ostia e la vittoria della destra. È  la destra che sta vincendo insomma no? Cioè<del type="repetition">e, e, e</del>che tipo di destra è? Perché tutti dicono: è Berlusconi, però dentro c’è Fratelli d’Italia e la Lega<del type="truncation"/>che tipo di destra sta vincendo?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Ma guardi mi sembra il modo giusto per contestualizzare anche una riflessione su quello che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non mi faccia troppi complimenti, le ho fatto a lei, li ha fatti a me. Sennò sembra...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><del type="repetition">No, no, no.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che siamo d’accordo ehm?</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Mi sembra il modo giusto perché solo se si parte da qui si capisce la responsabilità che alla sinistra spetta in questo momento sulle decisioni che sta per prendere. Vede la cosa che più mi ha colpito in queste ore è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l’immagine del corteo che c’è stato in Polonia ieri. Ieri c’è stato.<del type="falseStart"/>Nessuno se ne è occupato, telegiornali, giornali, pochissimi. C’è stato un corteo di 3 chilometri pieno di gente all’insegna di parole d’ordine del tipo: "Cacciamo gli ebrei, cacciamo gli immigrati", eccetera eccetera. La Polonia è un pezzo di quel processo che riguarda i Paesi dell’Est in cui si sta affermando una destra nazionalista. Ha visto la Repubblica Ceca, sappiamo cosa succede in Ungheria. In Francia la Le Pen ha preso il 30%, in Germania l’FD è il terzo partito, in Austria il secondo partito. Io ho l’impressione che quella che la sinistra in Europa, e anche i commentatori non vedono, è un pò l’effetto anni '30 che si sta determinando.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Addirittura?</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>E non ho paura a usare quest’espressione perché l’ho detto in tutte<del type="repetition">le, le, le</del>sedi. Il vero tema del nostro tempo è la messa in discussione della democrazia come forma di Governo. E quello che sta succedendo in Italia, l’affermazione non delle forze tradizionali. Perché qui diciamo solo per comodità propagandistica si può abbinare ai 5 Stelle, o Forza Italia o persino la Lega a questi movimenti. Questi movimenti però li abbiamo visti a Ostia e lo sentiamo diciamo, sotto<del type="falseStart"/>il caso di cronaca dell’autobus sul quale uno ha detto a una ragazza nera: "È inutile che studi perché tanto tu finirai su una strada". E il segno che ormai si sta facendo strada una semplificazione di tipo populistico –demagogico di destra intollerante che è la base su cui si sta costruendo la nuova destra europea.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ecco quindi mi faccia capire. Parte, diciamo, di questa trasformazione tocca che il berlusconismo? Tocca anche, diciamo, la coalizione di destra che è in campo da tanto tempo e che forse correrà come coalizione e vince le prossime elezioni?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Ma guardi, sicuramente è una tale eterogeneità programmatica di identità quella che sta nel centro-destra perché una parte sta nel Partito Popolare Europeo, un’altra parte sta alla Lega, supposizioni totalmente opposte. Perché stanno insieme è, diciamo, difficile da decifrare. Ed è il...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma la loro identità è cambiata in questo stare insieme? Facciamo un discorso più semplice<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi abbiamo detto che dopo nella seconda parte abbiamo - nella mezz’ora in più, non seconda parte - abbiamo un dossier, come facciamo alcune volte, con dei faccia a faccia in cui ci saranno 2 giornalisti dell’Espresso e il vice, come sarebbe?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Presidente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il Vicepresidente di CasaPound che si chiama<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Simone Di Stefano. Faccio fatica a ricordarmelo perché non me l’ero mai<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>filato come si dice.<del type="repetition">E, e</del>qual è la connessione tra il boom elettorale di CasaPound e la vittoria del centro-destra in Sicilia? Esiste?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Ma guardi non lo so. Se devo dirle mi preoccupa più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ostia che la Sicilia, perché in fondo in Sicilia ha vinto una persona che è alla testa di uno schieramento molto eterogeneo e anche molto, come posso dire, variopinto, lo abbiamo visto anche dopo le elezioni. Però io sono angosciato da tempo esattamente dal rischio che a un certo punto - come è sempre successo nella storia che noi abbiamo conosciuto - quando si saldano crisi sociale e crisi della democrazia i rischi sono elevatissimi. Noi oggi vediamo messe in discussione le architravi della democrazia perché, per esempio, la velocità. La società ha il diritto di essere governata velocemente e la democrazia per sua natura è processuale, è lenta. La delega "not in my name". Dire "not in my name" significa mettere in discussione uno dei pilastri della democrazia che è fondato esattamente sulla delega. Allora...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei mette in continuità la crisi sociale e l’esplosione, diciamo, di un fenomeno...</u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Assolutamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come CasaPound.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Tutta la destra europea è il prodotto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">CasaPound e Ostia intendo dire.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Si. Ma tutta la destra europea che è un fenomeno gigantesco. E poi parliamo di destra europea ma oggi noi abbiamo un Presidente degli Stati Uniti che cavalca molte di quelle posizioni. A parte le cose.<del type="falseStart"/>Ma lei l’ha visto oggi il tweet del Presidente degli Stati Uniti che dice al Presidente della Corea: "Lui mi dice che sono vecchio".</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma io gli dico che è basso e grasso.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>"Ma io gli dico che è basso e grasso". Ma dove siamo arrivati? Che cosa è diventata la politica? E perché poi ci si meraviglia che vada a votare il 30% degli italiani?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta però poi a Ostia che è un tema che veramente sta facendo discuter tutti insomma.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Questo rapporto tra disagio sociale e magari il voto di CasaPound non è sempre stato così. Nel PD.<del type="falseStart"/>Cioè il disagio sociale è stato a lungo tempo incanalato nel PD che è stato il comune, che aveva il comune quando è stato sciolto per infiltrazioni mafiose. Qual è la lezione che dobbiamo prendere da questo? Che il PD ha una gravissima responsabilità?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>La lezione è che non esiste una sinistra che non faccia i conti con le condizioni di maggiore emarginazione, povertà, disperazione. Non esiste sinistra se non fa i conti con la precarietà della vita delle persone. Non esiste sinistra che non stia dove sta il dolore delle persone. La sinistra è questo, è sempre stata questa. La sua funzione storica, quella grande funzione storica. Io non ho mai accettato questi argomenti per i quali non cambia mai nulla, la politica son solo chiacchiere. Il mondo è cambiato grazie soprattutto alle idee della sinistra. Ma di una sinistra, quando è stata capace di farlo, che riusciva a tenere insieme il bisogno delle persone che soffrivano con un’esigenza generale di cambiamento sociale, valoriale, culturale eccetera. Questa è stata la grandezza della sinistra. Se la sinistra perde la sua vicinanza al disagio sociale apre lo spazio, soprattutto in un momento di crisi, a forze che cavalcano la disperazione, che cavalcano la rabbia<del type="repetition">che, che, che</del>agitano il nemico invece di trovare la soluzione. Questa è una delle grandi questioni che riguarda la sinistra, non solo in Italia perché purtroppo la crisi della sinistra è un fenomeno, come sappiamo, almeno europeo, per tacere di nuovo quello che è successo negli Sati Uniti.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quindi posso fare una semplificazione? In fondo il PD ha una grandissima colpa. Anche il PD attuale, perché era il PD attuale? Per aver creato<del type="falseStart"/>per essersi ritirato laddove doveva essere. Per aver creato spazi dove si infila la destra, non solo quella diciamo di Governo ma anche la destra estrema. È una responsabilità che lei...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Guardi.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Accolla al PD direttamente?</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Io penso questo. Penso che la sinistra sia stata abituata a organizzarsi in una società strutturata. Fabbriche, i luoghi di lavoro,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le sezioni. Ora che la società si è diciamo disaggregata, ora che è diventata molecolare, ora che non ci sono più gli elementi unificanti, la sinistra fa fatica a svolgere la sua funzione storica. Sembra aver perso le parole giusto, sembra aver perso anche il cuore giusto. Ripeto questo non solo in Italia. E quindi se noi vogliamo...<del type="falseStart"/>Perché guardi il vero tema di oggi è che cosa sarà della democrazia, perché la democrazia è stata una parentesi nella storia dell’umanità. Una parentesi che ci è costata passare per Auschwitz e il gulag staliniani. Ma la democrazia non è detto per definizione che sia per tutti la forma migliore. Se la democrazia appare un ferro vecchio, appare un orpello, appare un peso inutile, alla fine si farà strada fra la gente l’idea che è meglio semplificare, e guardi in tanti paesi del mondo è già così. È già così perché non è che arriva il colonnello Teqero col cappello a 3 punte; arriva Mussolini, arrivano nuove forme di autoritarismo che magari non è che impediscono di votare ma semplificano tutti i processi di decisione. Io mi ricordo sempre una frase meravigliosa di Calamandrei. Disse: "Io non ho visto crollare la democrazia perché decideva troppo. L’ho vista crollare perché decideva troppo poco, per troppa frammentazione".</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora lei mi sta facendo un ritratto che purtroppo io non posso che applicare al PD attuale. Però prima, le 2 parole che mi colpiscono della sua risposta è: "frammentazione", ed è il ritratto della sinistra attuale in realtà e "scarsa decisionalità" che è anche questa - secondo me - uno dei ritratti della sinistra attuale. Però prima, siccome lei è stato il sindaco di...<del type="falseStart"/><del type="repetition">Voglio, voglio, voglio</del>andare fino in fondo su questa cosa di CasaPound perché secondo me è importante insomma. Lei è stato anche il sindaco di Roma. Che cosa oggi, se fosse ancora il sindaco di Roma, si dovrebbe fare per confrontarsi, non dico arginare perché forse arginare non è il termine corretto per la democrazia, confrontarsi con, per lei e uno di sinistra, con il fenomeno CasaPound?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Quello che dicevo prima, gli ultimi. Guardi nella mia esperienza di sindaco<del type="repetition">i, i...</del><del type="truncation"/></p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>A Ostia c’è da fare un risanamento gigantesco che avevamo avviato e che negli utlimi 10 anni è stato interrotto. La Giunta di Rutelli e la mia avevano fatto su Ostia un lavoro...<del type="falseStart"/>Tant’è vero che alle elezioni a Ostia noi avemmo un consenso molto elevato. E la cosa che credo possa essere interessate, a proposito del discorso sulla sinistra è che nelle elezioni nel 2008 quando si votò...<del type="falseStart"/>Scusi nel 2006, quando io mi candidai la seconda volta, i vo..<del type="falseStart"/>La percentuale più alta noi la avemmo nelle periferie perché venivamo riconosciuti come un’amministrazione...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Se.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>...che aveva fatto delle periferie il centro. E quindi alla sua domanda la mia risposta è questa, cioè:<del type="repetition">voltare lo sguardo, voltare lo sguardo</del>smetterla di stare appresso a Twitter, figurarsi va tutto bene. Facebook, Twitter, bisogna usare tutto. Ma poi c’è la vita reale delle persone, c’è il dolore delle persone, c’è il disagio, c’è la precarietà.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Lei lo sa che oggi c’è un articolo molto bello di Magatti sul Corriere della Sera: "Il 40% dei nuclei familiari in Italia è costituito da una persona". Vedovi, single, separati, una persona. La precarietà e la solitudine sono le grandi questioni.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sono grandi malattie dei nostri tempi peraltro.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Contro le quali la sinistra dovrebbe combattere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma...<del type="falseStart"/>Dunque tutto quello che fai si applica tranquillamente alla sinistra attuale, credo sia un ritratto feroce. Dobbiamo dirlo è una sinistra che dipinge i dissidenti, la sua descrizione i dissidenti, MDP, la sinistra ecc ecc però purtroppo non si può che applicare anche alla sinistra di Matteo Renzi, al PD di Matteo Renzi.</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Perché prima le dicevo che è stato giusto iniziare così? Perché questo è il contesto nel quale si trova oggi la sinistra italiana. E cioè il rischio, in questo quadro europeo, in questo processo di messa in discussione delle architravi della democrazia, il rischio di fare esattamente quello che la sinistra ha fatto nelle stesse condizioni storiche in altri momenti. E cioè dividersi, spaccare il capello, odiarsi gli uni con gli altri. Se c’è un momento della storia recente di questo Paese in cui la sinistra avrebbe il dovere, dico il dovere, di trovare la capacità di comporre le sue diversità è questo momento. E d’altra parte le persone che oggi stanno da una parte e dall’altra sono state insieme per tanti anni. Hanno condiviso politiche, hanno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>fatto delle scelte comuni, perché diavolo adesso si devono ingaggiare in una campagna elettorale nella quale finiranno per fare polemica l’uno con l’altro e aprire delle autostrade alla destra, con l’ambiguità che abbiamo detto prima.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Questa è la questione di oggi: parliamo della divisione irresponsabile della sinistra in un momento storico delicatissimo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E allora, siccome la sinistra ha nome e cognome domani il PD lancerà<del type="falseStart"/>il PD di Renzi - perché dopo le scissioni eccetera ci sono stati, il PD è più compattariamente renziano - se non del tutto c’è una forte dinamica interna eccetera. Domani Renzi lancerà alla direzione un progetto di unificazione, da quello che si sente, da quello che si capisce, parlando con lui, poi le persone a lui vicine eccetera, lui dice che è serio domani insomma. Lei ci crede che domani possa essere una data importante per mettere in atto il suo appello? Posso chiamarlo appello questo suo urlo alla sinistra?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Assolutamente si. Io guardi, se una cosa posso fare dal mio punto di vista che ormai è diciamo non di protagonista della vita politica ma di osservatore appassionato, perché poi la politica è finché avrò, diciamo...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Vedrò la luce con gli occhi mi occuperò di politica, è proprio questo: è dire a persone alle quali voglio bene, con le quali abbiamo fatto da una parte e dall’altra della strada "Non fate una cosa che nella storia verrà ricordata. Verrà ricordata la divisione della sinistra".</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>E allora la prima cosa che mi piacerebbe domani Renzi facesse è dire: "Noi in questa legislatura concludiamo lo Ius culturae, chiamato Ius soli, e concludiamo il biotestamento". Sarebbe già questo un segno di apertura molto importante.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>E sentiamo il bisogno di inventare delle politiche sociali nuove che rispondano a questa esigenza di lotta alla precarietà. Se si dicesse questo e si invitasse a un tavolo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Grasso e le altre forze che si stanno componendo attorno a questo schieramento di sinistra perché altrimenti il rischio, nella incredibile capacità della sinistra di farsi del male, è di tornare a DS e Margherita, Bersani, mentre avevamo fatto il Partito Democratico per la prima volta nella storia di questo Paese non attraverso una scissione, ma attraverso una fusione.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei pensa che Renzi ha nel suo carnè la possibilità domani, avrà sentito qualcosa? Se lo sentiamo noi giornalisti sentirà anche lei.</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">No, io non ho sentito ma<del type="repetition">mi auguro, mi auguro, mi auguro</del>che tutti, sia Renzi che gli altri si rendano conto di questo rischio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E<del type="repetition">gli altri, gli altri</del>stiamo parlando sostanzialmente di MPD credo e di un’altra serie di forze diciamo, perché poi la sinistra estremamente, c’è poi Pisapia, poi ci sono altre forze eccetera.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Pensa che dall’altra parte a un appello del genere, l’attuale MDP risponderebbe positivamente?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Io me lo auguro. Io penso che la loro posizione di dire: "Se c’è Renzi non parliamo di niente" sia una posizione sbagliata perché si può andare in una coalizione in cui ci sono diverse leadership. Poi saranno le elezioni a decidere quello<del type="repetition">che, che</del>accadrà. Ma perché non parlano dei contenuti? Ripeto, sono persone che hanno condiviso le politiche fino a qualche mese fa. Da quel momento, io non ho mai...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei come si è spiegato questa caduta improvvisa di<del type="truncation"/>perché c’è molto risentimento insomma no?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">C’è, c’è</del>risentimento, ci sono problemi che riguardano la capacità di includere da parte di ciascuno. Però il problema è che quando si è rotto all’Assemblea Nazionale.<del type="falseStart"/>Io non ho mai parlato all’Assemblea Nazionale, sono andato solo per cercare di evitare una scissione che però...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Mi è sembrato alla fine che un pò tutti volessero. Però adesso quella cosa lì rischia di polarizzare, di spingere ognuno a radicalizzare le proprie posizioni. Conosco Bersani e D'Alema da anni e so che non sono degli estremisti, diciamo, sono delle posiz<del type="falseStart"/>persone che hanno avuto sempre posizioni tali da farli sostenere...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sono delle teste dure perché appena voi, come dire di D'Alema.<del type="falseStart"/></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di D'Alema conosciamo negli anni la ostinazione.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Si, però le posso dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sulle sue posizioni.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Diciamo, convivere con le diversità è parte della politica e questa è una responsabilità però non solo di Renzi, che deve imparare a farlo, ma anche degli altri. Accettare le diversità, accettare che ci sia un pluralismo dentro una grande sinistra. Altrimenti, a forza di cercare quelli più omogenei a sé stessi si finisce per essere<del type="repetition">piccoli piccoli</del>.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta ma il...<del type="falseStart"/>Diciamo, lei dice Renzi dovrebbe aprire domani su queste 2 proposte di legge. Forse anche gli altri dovrebbero arrivare domani, MDP e gli altri, mandare in qualche modo e tramite poi forse i ministri Franceschini urlando che sono diciamo la parte dialog<del type="falseStart"/>interna un pò dialogata dovrebbero arrivare con un ramoscello di ulivo. Quale potrebbe essere secondo lei questo ramoscello di ulivo?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Smettere di dire "col PD no" perché questo è sbagliato. È sbagliato...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Smettere di dire no a Renzi.</u> 
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Ma sì perché siamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Segretario e premier?</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Mancano 3, 4 mesi alle elezioni.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>È possibile che non si riesca a convivere? Si è convissuto con, diciamo, no<del type="falseStart"/>si è fatto un’alleanza elettorale nel 2006 in cui c’era Mastella, che poi è finito nel centro-destra, in cui c’era<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo l’estrema sinistra. Possibile che non si riesca a convivere in un’area molto più ristretta? Io sono stato quello che ha inventato l’espressione vocazione maggioritaria.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Ma la vocazione maggioritaria non è mai stata per me l’isolamento, tant’è vero che noi non andammo da soli. Per me la vocazione maggioritaria era cercare di dire alla sinistra: "Guarda che il tuo orizzonte non è il 25%. Non è per governare allearti con chiunque passa purché sia contro Berlusconi. Il tuo orizzonte è credere in te stesso, credere nella possibilità di conquistare un consenso maggioritario" E questo non è esclusivo delle alleanze. Anzi si deve e si può cercare di costruire, sia al centro sia a sinistra, uno schieramento capace di competere, altrimenti vincerà la destra o peggio, vincerà nessuno e il Paese si troverà in una situazione di ingovernabilità.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta le propongo una, un passaggio che ha molto a che fare, relativamente col suo libro. Berlinguer per lei è un nome tutelare no, diciamo, è un pò un nome all’antica. Ed è anche un pò il suo Virgilio nella politica. Lei continua a citarlo e recitarlo eccetera eccetera. Nel suo libro "Quando" lei fa un gioco insomma. C’è Giovanni che alla morte di Berlinguer viene colpito durante il funerale da un palo e si risveglia adesso praticamente. Ed è un gioco interessante, lui torna, trova un altro mondo tecnologicamente cambiato ma anche alla fine dietro alla questione della tecnologia, delle diversità, di chi è veloce ma superficiale, di chi invece non riesce ad avere sintesi surreale, c’è un, di fatto, un altro racconto seppur metafor<del type="falseStart"/>metaforico delle, dei difetti della sinistra attuale. Allora Berlinguer, che oggi è per tutti un grande, adesso ci dimentichiamo insomma, ma Berlinguer si staccò dalla Russia e riconobbe l’ombrello NATO su...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">L'austerità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Fece l’austerità Mani Pulite, sulla questione di Moro si schierò senza chiedere niente perché qui ci fu, come dire, un rapporto con lo Stato senza assolutamente chiedere niente perché non è che loro appoggiarono le tesi della DC in quel momento, in cambio di chissà che cosa. Insomma non ci fu una roba di...<del type="truncation"/>Certo, ci fu il riconoscimento reciproco eccetera ma non ci fu una trattativa di quelle poltrone, cose, rifacimento del governo eccetera e soprattutto, se lei si ricorda, non è vero la sinistra non fosse divisa, perché milioni di giovani avevano sfilato e continuavano a sfilare sotto poteri oscuri accusando eccetera eccetera. Esattamente quest’uomo ha fatto un’operazione molto più forte di...<del type="falseStart"/>Lei ha fatto il gioco di che cosa proporrebbe oggi Berlinguer per risolvere questa situazione?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>No, non lo so guardi, io tutte le volte che si è detto che farebbe Berlinguer oggi mi sono sempre sottratto a questo gioco perché lo ritengo ingiusto nei confronti<del type="repetition">di, di, di</del>chi ha vissuto il proprio tempo nella storia. Io so, come lei ha detto, che in quel tempo della storia Berlinguer è stato il punto più elevato, nelle condizioni date, perché eravamo in un mondo prima dell’89, di armonizzazione tra la identità del proprio partito e la sua apertura. Berlinguer è stato avversato dal suo partito.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Quando Berlinguer ha strappato come sovietico, ha proposto il compromesso storico o ha detto se stava meglio sotto l’ombrello della NATO, non è che aveva gli applausi, era più avanti. E Berlinguer portò dal 25% in cui il PC era sempre stato, al 35% in 4 anni il suo partito. Poi c’è stato il rapimento Moro che ha cambiato tutto, naturalmente tra errori, contraddizioni, quello che si vuole. Però intanto Berlinguer trasmetteva un’idea della politica meravigliosa, l’ha trasmessa fino alla fine dei suoi giorni, fino all’ultimo momento della sua vita.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, si è vero questo.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Fino al suo discorso di Padova.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però Berlinguer se mi permette<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il PD<del type="falseStart"/>il PC aveva ua cosa che al sinistra attuale non ha: aveva sempre la capacità di fare quel rito, un pò così, antico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>però fatto bene, si è sempre rilevato importante, che era l’autocritica. Queste autocritiche rimanevano anche dentro il partito no? Cioè le famose riunioni del comitato centrale dove arrivavano.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">Che belle, che belle.</del>Si parlava per ore.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si ricorda? Si parlava per ore. Dopodiché si ricorda che il Direttore dell’Unità veniva portato dentro quando doveva raccontare le cose che si dovevano sapere. Portato fuori quando, lei lo sa insomma comunque, quando le cose non si dovevano sapere.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Quel mondo non c’è più.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quel mondo non c’è più. Ma non c’è neanche la capcità di, non solo confrontarsi, ma neanche di fare autocritica. Allora io qui lo dico perché l’ho sostenuto varie volte, secondo me il segretario di un partito, come il PD oggi Renzi, capacità di autocritiche ne ha avuta pochissima. Lei forse avrà difficoltà a essere d’accordo con me però io penso che un segretario di un partito come ha fatto Berlinguer ha la capacità di rivedere le sue posizioni e di riallacciare continuamente alleanze. Questo manca a Renzi. È<del type="repetition">una una...</del></p></u>
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Guardi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...posizione sbagliata.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">No, no</del>adesso arrivo<del type="repetition">a, a, a</del>alla risp<del type="falseStart"/>risposta alla sua domanda. La cosa forse, e nel libro questo è raccontato perché nel libro questo ragazzo che si risveglia 33 anni dopo deve scoprire tutto quello che è accaduto, deve entrare in questa società, deve ritrovare i suoi affetti e deve capire che non c’è più il mondo nel quale lui è vissuto. Una cosa lui sente mancargli, per il resto accetta quello che è successo. Gli manca una comunità. Gli manca la partecipazione comune a un disegno di cambiamento. A un certo punto del libro il protagonista dice: "Non è che adesso che mi sono svegliato voi vi siete addormentati tutti". E la ragazza, la sua ragazza, che è una che ha fatto il ’77 e poi ha lasciato Lotta Continua, il movimento quando questo è diventato<del type="falseStart"/> quando diciamo nel movimento si è fatta strada l’idea della violenza, in un giorno di pioggia dice i nomi dei suoi compagni che stavano in piazza che non li trova più. Ecco la sensazione che spesso la sinistra dà è di non essere più una comunità, di non sapere più trovare i nomi e i cognomi delle persone. E allora per rispondere alla sua domanda, io...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A rispondere.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">A Renzi, a Renzi</del><del type="repetition">gliel'ho  sempre detto, gliel'ho sempre detto</del>pubblicamente, non è che abbia occasioni diciamo altre. Gli ho sempre detto: "Cerca di includere, cerca di accogliere dentro di te<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>coloro che sono anche più lontani da te. Accetta le critiche, accetta<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le osservazioni anche più dure, perché così si dirige un partito. Così una comunità va seguita, rispettandone la sua articolazione". Poi devo dirle, mi colpisce anche l'acrimonia...</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">...nei confronti di Renzi che c’è dall’esterno.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Non c’è dubbio, non c’è dubbio.</del></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Perché è di una, spesso è di una esagerazione<vocal type="non-lexical" desc="mmh"/>che fra di noi non dovrebbe esistere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi soprattutto fra il punto di non ritorno secondo me è un pò illegittimo.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Ecco tutti dovrebbero capire che c’è un limite.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Renzi ha vinto le primarie<del type="truncation"/>Si.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>E questo limite riguarda il nostro popolo. Perché se il nostro popolo dovesse vedere che nel corso dei prossimi mesi si apre una guerra a sinsitra, ancora una volta, il cui esito è la vittoria della destra.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non solo. C’è il rischo che il PD come in Sicilia arrivi terzo, quindi voglio dire.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Walter Veltroni" role="writer" gender="m">C’è il rischio che tutti siano più deboli.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Stiamo a discutere delle frattaglie.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Si perché saranno tutti più deboli. Alla fine quello che dissi mesi fa, in una delle poche occasioni in cui parlai diciamo sul Corriere della Sera con Aldo Cazzullo, era proprio questo, il rischio che dal PD invece che accrescersi, la vocazione maggioritaria, si deperisca verso la caricatura delle 2 forze che avevano dato vita al PD. E questo rischio bisogna evitarlo. E tutti e 2 diciamo gli schieramenti hanno la responsabilità di farlo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta io, stiamo chiudendo però a me sembra che oggi abbia dato ampiamente dimostrazione non solo di avere una vocazione maggioritaria ma anche di avere la vera vocazione a fare un pò la persona che ancora tenta di mettere insieme la sinistra, a differenza di altri padri nobili che si sono ritirati, oggi Icorfi sulla Stampa non so quanto,  diceva una cosa molto bella: "Una squadra fatta tutta di allenatori". No? Perché<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>si sono ritirati. Cioè se gli viene chiesto una tale funzione, formalizzato, lavorare?</p></u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>No. Guardi io ho fatto una scelta<del type="repetition">molto, molto</del>radicale a un certo punto della mia vita e ho deciso di cominciare un’altra fase della mia vita perché ho ritenuto fosse giusto così. L’avevo detto e l’ho fatto. Però questo non comporta.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Stare lontano.</u> 
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m">Che uno non dica le sue opinioni.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Walter Veltroni" role="politician" gender="m"><p>Perché solo in Italia si è fatta strada l’idea che se uno parla di politica è perché vuole avere una responsabilità. Non è che ne parla perché ha passione. Io dico sempre quelli che hanno fatto la Resistenza, non è che volevano far i consiglieri regionali, volevano ridare la libertà agli italiani. La politica è fatta di milioni di persone che non hanno nulla da chiedere e hanno solamente da partecipare - se possibile - a una comunità di gente responsabile. E se posso fare qualcosa che deriva dalla mia storia è proprio questo, rivolgere un appello in questo momento alle forze della sinistra, del centro-sinistra, perché capiscano in che stagione della storia ci troviamo e trovino l’umiltà responsabile di stare insieme, riconoscendo ciascuno la differenza rispetto all’altro.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Umiltà responsabile, anche queste parole di altri tempi. Noi la ringraziamo, io lo ringrazio moltissimo Walter Veltroni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Con lei abbiamo finito ma spero che rimanga a seguire questo prossimo incontro che si presenta molto bene, con Di Stefano e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con Giovanni Tizian e Stefano Vergine, due giornalisti dell’Espresso, che confronteranno i dati fattuali della loro inchiesta con Simone Di Stefano, Vicepresidente CasaPound.</p></u>

<!--- non trascriviamo il servizio --->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno ed eccoci qui. Buongiorno Simone Di Stefano.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Buongiorno a lei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Buongiorno, grazie di essere venuto. E anche naturalmente benvenuti a Giovanni Tizian, giornalista dell’Espresso. Giovanni buongiorno. Stefano Vergine buongiorno.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Stefano Vergine" role="journalist" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Stefano noi ci diamo del tu tra giornalisti e mi sembra normale. Loro hanno fatto il cinque novembre questa inchiesta che si chiamava "Cassa Pound". Immagino che l’abbia letta, riletta, sia venuto ampliamente preparato però sarà interessante vedere le risposte fattuali visto che qui - se mi permette - signor Di Stefano, c’è moltissima chiacchiera, moltissima narrazione si direbbe a sinistra ma pochissima verifica dei fatti. Intanto io devo farle vedere una foto. Una foto che ben prima della vittoria di CasaPound...<del type="falseStart"/>La vittoria, il successo perché poi insomma non sono<del type="falseStart"/>, il 9% sicuramente è un trend alto di crescita.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Buon risultato.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Un buon risultato.<del type="repetition">È  diventata iconica della, è diventata iconica dell’</del>allarme dicimao sulla destra estrema, vediamo se ce l’abbiamo. Ed è una<del type="falseStart"/>Ce l’abbiamo, adesso arriva. Eccola qui, lei la riconosce?</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Certamente.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È Anna Frank, si?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>La conosce. Dicevo è diventata iconica perché la faccia di Anna Frank è andata a finire sulle magliette di sfottò intercalcistico sulla famosa curva sud. Ora, chi è per lei Anna Frank?</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Per me è una ragazza che, essendo io romanista, non offende assolutamente la maglia della mia squadra, quindi non capisco chi si possa sentire offeso da una simile iniziativa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>. Secondo me<del type="repetition">non, non</del>si fa un gran favore alla memoria<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>poi andando a generalizzare e colpire tutti i tifosi italiani perché poi sono<del type="repetition">stati, stati</del>letti brani di Anna Frank, sono stati fatti tutta una serie di iniziative che andavano a colpevolizzare tutti i tifosi italiani, come se tutti quanti avessero diciamo una responsabilità nel gesto che era isolato.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi non era offensivo.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">E fatto da 100...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non era offensivo secondo lei usare come lei ha detto la foto di Anna Frank.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No attenzione. Ovviamente chi utilizza la foto di Anna Frank pensando di offendere qualcuno è<del type="repetition">fuori, fuori</del>di testa ovviamente ma io da romanista non mi sento offeso nel vedere una foto di una ragazzina di 14 anni sorridente, Anna Frank, con la maglia della mia squadra quindi non...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anzi è contento di sfoggiare questo simbolo<del type="repetition">sulla, sulla, sulla</del>maglia della sua squadra?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Beh sicuramente fa piacere perché è un’immagine che ci lascia una bambina sorridente, allegra e felice nel pieno della sua giovinezza quindi vederla con la maglia della squadra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uccisa dai nazisti, questa è una cosa sicuramente...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Sicuramente.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Però non capisco come si possa qualcuno sentire off<del type="falseStart"/>uno si sente offeso...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se la si utilizza come offesa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Una ragazzina, eccetera eccetera. Allora io sono partita ben sapendo perché ho usato, ho letto tutte le sue interviste, ho sentito tutte le sue interviste, che lei avrebbe fatto una risposta del genere. Una risposta conciliante, una risposta umana, una risposta che<del type="repetition">le facesse prendere, le facesse prendere</del>tranquillamente diciamo le distanze dal nazismo e anche dalle leggi razziali e antifasciste. Allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi lasci dire una cosa. Io credo<del type="repetition">che, che</del>è anche un pò la ragione per cui abbiamo fatto questa cosa, che CasaPound abbia elaborato, dicevo prima nell’introduzione, una fantastica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> narrativa su sé stessa. Gliela sintetizzo così lei non perde tempo a raccontarmela di nuovo perché l’ha fatto in vari posti.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Voi siete fascisti ma solo fascisti d’animo, e comunque solo con il Mussolini fino al ’38, poi non negate i campi di concentramento, prendete le distanze dalle leggi razziali che dite chiaramente che è una<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è stato un errore, non parliamo appunto, abbiamo visto dalla storia di Anna Frank che è sul<del type="falseStart"/>non avete problemi a negare, ad ammettere, i problemi del nazismo dopodiché dite anche che siete una forza democratica e una forza che non ha nulla a che fare con la violenza. Anzi il vostro fondatore, che è Gianluca Iannone, il fondatore dice addirittura che siete dei gandhiani. Il problema però e che secondo me che questa è una narrativa che voi avete messo in piedi un pò per i gonzi perché poi<del type="repetition">la vostra la vostra</del>realtà è che gandhiani non siete per niente perché qui abbiamo rapporti dal Viminale, dal 2011 al 2016 sono stati arrestati 20 tra militanti e simpatizzanti di CasaPound, 1 ogni 3 mesi. Nello stesso periodo sono stati denunciati 359 tra militanti e simpatizzanti di CasaPound, 1 ogni 5 giorni. In 106 episodi di scontri con la sinistra antagonista sono stati feriti 24 persone di entrambi i fronti. Il mio sospetto che voi stiate facendo, come dire, tutta un’operazione pubblica che è diversa da quella privata è sbagliata anche perché se ammetteste tutte queste cose sareste davvero fuorilegge.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ma lo ha detto lei. I feriti per esempio sono da entrambi i fronti. Che vuol dire? Di cosa stiamo parlando? Stiamo parlando di una forza politica che vuole stare in piazza ovviamente, così come democraticamente ci sono tutte le forze politiche ma che non ha intenzione di farsi cacciare via con la violenza da i simpatici ragazzi dei centri sociali che credono che nella Costituzione ci sia scritto che qualcuno può con violenza spegnere un movimento come CasaPound. Quindi i nostri ragazzi sono in piazza, vengono assaltati regolarmente così come avete, diciamo così, fatto cronaca anche voi di episodi non solo a CasaPound ma anche ai banchetti della Lega...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi diciamo una difesa contro quei, quelli di...</u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Guardi se non esistessero i centri sociali.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Semplicemente contro quelli dei centri sociali.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Che poi non tutti sono così, ma quelli più facinorosi che li vediamo sfasciare le città, sfasciare le vetrine, se non esistessero loro non esisterebbe la violenza politica in Italia perché CasaPound starebbe tranquillamente in piazza a chiedere i voti, se li prende.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma<del type="repetition">quando fate tutti, quando fate tutti.</del></u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Va all’interno dei consigli comunali. Se non li prendiamo non, nessuno...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quando il vostro fondatore poi, io voglio soltanto essere un’introduzione a loro insomma.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Prego, prego.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quando il vostro fondatore Gianluca Iannone canta la famosa canzone "Nel dubbio, mena".</u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non è che dice nel dubbio mena solo se mi menano insomma no? Non solo ma quando noi abbiamo queste vostre manifestazioni di cui alcune abbiamo anche testimoniato noi.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutte col saluto fascista.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo qui, a fare il saluto fascista non c’è?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Di solito noi lo facciamo solo nella commemorazione dee nostri caduti, non lo facciamo come strumento politico per stare in piazza perché è una cosa del passato che riguarda i ragazzi che sono morti nel passato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Questo non posso farlo, però le farei rivedere tutti i video dove insomma il saluto fascista non è soltanto di commemorazione. Comunque.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Sicuramente nelle manifestazioni di CasaPound lo troverà difficilmente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, difficilmente?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si, solo se andiamo a commemorare i nostri ragazzi morti negli anni ’70 o nella Repubblica sociale.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora sono morti tanti ragazzi.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene Repubblica Sociale, morti.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Purtroppo sono morti tanti ragazzi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora noi avremo da discutere moltissimo perché io ancora non capisco come si può dire di essere fascisti nell’animo e poi condannare il fascismo dopo il ’38 eccetera, ma questo magari lo faremo un’altra volta. Io invece, sempre sulla doppia narrativa che avete, c’è la realtà e la narrativa,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>voi anche sull’Oggi avete negato due cose fondamentali: il rapporto con i clan malavitosi, in particolare gli Spada, e su questo si è esercitato Tizian, e l’altro non avete mai dato trasparenza in realtà rispetto a tutta la vostra retorica su "noi<del type="repetition">l’auto, l’auto</del> finanziamento eccetera eccetera" su quelli che sono i vostri business. In particolare nelle zone in cui ci sono intrecci con la malavita. Io lascio la parola a loro due, cominci tu Tizian?</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Si, intanto buon pomeriggio.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Salve.</u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Allora, diciamo, voi siete molto giovani come movimento ormai partito direi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ma avete già, come dire, un buon numero di impresentabili. Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c’è<del type="repetition">un, un</del> personaggio che noi raccontiamo nell’inchiesta che si chiama Marco Clemente, che è un vostro leader no? A Milano di CasaPound.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Responsabile milanese si.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Responsabile milanese, candidato alle comunali con la Moratti inciampò in una brutta vicenda. Per carità, non è stato indagato però insomma è stato intercettato insieme a un boss della ‘ndrangheta che diceva: "Speriamo muoia come un cane" riferito a un altro imprenditore. Ecco insomma questo, voglio dire.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Il fatto, il fatto</del>Marco Clemente.</u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Io non lo candiderei eventualmente no?<del type="repetition">Non, non è, non è</del>un bel segnale diciamo in un curriculum.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Intanto Marco Clemente continua, se posso rispondere.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>no le faccio.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Alla fine non è stato lui e c’è in atto una perizia sulla voce per dire che la sua voce non era quella quindi.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma c’è, ecco.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Cioè non era responsabile di quella telefonata.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Questo non risulta insomma perché nelle informative corrispondeva data di nascita esattamente diciamo <del type="repetition">del vostro del vostro.</del></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si, si</del>però<del type="repetition">è una via, è una via, è un processo in corso</del>di...</u>  
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Questo però lo dicono i ROS dei Carabinieri, non lo dice Giovanni Tizian.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io vorrei parlare con le carte finali, voi le condanne.</u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Si d’accordo. Voi avete già il Presidente...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">C’è una condanna per Marco Clemente?</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p><del type="repetition">No, no</del>infatti ho precisato, non è stato neppure indagato. Certo non è una bella frase quella che ha pronunciato quando sappiamo che le vittime che subiscono le estorsioni fanno una vita, veramente una vitaccia.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Se lo avesse, se lo avesse</del>pronunciato lui non sarebbe.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Si, no.<del type="falseStart"/>Ma sta tutto nella vostra ambiguità nel rapportarvi con certi ambienti. Per esempio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Luca Marsella, quindi.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u> 
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Uno<del type="repetition">dei, dei</del> registi del successo a Ostia no? È  innegabile, assieme a Carlotta Chiaraluce Marsella recentemente ha avuto una condanna a due mesi, poca roba, per aver detto a dei ragazzi nel 2011 "vi ammazzo tutti" per non fare una manifestazione.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Sviamo, siamo</del>Luca.</u>   
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Quindi parole gentili no?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Luca ricorse in appello.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">C’è l’appello?</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se io vado in Questura e dico "lei mi ha minacciato di morte".</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma no, ma la cosa.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Lei prende una denuncia.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>No, ma c’è già una sentenza di primo grado. Però la cosa che mi interessa di più di Marsella e della Chiaraluce sono i rapporti con Roberto Spada. È  sufficiente...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Roberto Spada è quello dell’incappucciata.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Fino a qualche giorno fa ero assolutamente incensurato e lo descrivevo come il fratello di Romoletto che fatto<del type="repetition">la storia, la storia</del>criminale di quel posto, cioè Ostia e adesso però è un picchiatore di cronisti diciamo Roberto Spada, tra l’altro aggravato all’articolo 7 quindi vuol dire che ha comm<del type="falseStart"/>ha picchiato quel cronista avvalendosi di un metodo mafioso. Ok?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ecco mi chiedo, come Marsello e Chiaraluce sono così amici<del type="repetition">di, di</del>un tale come Roberto Spada, e poi, lei, soprattutto come capo politico di un partito come CasaPound non se ne può uscire da questa vicenda dicendo: "beh Roberto Spada non è un iscritto al movimento". Qui la risposta deve essere più complessa e più articolata se mi permette perché lei ormai non è, diciamo, il responsabile di un movimento così, è il responsabile di un movimento che sta per correre alle prossime nazionali. E come a tutti i rappresentanti di un partito,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come tutti i rappresentanti di un partito devono dare conto di queste amicizie, insomma, che non sono proprio rispettabilissime. Cioè...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come in tutto il partito.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Posso rispondere?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certamente.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ah okay. Bene. Allora, che ci sia un’amicizia, diciamo così, dai post su Facebook fra Carlotta Chiaraluce e Luca Marsella è cronica e questo è ovvio. Sicuramente da parte mia lo ritengo sconveniente perché delle persone che si candidano, diciamo così, all’amministrazione della cosa pubblica anche se hanno un’amicizia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>così su Facebook.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no,</del><del type="repetition">non su Facebook non su facebook.</del></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Su Facebook mi faccia fare.<del type="repetition">Voi, voi </del> state parlando di post su Facebook.</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">No stiamo parlando anche di una grigliata in spiaggia.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si sono conosciuti, si sono conosciuti</del>all’interno della festa che avete mandato anche voi, che era una festa per bambini che avete visto, considerando che, ritenendo che la palestra di Roberto Spada fosse un interlocutore possibile per fare una piazza di<del type="falseStart"/>una festa a Piazza Gasparri perché la palestra di Roberto Spada è accreditata con il Comune di Roma, con la Regione Lazio ed organizza insieme il 25 aprile ad Ostia le manifestazioni sportive per ricordare il 25 aprile i partigiani.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si l’abbiamo sentita questa storia del 25 aprile.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se è accreditata per il Comune di Roma e per la Regione Lazio sarà, andrà bene per far giocare i bambini ad Ostia la palestra di Roberto Spada, probabilmente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il problema di questa palestra non è cosa fa il 25 aprile. Naturalmente, scusa se vi interrompo, perché questa è un’istituzione in sé ed è anche legittimo che il comune la utilizzi. Il problema è cosa fa tutti gli altri giorni che non sono il 25 aprile questo, il padrone di questa palestra.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Se io devo organizzare una festa in piazza con una palestra.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E su questo non potete chiudervi dietro la storia<del type="truncation"/>senta...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>E vedo che c’è un patrocinio da parte del Comune di Roma e della Regione quindi è una palestra accreditata vorrà dire che può fare anche una festa per bambini a Piazza Gasparri. Quindi, voglio dire, andare in piazza.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è questo che stiamo.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A fare la festa per bambini...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il problema è questo. Il problema è che non potete parlare di questa storia, cioè del 25 aprile con la festa che è stata fatta eccetera, per evadere il discorso.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma non stiamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per evadere<del type="falseStart"/><del type="repetition">questo, questo</del>è il punto del vostro modo di raccontare.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma io non voglio evadere, mi ascolti, mi faccia dire.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per evadere il discorso dei rapporti tra lei e Spada, risponda a Tizian.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io non ho rapporti con Spada, non è iscritto a CasaPound.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sui rapporti tra lei e Spada.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Luca Marsella e Roberto Spada si sono conosciuti a quella festa in Piazza e hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia.</u>
<u trans="overlap" who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei è responsabile di questo partito no?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Hanno fatto giocare di nuovo i bambini a Ostia e si sono conosciuti lì e si sono scambiati 2 o 3 messaggi su Facebook.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no, no.</del></u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Vabbè c’è un rapporto di amore.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">La Chiaraluce, la Chiaraluce</del>addirituttra lo chiama: "Robbè".</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma io.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Diciamo uno che non conosco non è che lo chiamo "Robbè" così no?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Se lo conosce forse lo chiama. Io sto dicendo che si conoscono, non sto dicendo che non si conoscono.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Appunto. Allora io dico che un candidato che.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Quando si sono conosciuti in quella festa in Piazza il signor Roberto Spada era...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uno che si candida per amminstrare la cosa pubblica non può frequentare gente di questo tipo, stop.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Allora quindi neanche il comune di Roma lo può frequentare?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma io sto parlando di questo caso, poi il resto.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Allora vada a fare queste rimostranze anche al signor Marino, al signor Zingaretti.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Ma<del type="repetition">le abbiamo fatte, le abbiamo fatte</del>il nostro giornale ha trattato di qualunque cosa.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Che<del type="repetition">patrocina, patrocina</del>eventi pubblici con la palestra di Roberto Spada il signor Zingaretti. Allora chiamatelo, mettetelo qui e "ma perché lei ha"...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non ho capito. Ma perché lei continua a tornare sulla storia del patrocino del comune per eventi per bambini.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Perché loro mi stanno dicendo che il problema è che è stato fatto a una festa per bambini.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>io sto parlando<del type="repetition">dei rapporti, dei rapporti</del>di amicizia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>No il problema è un altro, il problema anche di rapporti di endorsement politico di Spada. Facciamo chiarezza, cioè voglio dire non è che, cioè...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma guardi Roberto Spada, l’endorsement politico andando...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Luca Annunziata" role="host" gender="f">Il fatto che voi non abbiate...</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A votare qualcuno lo fece sui 5 Stelle e non mi pare che fu chiamato qui Di Battista a chiedere il conto sull’endorsement di Roberto Spada.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sui 5 Stelle noi abbiamo<del type="truncation"/><del type="repetition">No, no</del> non è vero. Noi abbiamo chiesto conto ai 5 Stelle di questa storia, c’è stata una querelle pazzesca tra il PD e i 5 Stelle su queste cose.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Comunque per tagliare la testa al toro Roberto Spada oggi, ad oggi...</u>
<u trans="overlap" who="#Luca Annunziata" role="host" gender="f">Lui che questa volta, come valeva per l’endorsement vale adesso no?</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Roberto Spada dopo l’orribile gesto che ha fatto ad oggi è condannato, o comunque sia verrà condannato, è stata fatta anche l’aggravante mafiosa. È  chiaro anche che i rapporti personali, di amicizia che ci possono essere fra Luca Marsella e Roberto Spada finiscono qui e non verranno riproposti. È chiaro che se dovessi organizzare una festa oggi in Piazza Gasparri non chiamerei più la palestra di Roberto Spada, alla luce di quanto ha fatto. Ma mi creda, 2 anni e mezzo fa Roberto Spada era un incensurato che faceva le feste col Comune di Roma per cui andava bene anche per fare la festa di CasaPound.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Due anni e mezzo fa<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>era tranquillo Spada? Aveva una grandissima reputazione?</p></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Lui si, ma la famiglia Spada insomma.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Esatto. Allora, Vergine, c’è una questione che riguarda il finanziamento?</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Si. Allora noi ci siamo occupati nell’inchiesta come avrà letto fondamentalmente dei soldi, dei finanziamenti di CasaPound. Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>voi avete sempre detto fondamentalmente che i soldi vengono dalle donazioni private.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone di Stefano" role="politician" gender="m">Si.</u>  
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>E da i 5x1000. Ci son però, come avrà letto, società che sono state create negli ultimi 2 o 3 anni in Italia da parte di esponenti di CasaPound di spicco e esponenti del Front National, partito francese di Marie Le Pen che ha preso il 13% alle ultime elezioni fa in Francia ed è molto forte ed è come voi politicamente nazionalista, sovranista e quello che voi dite sempre è che siete un partito economicamente nazionalista e sovranista. Allora io volevo chiedere innanzitutto ce tipo di rapporto economico c’è tra il Front National e CasaPound e se ci sono dei finanziamenti da parte del Front National nei confronti di CasaPound.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No, non c’è un rapporto economico e non ci sono finanziamenti da parte del Front National a CasaPound, questa è la riposta, molto semplice.</u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">E ma come è possibile che ci sono, sono nate negli ultimi 2 o 3 anni società al cui interno ci sono soci che sono esponenti di CasaPound ed esponenti importanti del...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p><del type="repetition">Quante, quante</del>sono queste società che sono nate? Un ristorante e una marca d’abbigliamento?</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Innanzitutto non è un ristorante, sono 8 società. È  scritto sul giornale e può controllare dalle misure camerarie quindi non son proprio poche, sono nate...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Il nostro, il nostro</del>movimento di 20.000 persone, se otto di loro fanno gli imprenditori non credo che ci sia.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Su questo non c’è dubbio.</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Da recriminare...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è un altro tema.</u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p><del type="repetition">No, no, no</del>tanto è più che lecito fare società con chi volete voi. Non è che sto parla<del type="falseStart"/>io non sto parlando di legalità o illegalità. Sto dicendo se un movimento come il vostro, che si professa nazionalista e sovranista, crea delle società che producono del reddito, con degli esponenti di un partito di un altro Paese, questa cosa a voi va bene? Ecco, è coerente con le vostre politiche economiche e i vostri ideali politici?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Soprattutto con quali tipi di investimenti e quale denaro da parte dei francesi no? Sarebbe interessante, credo proprio che dobbiamo occuparcene...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma se<del type="repetition">Ci fosse una società, ci fosse una società</del>con un frances<del type="falseStart"/>cioè se i nostri qui fanno la società con un francese, se degli iscritti a CasaPound fanno una società con un francese non è io che...<del type="truncation"/></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">No<del type="repetition">stiamo parlando, stiamo parlando</del>della moglie, giusto per essere chiari, della moglie del fondatore e attuale presidente di CasaPound, non dell’ultimo dei militanti.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Ma è un ristorante ragazzi. C’è un ristorante al centro di Roma dove potete andare a mangiare una carbonara e questo sarebbe, diciamo, il meccanismo con cui noi finanziamo il nostro movimento? Mi fa sorridere questa cosa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">A me piace, a me piace</del>il modo in cui lei risponde.<del type="repetition">Lei ha, lei ha</del> diciamo un modo di rispondere fantastico. Prende un dettaglio, e fa di questo dettaglio il tutto. Lui sta dicendo che ci sono<del type="repetition">otto, otto</del>società.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">e quali sono me le dica?<del type="repetition">Gentilmente, gentilmente</del>se ce le può dire perché sembra che abbiamo uno specchio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Guardi, si guardi intorno e li vede, c’è una lista su questa roba.</u>
<u trans="overlap" who="#Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Certo, una marca d’abbigliamento c’è.</u> 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">È quella che mantiene il nostro quotidiano che fortunatamente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>No, mi sto riferendo a quella in venture con i francesi particolari, che sono la catena di ristoranti Angelino, che sono quattro ristoranti, Roma, Milano, Lima e Malaga, quindi non proprio l’ultimo dei ristoranti a Roma, e varie società che sono state create, ad esempio nelle catene di abbigliamento, e poi nelle società sempre di francesi. Ma io glielo sto chiedendo così.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">No, ma io le dico.</u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>È  più che legale farlo. Ma io le sto chiedendo dal punto di vista politico se lei è d’accordo o meno col fatto di entrare in società con dei aderenti a un partito straniero. Se è coerente con le vostre politiche semplicemente.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una bella domanda, non le pare?</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Anche fosse in realtà così, ci sono degli esponenti del Fronte Nazionale che si conoscono con degli esponenti di CasaPound e insieme fanno una società per vendere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prodotti francesi in Italia, carbonare, marchi d’abbigliamento che fanno magliette, io non capisco dov’è il problema. Cioè quanti milioni di euro dovremmo tirar fuori noi da questa vicenda per finanziare poi cosa, non lo so.</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Non lo so<del type="repetititon">glielo chiedo, glielo chiedo</del>io a lei, se vi finanziate con queste.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Questo è un movimento che non ha finanziamenti pubblici, che vive di suo.<del type="repetition">Vive, vive</del>di quanto donano le persone, dei soldi degli iscritti, delle donazioni.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Scusi, ma lei<del type="repetition">che problema, che problema...</del>ha...</u>  
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">E ovviamente ci sono anche dei nostri che hanno delle marche di abbigliamento.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che problema ha ad ammettere che ha un rapporto molto integrato col Front National anche sul...<del type="truncation"/></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Ma<del type="repetition">se ci fosse, se ci fosse</del>un rapporto molto integrato non avrei nessun problema se non il fatto che io non condivido...<del type="truncation"/></u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Quindi Frederic Chapion lo conosce, l’ha conosciuto per caso diciamo.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Io non lo conosco Frederic Chapion, mi piacerebbe conoscerlo però mi state dicendo che conosco una persona che non conosco.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Chapion è diciamo quello che ha curato la campagna elettorale per Marie Le Pen che finì nei guai.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Bene. Allora guardi, il mio problema di dire.</p></u>  
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Si, no mi faccia finire un attimo.</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u>  
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Che finì per i rimborsi, diciamo per i fondi della Force National e Frederic Chapion ha aperto una società in italia, una società di comunicazione in Italia nel 2014 – 2015. Chapion è stato visto, è stato fotografato col vostro Ministro degli Esteri, De Buellie. Quello che tiene i rapporti no? Possiamo definirlo ministro degli esteri è molto amico De Buellie.<del type="falseStart"/>Voi Frederic Chapion non l’avete mai visto, mai sentito.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No, io personalmente non lo conosco perché non mi occupo di quello che succede, diciamo<del type="repetition">nel, nel</del>mondo delle società aperte dagli iscritti o dai militanti di CasaPound, questo è ovvio.<del type="repetition">Come, come</del>se voi andaste a chiedere conto a Renzi se un suo militante o iscritto o qualora dirigente di Pavia ha aperto un ristorante ma non è piadineria con suo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gli è stato ampiamente chiesto.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">De Buellié non è proprio l’ultimo di CasaPound.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>No ma io vi dico che sinceramente voi avete fatto un ottimo lavoro. Avete visto che abbiamo delle aziende, che lavoriamo anche e che abbiamo messo su delle cose. Benissimo ma cioè che dobbiamo fare? Dobbiamo lavorare.</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>la mia domanda era semplicemente...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Posso dire, gliene faccio un’altra.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Politicamente il dato<del type="falseStart"/>mi preoccuperei ad avere, cioè la cosa che mi dispiacerebbe ad avere rapporti col Fronte Nazionale è che io non condivido più la linea del Fronte Nazionale perché Marie Le Pen si è moderata, ha abbandonato la scelta di uscire dall’euro.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Guardi io capisco, ma la questione dei finanziamenti, delle società, la questioni dei finanziamenti.</u>	 
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Per cui per me il Fronte Nazionale comincia a essere una cosa un pò troppo liberista</u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Le faccio una seconda domanda posso?</u>
<u trans="overlap" who="#Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Prego.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Molto velocemente perché intanto vi introduco qui abbiamo Sigfrid.</u>
<u who="Sigfrid Ranucci" role="Journalist of Report" gender="m">Buonasera.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lui è il capo naturalmente Sigfrid, di Report adesso e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tra l’altro vorrei che ci presentasse quello che viene immediatamente dopo di noi. Devi fare velocissimo, poi dobbiamo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><p>Velocissimo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Solo per ricordare i fatti, è stato provato che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>la Russia e il governo russo ha finanziato il Front National con almeno undici milioni di euro nel 2014. Dopo il 2014 sono state aperte in Italia diverse società da parte di francesi del Front National insieme a esponenti di CasaPound di spicco. La mia domanda è: sarebbe un problema per voi ottenere finanziamenti dalla Russia?</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m"><p>Si sarebbe un problema perché un partito nazionale non dovrebbe prendere finanziamenti da un altro partito nazionale. Che la nostra posizione sia quella di un’Italia fuori dall’Unione Europea che abbia accordi bilaterali strettissimi con la Russia di Putin questo è chiaro ed evidente, quindi sarebbe un problema essere finanziati ma non è un problema parlare di Russia.</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m"><del type="repetition">Rapporti economici non ce ne sono, rapporti economici non ce ne sono.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non ce ne sono.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">C’è un ristorante che tira fuori miliardi di euro con cui finanziamo le nostre campagne elettorali.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E meno male almeno qualche cosa ha ammesso.</u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">A forza di carbonare, facciamo i manifesti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora, qui abbiamo<del type="falseStart"/>Carbonare forever. Sigfried Ranucci, che è qui subito dopo di noi farà<del type="falseStart"/>si occuperò anche lui di soldi e subito dopo di noi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Sigfrid Ranucci" role="Journalist of Report" gender="m">Quelli nascosti nell’off-shore, è un’inchiesta che è stata svolta in collaborazione con l’Espresso, in esclusiva, con del materiale che viene dal Consorzio Internazionale Investigativo, abbiamo analizzato 13 milioni di documenti e, noi avevamo l’esclusiva con l’Espresso per l’Italia, abbiamo trovato<del type="repetition">degli, degli</del>imprenditori.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Evasione fiscale.</u>
<u who="Sigfrid Ranucci" role="Journalist of Report" gender="m"><p>Non si può definire evasione fiscale, si può definire "affare off-shore", questo è il colmo, che spesso sono legalizzate. Ma il problema qual è? Che abbiamo trovato nei paradisi fiscali dei fantasmi del passato che sono emersi, storie di tangenti tipo quella di Rovelli, Elisir, vecchia memoria. Abbiamo trovato la famiglia Crociani. Emilio Crociani che è il capo di una...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Diresse una grande azienda strategica.</u>  
<u who="Sigfrid Ranucci" role="Journalist of Report" gender="m"><p>Esatto, di un’azienda strategica per il Paese che ancora oggi, dopo 50 anni, gestisce dati sensibili per il Paese. E poi abbiamo trovato una lista nostra Paolo Mondani, 4500 nomi a Panama, italiani e nei paradisi abbiamo scoperto...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uno ce l’anticipi tanto è tra un minuto che la dai...</u>
<u who="Sigfrid Ranucci" role="Journalist of Report" gender="m"><p>Ma abbiamo trovato il fratello di Matacena, abbiamo trovato famiglie mafiose anche lì. Insomma in para<del type="falseStart"/>in quei paradisi non va gente per bene ecco<del type="repetition">questo, questo</del>l’abbiamo scoperto.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Parleremo di politica quindi la prossima volta, la prego.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Guardi io non parlo di politica perché voi siete abilissimi nel dire quello che non pensate, quindi voglio dire avete una pratica e dite di una serie di posizioni, io francamente.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Mi è capitato di incrociarvi varie volte, ho anche intervistato Iannone ma dice delle cose che non stanno né in cielo né in terra rispetto a quello che voi siete.</p></u>
<u who="Simone Di Stefano" role="politician" gender="m">Quindi il 9% dei nostri elettori in Italia non hanno<del type="falseStart"/>non sono esseri umani, non hanno il diritto di esprimersi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">No, no</del>i vostri elettori hanno ragione, hanno ragione però probabilmente<del type="falseStart"/>mi dicono di chiudere. Va bene, allora. Grazie mille a tutti voi.</p></u>
<u who="Giovanni Vergine" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Giovanni Tizian" role="Journalist of L'Espresso" gender="m">Grazie.</u>
</speech>
</trascrizioni>