<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="01:00:46">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2018/01/12-h-in-piu-a6661c7c-5cb1-4054-b27e-1c5edfcb7519.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Matteo Salvini, Pier Carlo Padoan</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2018-01-14">14 January 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="014">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Buongiorno e bentornati di nuovo a Mezz'ora in più. Cominciamo con oggi la trasmissione di oggi la doppia intervista, la grande<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> serie che ci porterà poi il 4 Marzo alle elezioni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Faremo in questo periodo doppie interviste - visto che abbiamo un'ora - e anche sarà molto interessante vedere diciamo le articolazioni complesse di questa campagna elettorale. È oggi con noi è Matteo per la prima mezz'ora è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Matteo Salvini. Matteo buongiorno!</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">Buona domenica, buona domenica.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>abbiamo finito con lei la<del type="truncation"/>ridevo perché abbiamo finito con lei a dicembre e ricominciamo con lei perché insomma, in qualche modo, lei si conferma il discolo, perlomeno a destra, della politica italiana, tutto ruota intorno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma sono la persona più tranquilla del mondo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, è tranquillo, però diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quando deve fare, bombardare il quartiere generale lo bombarda come per l'appunto ha continuato a fare.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Volevo anche annunciare che l'ascolterà il Ministro del Tesoro Padoan che è in attesa di fare la seconda parte. È venuto correttamente, gentilmente ad ascoltarla, Salvini, per cui si porti bene perché lui i numeri ce li ha meglio di lei probabilmente. Dicevamo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Bene, lo saluto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, dicevamo allora che c'è una questione Salvini e c'è una questione Lega nel centro-destra<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>che impedisce in qualche modo, ogni volta che si fa, sembra che si sia fatto una riappacificazione, si riapre tutto. Il senso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo, di questa storia ci è stato dato proprio dalla questione Maroni. Siete usciti la settimana scorsa da un vertice ad Arcore, a lungo atteso, appena siete usciti e avete fatto un minimo di programma, avete avuto un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>litigio fortissimo con Maroni. Io volevo, tra lei e Maroni, che poi insomma...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma no!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì bhe insomma non cominci a dire di no, cominciamo ad entrare nelle cose. Io però ho domanda prima di questa.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Le rispondo se vuole molto volentieri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì, sì</del>ma prima, io c'ho una curiosità a parte tutto.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Berlusconi comincia la sua campagna elettorale andando in Tunisia a commemorare<pause dur="1.0"/>Craxi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei che ne pensa di questa decisione?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Mah sono scelte, no non commento. Guardi, siamo alle due e mezza di una domenica pomeriggio, dove immagino ci stiano guardando da casa persone che hanno tirato 2 ore di fiato mangiando coi figli, coi nonni, coi nipoti. Quindi non vorrei<pause dur="1.0"/>tediarli con alchimie politiche. Berlusconi va in Tunisia, liberissimo di andare in Tunisia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per carità di Dio. Ho sentito il vostro telegiornale<pause dur="1.0"/>con il Santo Padre che dice che bisogna accogliere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tutti gli stranieri. Nel paese che governerò<pause dur="1.0"/>accoglieremo chi merita di essere accolto ma non possiamo accogliere tutto il mondo in Italia, visto che abbiamo quattro milioni di italiani<pause dur="1.0"/>in povertà che magari non riescono a mettere insieme il pranzo con la cena.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Dal punto di vista<pause dur="1.0"/>del dei rapporti coll'estero,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm">il nostro Governo sicuramente avrà migliori rapporti rispetto a quelli che ci sono stati negli ultimi anni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con la Russia, con la Cina, col Medio Oriente partendo dall'alleanza con gli Stati Uniti d'America.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci arriviamo, però se mi permette.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>evidentemente, poi non commento le scelte. Ho sentito che Di Maio oggi si è accorto del fatto <vocal type="non-lexical" desc="inhale" dur="1s"/> che bisogna mettere prima gli italiani<pause dur="1.0"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>meglio tardi che mai. Lo invito. Noi faremo una grande manifestazione nazionale chiamando tutti gli italiani sabato 24 febbraio nel pomeriggio in piazza Duomo a Milano, proprio partendo dalla nostra idea guida che è "prima gli italiani". Per le case popolari, per i contributi pubblici, per i bonus bebè, per i posti di lavoro. Quindi invito Di Maio se vuole venire.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">si è, si è</del>un attimo. Aspetti. Si è un attimo interrotto dicendo: lo invito a, lo invita alla manifestazione?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">Sì sì sì sì.</del>Beh a parole, io ho letto che negli ultimi 20 giorni i Cinque Stelle hanno detto: bisogna cancellare la legge Fornero<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>perché è un diritto andare in pensione dopo aver lavorato per 41 anni. È la mia e nostra battaglia da 4 anni e la Lega fu l'unica a non votare la legge Fornero. Quindi non sono geloso delle nostre buone idee: sull'autonomia, sulla legittima difesa. Quindi per carità di Dio, le nostre sono piazze aperte. Se veramente i Cinque Stelle pensano che gli italiani vengano prima ma davvero non a parole, la domenica pomeriggio vengano a piazza Duomo il 24 febbraio a Milano, noi ovviamente inviteremo tutto il centro-destra. Ma se la Lega è arrivata dove è arrivata, è perché, per esempio, stamattina la prima mail a cui ho risposto è stata di una signora che ha detto: io ho sempre votato a sinistra, io ero Berlingueriana, anzi vivevo vicino a Berlinguer, però ritengo che la sinistra di oggi abbia tradito le sue battaglie in difesa del lavoro, del diritto al lavoro, della sicurezza.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, va bene.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">È quindi per me possono venire in piazza<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ex elettori di sinistra, ex elettori dei Cinque Stelle, chiunque.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, quindi c'è un invito a Di Maio al 24 e possiamo considerare, come dire, anche questo parte di una strategia di dialogo<pause dur="1.0"/>tra lei e Cinque Stelle.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma con tutti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Con tutti?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">No, no, no</del>i Cinque Stelle cambiano idea troppo spesso <del type="repetition">per per</del>i miei gusti. Sullo Ius soli prima han detto sì, poi han detto no, poi han detto forse. Sull'euro e sull'Europa, prima non va bene<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> oggi va bene. Io sono<del type="falseStart"/>cerco di essere normale e coerente. L'allenza è di centro-destra. Lei diceva che faccio il discolo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Ecco però parliamo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Parliamo parliamo</del>di Matteo.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Però a me piacciono i patti chiari...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Matteo Salvini discolo.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">A me piacciono i patti chiari che portano ad amicizia lunga.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Ricominciamo ricominciamo</del>da dove avevo voluto cominciare io. Riportiamo la cosa a Maroni. Perché è interessante, ecco, la vicenda. Ci spiega cosa è successo con Maroni esattamente?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Maroni ha scelto.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma guardi, è molto semplice, al di là di tutti i retroscena. La vita reale, la vita normale è molto più semplice di come alcuni giornali la raccontano. Maroni è stato un bravissimo Ministro del Lavoro, è stato un bravissimo Ministro dell'Interno, il migliore probabilmente, è stato capogruppo della Lega in Parlamento per tanti anni. Ha fatto per 5 anni molto bene - stando al risultato e stando ai sondaggi - il Governatore della Lombardia, ci sta che uno arrivi dicendo:<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi prendo un periodo di pausa. Perché se fai bene un lavoro, qualunque lavoro, il dentista, il panettiere, il camionista, quando arrivi a una certa età ci può stare che dici: un attimo, mi riprendo un po' del mio tempo per i miei figli, per la mia famiglia. E io cosa faccio? Dico: va bene. Condivido e trovo il candidato migliore possibile per continuare a ben governare la Lombardia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ok, poi cosa è successo? Certo! Va bene. E poi?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma con tutta l'amicizia possibile.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E poi cosa è successo?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E poi cosa è successo?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">E poi abbiamo scelto l'avvocato Attilio Fontana, sindaco di Varese per fare il candidato.</u></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, c'è di mezzo, no. Scusi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Scusi, scusi</del>Salvini, di mezzo poi c'è un'intervista abbastanza clamorosa di Maroni al Foglio in cui si delineano, come dire, delle grandi differenze<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>la prima delle quali è un giudizio su di lei perché Maroni dice: "con me la Lega mi ha trattato con metodi stalinisti". Poi i giornali scrivono, diciamo, di una lotta interna in cui lei farebbe...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma mi sembra che il giorno dopo abbia detto che è stato un sfogo<pause dur="1.0"/>e quindi la cosa per lui era chiusa. Se chiusa per lui, è chiusa per me.<pause dur="1.0"/>C'è così poco tanto poco tempo per lavorare bene che non voglio investirlo in polemiche.<del type="repetition">Se se</del>lui dice il giorno dopo: è stato uno sfogo personale, per me la discussione è chiusa, andiamo avanti, sosterrò la Lega e Salvini premier sempre e comunque, per me il problema non esiste, non si pone.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei pensa che è ancora aperta la possibilità comunque di Maroni di presentarsi e di avere un incarico magari in un futuro Governo<pause dur="1.0"/>chiamato dal centro-destra?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Io penso all'oggi.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Se all'oggi Roberto Maroni con tutta la mia stima e fiducia mi dice...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, non vuole parlare di questa storia.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">"Ho bisogno di un periodo di riposo", ne prendo<del type="repetition">lo lo</del>devo obbligare? Se lei dicesse: Io voglio prendermi un periodo di riposo da Rai 3, qualcuno la può obbligare a far diversamente? No, ne si prende atto e poi chi vivrà, vedrà.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, assolutamente no.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Non capisco perché non vuole parlare di questa cosa, sa perché? Perché non è una questione di litigio.<del type="repetition">No, no, no</del>guardi ascolti. Mi ascolti. Non è una questione di litigio. No perchè, voglio dire, poi alla fine i litigi ci stanno, non sono neanche una questione clamorosa.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Il problema è che Maroni, e lì la porto dove lei vuole arrivare sul programma, ha espresso in questa sua intervista 2 o 3 cose molto diverse da quelle che sono il suo personale - come dire - programma con cui sta all'interno del centro-destra. Una delle cose importanti che lui ha detto, per esempio, è che il li, lepenismo è il simbolo di tutto ciò che non serve all'Europa.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ha criticato il marketing politico, naturalmente ha detto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha votato<del type="falseStart"/>avrebbe votato per Macron piuttosto che con Le Pen.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ha parlato del Jobs Act e ha detto che non se ne parla neanche, che il Jobs Act va molto bene. Sembra di identificare all'interno della coalizione del centro-destra, ed è questa la mia vera domanda,<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>anche una differenza di opinioni sul programma all'interno della stessa Lega. È una nostra impressione o è una cattiva lettura o che?</u>

<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma cosa le devo raccontare? Se vuole le racconto qualcosa di diverso.<pause dur="1.0"/><del type="repetition">Certo Certo!</del></u> <!--- overlap sulla frase di prima --->

<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">No no</del>ma è un conto. Io voglio arrivare al 4 Marzo non chiedendo il voto, io non sto chiedendo il voto di chi è davanti al televisore, è  l'ultima delle cose che mi interessano. Chiedo qualcosa di più<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ambisco a qualcosa di più. Chiedo la fiducia, chiedo che qualcuno dica: per la sua storia, per la sua coerenza, per le sue battaglie, per la sua onestà io voglio provare per la prima volta ad avere Salvini al Governo, perché Salvini al Governo non c'è mai stato. Quindi voglio andare oltre il voto. Quindi su alcuni punti è chiaro che non si può discutere perché se io vinco le elezioni il 5 marzo, la legge Fornero si cancella. Perché andare in pensione dopo aver versato 41 anni di contributi per me è un diritto sacrosanto. Ci possono essere altre sfumature, a qualcuno sta simpatico Macron, a qualcuno sta simpatica la Le Pen, è il rapporto con l'Europa che per me è determinante al di là delle simpatie. L'Europa ci ha imposto una legge sulle banche che ha azzerato migliaia di risparmiatori, impone regole sull'agricoltura di cui ahimé nessuno parla ma è fondamentale quello che mangiamo e quello che beviamo e quindi in Europa o cambiano le regole che ci stanno riempiendo di riso cambogiano, pomodori e arance tunisine<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>marocchine, il pesce della Turchia, il grano canadese, no. E quindi Le Pen-Macron non è un derby, perché la Le Pen molto semplicemente dice: prima viene l'interesse nazionale, come dicono gli austriaci, gli ungheresi, i polacchi e come dirà il Governo Salvini, io sto in Europa ma siamo l'Italia, non siamo l'ultimo paese del mondo. Quindi non posso solo pagare, avere i migranti e non poter dire niente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No<del type="repetition">va bene, va bene, va bene, va bene, va bene, va bene, va bene.</del><del type="repetition">E tuttavia, e tuttavia</del>Salvini, e tuttavia devo dire, io mi sto concentrando un po' sul programma perché in fondo poi questa è una intervista pre-elettorale.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Certo, questo è il programma.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il programma è questo però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm">io ho visto anche c'è adesso anche il famoso<del type="falseStart"/>ci sono dieci punti, il programma di 10 punti che avete presentato, l'hanno guardato e stilato, è molto più articolato.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Beh il programma è molto più articolato, quello è un riassunto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E questo è il sunto. In questo programma però si vedono delle grandi differenze comunque ancora con Forza Italia. Intanto, per esempio, sulla questione della Fornero.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Naturalmente nell'ultima versione del programma<pause dur="1.0"/>lei sembra aver vinto sulla prima formula che invece era uscita dalla riunione e c'è effettivamente la versione più tranchant sulla Fornero che dice: si parla di azzeramento, sostanzialmente. Però Silvio Berlusconi, per quanto riguarda<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la Fornero, è sempre stato meno tranchant. Su questo noi abbiamo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>individuato un problema dentro la coalizione o si sbaglia?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, guardi, per me è cancellazione. Silvio Berlusconi cosa dice? Ma se ci sono alcuni aspetti positivi nella riforma della pensione della signora Fornero bisogna tenerli.<del type="repetition">E e</del>io gli ho detto: "Dimmi quali sono gli aspetti positivi". Perché io l'ho letta, riletta e straletta e non ho trovato neanche uno. Se ci fosse un aspetto positivo, per carità, lei citava il Jobs Act.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Per carità, io non sono per cancellare tutto. Arriviamo<del type="falseStart"/>arriva il centro-destra, arriva Salvini al Governo, tutto quello che è stato fatto prima non va bene, no! Ci sono anche dei passaggi positivi<del type="repetition">a a</del>sostegno<del type="repetition">di alcuni tipi di alcuni tipi</del>di aziende. Ad esempio, quindi, non verrà cancellato tutto. Ecco sulla riforma Fornero sulle pensioni quello che c'è da salvare, mi sembra, zero. E questo<del type="repetition">abbiam scritto abbiam scritto</del>nel programma. Poi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>abbiamo un'idea condivisa. L'Italia fondata sulla libertà e sulla normalità.<vocal type="non-lexical" desc="inhale" dur="1s"/>Libertà di camminare per strada senza essere aggrediti, libertà di andare a lavorare non essendo sfruttati a 2 euro all'ora.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Questa è una proposta che è stata inserita grazie all'insistenza della Lega come in altri paesi europei, un minimo di stipendio sotto il quale non è possibile andare. Perché 2 euro all'ora sono sfruttamento, non sono cooperative quelle che ti pagano, ma sono sfruttatori.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, torniamo un attimo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Torniamo un attimo, mi scuso ma io debbo entrare mentre ovviamente voi fate solo quello.</u> 
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Sulla Fornero il discorso è chiuso, mi sembra chiaro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sulla Fornerno ci torno un attimo. Lei ha detto che sul Jobs Act ci sono delle cose positive, no?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Lei riconosce dunque al Governo che in questo momento arriva alla campagna elettorale<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>in maniera forte, riconosce al Governo il fatto che grazie al Jobs Act si è arrivati ad avere 1 milione di posti in più dal 2014. Secondo lei è stato merito del Jobs Act o no? I numeri sono abbastanza chiari. I numeri sono abbastanza chiari no? Cioè i numeri ci sono. Sono certificati.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, innanzitutto chiariamoci.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Le domando che tipo di posti si s...<del type="truncation"/>, che tipo di posti di lavoro sono?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Intanto questo lo farò il discorso<del type="repetition">al al</del>Ministro Padoan, subito dopo di lei. Ma intanto questi posti di lavoro sono un prodotto del Jobs Act?<del type="repetition">Sì sì</del>ma sono un prodotto del Jobs Act?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">. Perdoni. Se li vendono come posti di lavoro, un contratto precario di 15 giorni.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma secondo lei è un merito? Aver creato un esercito di precari con dei contratti che vengono rinnovati se va bene di mese in mese, secondo me non è un merito. Questo è uno degli aspetti meno positivi. Può esser positivo aver tolto alcuni legami che impedivano alle aziende di crescere ma aver precarizzato milioni di italiani, non è sicuramente un aspetto positivo perché ci sono più posti di lavoro ma ci sono meno stipendi e meno ore lavorate. Quindi io non lascio ai nostri figli un futuro precario.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">E quindi? E quindi?</del>la singola modifica. Da apportare al Jobs Act secondo lei qual è?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Scusi?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La singola importante, più importante modifica da apportare?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No non ce n'è una. Guardi. Magari ce ne fosse una. Ci sono alcune leggi: Jobs Act, la buona scuola, ad esempio che anche lì è al 99% da cambiare. Che per serietà non possono avere una modifica, è l'intero impianto che va modificato. Sulla scuola, ad esempio, bisogna regionalizzare concorsi e graduatoria se no ogni anno ci sono migliaia di insegnanti che girano per l'Italia come matti. Quindi è l'intero sistema del mondo del lavoro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che va rivisto, ad esempio, inserendo una tassa unica. Perché le imprese potrebbero investire, se lo Stato non gli portasse via il 70%. Lei sa che un artigiano paga il 70% di tasse, una partita Iva. E questa è la riforma del lavoro: ridurre il furto. Perchè oggi lo Stato porta avanti una rapina fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si si.</del>Ecco, la Flat Tax, ecco. la Flat Tax rimane, pare anche questo un elemento di divisione tra lei e Silvio<del type="falseStart"/>e Forza Italia. Tra la sua forza politica e Forza Italia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tant'è vero che gli esperti che ci<del type="repetition">hanno hanno</del>elaborato adesso sul programma che abbiamo noi qui sul tavolo, hanno preferito non mettere un numero. Cioè lei propone una Flat Tax al 15%, gli esperti<del type="falseStart"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Silvio Berlusconi al 23%. C'è un numero secondo lei su cui potete trovare un accordo?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Sì, entro settimana prossima ci sarà un numero per essere seri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Tassa unica, io la dico un po' all'italiana perché non mi piacciono tutti questi inglesismi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì sì</del></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Il principio funziona in 40 paesi al mondo. Una tassa unica: pagare meno per pagare tutti. Perché l'aliquota dovrà essere più vicina al 15 che non al 23? Perché già oggi la metà degli italiani pagano il 23% di tasse. E allora sì, se io metto una tassa unica uguale per tutti, aiuto solo chi oggi paga di più. Io l'abbasso perché voglio aiutare tutti, un po' il principio che ha adottato Donald Trump per la sua riforma fiscale negli Stati Uniti d'America che aiuta soprattutto i ceti medi, i ceti che pagano di più, che pagano fino a 77 mila dollari<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>negli Stati Uniti saranno quelli più aiutati. Quindi è chiaro che l'aliquota sarà più vicina al 15.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi il numero<del type="repetition">il suo numero, il suo numero</del>aureo per trovare una mediazione con Forza Italia tra 23 e 15%, faccia uno sforzo per darcelo questo perché è una questione di serietà. Qual è?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">Sicuramente inferiore al 20%, sicuramente inferiore al 20%.</del>Poi ci sono persone...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un 18%?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ci sono economisti che ci stanno lavorando quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rispetto il loro lavoro però sicuramente inferiore al 20%.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, un...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">E il sistema sta in piedi. Perché vanno a pagare tutti coloro che oggi non pagano e chi oggi paga, paga di meno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Senta ho un'ultima<del type="truncation">Quello che volevo dirle, ancora sull'economia.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Prego.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È naturalmente la questione dei costi perché voi avete presentato un programma<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>che vale almeno 100 miliardi di costo. Almeno questa è la cifra che gli esperti valutano.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io le faccio le un esempio, no? L'ultima nostra finanziaria, questa per il 2018,<del type="repetition">è è</del>di 27 miliardi. Di questi 27 miliardi e lei lo sa meglio di me, perché fa politica e io no,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a favore dei cittadini sono stati<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>investiti soltanto 5-6 milardi, tutto il resto è servito a rispettare le clausole di salvaguardia, cioè le clausole che servono difatti a non far scattare l'aumento dell'Iva etcetera ed è parte del nostro impegno europeo.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Allora anche mettendo, lei adesso mi risponde: "ah non importa, noi rivedremo con i patti con l'Europa", è un enorme gap tra 100 miliardi e tutto quello che siamo riusciti a fare in termini di finanziaria, no? In questo periodo. Le finanziarie degli ultimi 5 anni tutte insieme sono valse 104 miliardi. Dove diavolo, veramente, volete trovare questi 100 miliardi? Semplicemente perché la gente a casa ha bisogno di una risposta chiara su questo.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Assolutamente. Guardi, la ringrazio per la domanda. È 15, non 5 anni, è 15 anni che l'Europa ci chiede di fare dei sacrifici, di tagliare tutto il tagliabile per il bene dei nostri figli. Ci dicono: dove sacrificarvi però lo facciamo per il bene dei vostri figli e per ridurre il debito. Aumentate l'età pensionabile, tagliate i soldi ai comuni, tagliate soldi ai disabili, tagliate soldi ai poliziotti, agli insegnanti, tagliate soldi ovunque perché lo facciamo per il vostro bene. Il risultato di questi 15 anni, dico 15 apposta per non dire che è solo colpa degli altri, perché è una logica che ci hanno imposto in questo sistema è stato che il debito pubblico è aumentato di 1000 miliardi, di quasi 1000 miliardi di euro. E quello che è diminuito non è il debito, è il risparmio degli italiani e lo stipendio medio degli italiani. Non occorre forse rimettere in discussione il fatto che se tagliamo tutto il tagliabile, facciamo un favore ai nostri figli? Forse è vero l'esatto contrario. Bisogna rimettere dei soldi in tasca agli italiani perché se tu mandi in pensione una persona a 62 anni, magari questa persona si compra una casa, cambia la macchina, sta con i suoi nipoti, va al ristorante e spende. E se spende lo Stato incassa e al posto di questa persona comincia a lavorare un ragazzo di 20 anni che inizia a versare i contributi, che magari pensa di sposarsi, che magari con il lavoro pensa di mettere al mondo dei figli.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, io questo, è uno schema che ho capito.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Va ribaltato totalmente l'approccio. Coi sacrifici l'abbiamo provato in 15 anni<pause dur="1.0"/>coi sacrifici siamo tornati indietro<pause dur="1.0"/>non siamo andati avanti. Poi ci sono alcuni provvedimenti concreti, penso allo stralcio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di milioni di cartelle di Equitalia, davanti alla televisione 1 italiano su 2 ha una cartella di Equitalia sul comodino. E non ce l'ha perché si è fatto il terzo Ferrari fregando lo Stato. Magari ce l'ha partendo da 15 mila euro, non la pagherà mai.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco poi significa, ascolti, significa che questo è un grande...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi state preparando a un grande condono di questo rapporto tra gli italiani e Equitalia?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No il condono usa e getta no.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Io propongo una pace fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Berlusconi a una domanda del genere a Porta a Porta ha parlato di reset, lei di che parla?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Io propongo una pace fiscale. Ci sono milioni di italiani ostaggio di Equitalia che non pagheranno mai nella vita quelle cartelle perché non ce li hanno quei 30 mila euro. Io posso fare due cose: o far finta di niente e lasciarli a bilancio oppure andare al Governo e convocare uno per uno questi italiani, sotto un certo importo ovviamente, sotto i 100 mila euro. Se tu hai una cartella di 5 milioni perché non hai mai pagato le tasse, la paghi. Ma sotto i 100 mila euro sono spesso volentieri artigiani, son dipendenti, sono liberi professionisti. Io<del type="repetition">ti chiedo il 15%, ti chiedo il 15%</del>di quello che non mi darai mai, io incasso denaro contante e tu torni a lavorare, torni ad aprire il negozio, torni ad aprire la partita Iva e torni a pagar le tasse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora se<del type="repetition">vediamo vediamo</del>se un ignorante come me di numeri riesce a capire il suo ragionamento.<del type="repetition">Lei mi dice lei mi dice</del>io voglio abbassare le tasse.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Con una tassa unica. Sono d'accordo con lei con l'abolire la Flat Tax.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il che significa passare drasticamente a meno incassi per lo Stato.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Poi lei mi dice...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, secondo me di più. Perché ci oggi evade, paga. Chi oggi non può o non vuole pagare, è convinto o costretto a pagare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, allora.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Perché chi oggi può non pagare il 70% si inventa, va all'estero, trasferisce la sede fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Intesta ad altri i suoi beni, col 15% paghi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ho capito, allora facciamo questo conto insieme, d'accordo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, allora<vocal type="semi-lexical" desc="eh" dur="1s"/>si abbassa drasticamente le tasse però si ottiene secondo lei un recupero con l'evasione fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ora, diciamo un corposissimo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Assolutamente sì, è successo così ovunque l'abbiamo applicato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una corposissima, diciamo, recupero delle cose fiscali. Si abbassa naturalmente con questo condono fiscale, il reset, la pace fiscale.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Pace fiscale, preferisco sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche tutti i contenziosi dello Stato che, attenzione, sono parte del recupero delle tasse di cui lei sta parlando.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Dopodiché.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In tutto questo<del type="repetition">si abbatte, si abbatte</del>, ascolti.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Ma non riusciranno mai, ma milioni di italiani non riusciranno mai a pagare quelle cartelle.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ascolti, dopodiché si abbatte la Fornero che da sola, come dire,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vale quasi un centinaio.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di migliaia di recupero.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">E la gente lavora.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutto questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutto questo a me non torna.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Paga le tasse e mette al mondo dei figli.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A me non torna questa storia. Cioè lei praticamente dice: abbiamo gli stessi soldi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Semplicemente li facciamo operare differentemente.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">È accaduto così ovunque l'abbiano provata.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">È accaduto così ovunque l'abbiano applicata. Perché se chiedi troppe tasse, l'economia muore. Chi è che apre oggi un'azienda in Italia? C'è davanti al video qualcuno che sta per aprire un'azienda? O sta per aprire una partita Iva, o sta per aprire una bottega artigiana o un negozio?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, perché sai che cominci e ti chiedono il 70% del tuo lavoro.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco però le posso dire<pause dur="1.0"/>non è, ascolti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="eh" dur="1s"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Salvini, non è però esattamente un modello matematico prevedibile, un modello economico è un atto di fede: dire si abbassano le tasse e si avrà di più.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei si dovrà presentare sui conti, Matteo.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, l'unica cosa, guardi, Lucia<pause dur="1.0"/>l'unica cosa certa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei si dovrà presentare in Europa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è un percorso<del type="repetition">molto molto</del>accidentato perché presenta dei numeri molto vaghi, è un atto di fede questo modello economico.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">No, no, no.</del>Guardi, gli atti di fede li hanno fatto gli italiani negli ultimi 15 anni fidandosi: fate dei sacrifici perché l'economia ripartirà. Siamo gli ultimi. Dopo di me c'è il Minister of Economia che dirà che va tutto bene. L'Italia è ventisettesima su 27 per crescita, d'accordo? Chiunque, la Grecia, la Spagna, il Portogallo, l'Ungheria chiunque.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Chiunque sta crescendo più di noi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È la colpa, secondo lei, è solo delle tasse?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È solo delle tasse la colpa?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No,<del type="repetition">è è</del>dell'intero sistema. Tasse, burocrazia che è una tassa occulta. Il Governo ha inventato per esempio il Codice degli Appalti che doveva semplificare la vita agli imprenditori e invece complicherà ulteriormente la vita agli imprenditori. Non solo le tasse, a volte la burocrazia è la prima delle tasse occulte da tagliare, spesometri, redditometri, studi di settore, anticipi fiscali nel 2017 su quello che forse.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Incasserò nel 2018. È l'intero sistema da rivedere.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Va bene, va bene.</del><del type="repetition">La lista delle la lista delle</del>cose da...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora<pause dur="1.0"/>mettiamo che tutto questo funziona e mettiamo che vincete su questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché c'è una grandissima...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Io ne sono straconvinto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Spinta popolare, come dire, sulle tasse e sulla Fornero. Degli immigrati non ne abbiamo parlato ma ne abbiamo parlato tante volte con lei in questa trasmissione e sicuramente voi vincete.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Vincete però secondo tutti i calcoli, il centro-destra non riesce ad avere una maggioranza tale da<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>governare da solo. Non mi faccia il furbo e dica: tanto vinceremo con il 45-50%.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>L'ipotesi nazionale principale è che questo porti a una coalizione con il PD di Renzi.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Non mi sfugga per favore a questa cosa, non mi dica che non è vero,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è un calcolo che si sta facendo negli ambienti.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel caso succedesse questo, che proposta fa lei dentro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lo so che lei<del type="repetition">non vuole non vuole non vuole</del>coalizioni con il PD di Renzi o con nessun altro. Che proposta farà nel caso si presenta un'ipotesi del genere?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No ma guardi, io sono sufficientemente convinto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>perché vivo una vita normale in mezzo a persone normali<del type="repetition">non non</del>vivo di pane, sondaggio, televisioni, statistiche o finanza. Che il 40% per il centrodestra sia assolutamente raggiungibile come obiettivo. E questo qua, anche perché stando agli ultimi dati, se vogliam parlare di sondaggi, partiamo dal 37-38, quindi non dico siamo al 20 e arriviamo al 40.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No mancano 2-3 punti e secondo me ci arriviamo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Ma anche ma anche</del>il 40%<pause dur="1.0"/>sì.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Mai nella vita farei un accordo col PD, con Renzi, con la sinistra, con la Boldrini,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>no. Questo è assolutamente impossibile che ci sia un governo di cui facciano parte Salvini, la Lega, il PD, Renzi, la Boldrini o chiunque altro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io in questo, sa, io in questo le credo. Non vedo che nessuna possibilità di alleanza tra lei e il PD di Renzi. Però lei sa che il centro di questa campagna elettorale è la questione della governabilità.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Certo!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel caso, anche col 40%, come sembra facendo oggi i conti della massaia quale sono io,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la massaia dice però insomma sono molto ristretti questi numeri, c'è bisogno di una coalizione. Allora lei cosa propone per la governabilità dell'Italia al centrodestra, con chi propone di allearsi?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Non propongo minestroni né col PD né coi Cinque Stelle.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E allora cosa fa?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Per essere molto chiaro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cosa fa?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Io chiedo agli italiani di dare al centro-destra e alla Lega la maggioranza per essere autosufficienti come lo siamo da 20 anni in Lombardia e in Veneto. Da vent'anni ci confermano il loro voto e la loro fiducia in Lombardia e in Veneto 15 milioni di italiani.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>E con questa fiducia, ad esempio, la Regione Lombardia rende gratuito l'asilo nido per decine di migliaia di famiglie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma guardi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Siccome la governabilità è al centro di tutto questo discorso.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">A me piacerebbe farlo a livello nazionale con lo stesso schema.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Lo stesso schema della Lombardia e del Veneto offerto non solo a 15 milioni di italiani ma a 60 milioni di italiani e ce la facciamo. Poi dal 5 Marzo se Salvini non è capace, non è in grado, non ha voglia di mantenere quello che è venuto a raccontare questa domenica pomeriggio, ne paga lui le conseguenze. Ma siccome io ho una faccia, ho due figli con cui vado ai giardinetti parlando con gli altri papà e le altre mamme e dopo il 5 marzo intendo continuare a essere quello che sono, normale, sereno, tranquillo, senza grilli per la testa coi piedi per terra, offro la possibilità di cambiare con il programma del centro-destra, punto. All'interno del quale la Lega in questi anni è la forza che è cresciuta di più. Perché noi siamo quelli che in tutto il Parlamento italiano siamo cresciuti di più.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però posso dirle, lei, le posso dire.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei ha anche il dovere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a una persona come me che potrebbe votarla, non lo so, come chiunque altro di dire: se la governabilità<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non ci arrivo perché voi come centro-destra vi state presentando forti soprattutto sull'elemento della governabilità, io faccio altro. Allora lei non lo vuole dire a me, ma prima o poi dovrà dirlo<pause dur="1.0"/>di questo si rende conto?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>. Io non mi alleerò, non farò mai inciuci, governissimi, Governo Monti, governi esterni, tutti insieme appassionatamente per il bene del paese. L'abbiam visto col Governo Monti.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">L'hanno pagato, coloro che ci stanno guardando da casa l'hanno pagato.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi? Se si arriva ad un punto del genere, è disposto anche a rompere con la Lega<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con il centro-destra?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">O abbiamo una maggioranza che ci permette di portare avanti le nostre idee, i nostri progetti con coerenza per 5 anni, con onestà e serietà oppure io non sarò disponibile a nessun Governo con nessun altro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">O siamo autosufficienti per mantenere i nostri impegni<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>c'è<del type="falseStart"/>ci sono in Italia 4 milioni di fantasmi, Lucia, che fanno poca campagna elettorale. Non so perché forse non portano voti. Son 4 milioni di disabili, invalidi civili, non udenti, non vedenti, io vorrei fare a livello nazionale quello che facciamo in Regione Lombardia che è la prima regione per sostengno, vero, concreto, non solo a parole per i portatori di handicap e di disabilità, però lo faccio se ho la maggioranza per farlo. Io penso che gli italiani si fidino<pause dur="1.0"/>di questa faccia e della squadra che c'è alle spalle.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, almeno<del type="repetition">una chiarezza una chiarezza</del>, lei non è disponibile a nessuna coalizione con nessuno, salvo stare con un forte centro-destra, possiamo chiuderla qui?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Assolutamente sì, condivido.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Ringraziamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la sua<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>presenza, il fatto che abbia preso<del type="falseStart"/>perso un po' di tempo per venire da noi. Ci risentiamo.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">No, non è perso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E ci rivediamo. No? Non è perso?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Spiegare quello che farò, è un mio dovere. Adesso poi torno a vedere i bimbi<del type="repetition">che stanno che stanno</del>al parco giochi qua vicino e se qualcuno vorrà commentare, accendo Facebook e oggi pomeriggio rispondo a un po' di domande di chi ci ha guardato da casa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Grazie mille.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Graze a voi!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io faccio la prossima, mi giro al tavolo, salutando, grazie mille<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Federal secretary of Lega Nord" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Matteo, lo chiamo Orfini oggi cioè è una cosa pazzesca<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>, oggi non riesco. Stavo dicendo all'inizio Matteo Orfini, adesso di nuovo la sto chiamando Matteo Orfini, e vede è proprio deve essere una persona, Ministro, deve essere proprio parzialissima evidentemente.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Buongiorno intanto.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Buongiorno a lei! Buongiorno ai telespettatori.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille per essere venuto. L'ultima volta in cui lei è stato qua era il 2014.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È passato un po' di tempo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È passato un po' di tempo. Non solo è passato un po' di tempo, mi faccia cambiare la mia cartellina con cui noi facciamo le prove generali di queste cose. Dal 2014 c'era anche, Ministro, quando è arrivato un segno non particolarmente importante del Pil, era soltanto lo 0.1 in termini positivi e veniva fuori da, veniamo fuori da una serie 2012 a meno 2.8, il 2013 meno 1.7. E lei è venuto qui il 2014 e facemmo un'intervista un po' tesa, mi ricordo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>si presenta giustamente come oggi membro di un Ministro che ha numeri, diciamo, si può dire avanti al paese di presentare un ottimo conto economico e anche successi sull'occupazione.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Allora intanto io vorrei spiegare, chiedere a lei, credo che tutti quanti lo vorranno sapere, questo momento elettorale del 2018 come sarà? Continuerà questa crescita? Ci saranno dei fenomeni di un tipo o dell'altro di cui comunque dobbiamo, di cui dovremo tener conto? E il prossimo governo dovrà tener conto soprattutto.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Il '18 sono convinto, continuerà con la crescita, probabilmente sarà una crescita più elevata di quella del '17 perché la crescita ha preso un suo abbrivio strutturale. Le imprese stanno investendo, stanno quindi aumentando la domanda prospettica di occupazione. C'è più stabilità, il debito si è stabilizzato e comincerà a scendere in modo visibile, sui mercati finanziari, in questi mesi, la fiducia si è rafforzata. Il sistema bancario è stato messo in sicurezza. Se ci saranno le condizioni politiche per una continuazione di queste<del type="falseStart"/>di questa strategia allora l'economia continuerà a crescere, anzi si rafforzerà, di questo ne sono perfettamente convinto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per condizioni politiche lei intend<del type="truncation"/>intende governabilità. Che era tutta la questione, lei chi ha sentito, che ho sollevto per quindici minuti con<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Matteo Renzi. È la governabilità il problema?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Il problema è la governabilità o, se posso dire in altri termini, è lo scioglimento di un equivoco. Secondo te questa campagna elettorale sta dividendo il paese in due. Tra chi vuole continuare e rafforzare quello che è stato fatto e ha portato i risultati che lei ricordava, piuttosto che chi vuole eliminare. Sappiamo bene che c'è un gioco in questi momenti, in questi giorni sui social media: che cosa vuoi eliminare? C'è di tutto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, esatto.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ma questo è lo scontro politico e economico che io vedo in questi giorni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Le devo ricordare il 7 Gennaio, riporto il Corriere della Sera, una fonte come le altre nel senso che è<del type="repetition">uscito uscito</del>su molti giornali, nel senso cito il Corriere ma è uscito anche su altri giornali. Che secondo però il fondo monetario<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nel 2018 il Pil dovrebbe scendere, la crescita del Pil, da<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>+1.5 a +1.1. Quindi lei è contrario, cioè.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In disaccordo con questa valutazione?</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">No questo andamento.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Questo profilo, diciamo, della crescita lo vediamo al fondo monetario, lo vediamo anche in altre istituzioni, non tutte. Questo sconta una cosa, sconta il rallentamento della crescita della domanda mondiale. Può darsi che ci sia un rallentamento della crescita della domanda mondiale perché è cresciuta parecchio, io però sono convinto che i fattori specificatamente italiani della crescita<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>continueranno e mi aspetto una revisione di quei numeri. Staremo a vedere fra qualche mese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Senta, è un po' un caso che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io oggi abbia intervistato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Orfini.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Scusi, Salvini, maledizione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una cosa pazzesca<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ma forse è la barba perché tutti e due hanno la barba e quindi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, lui non ce l'ha Orfini<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Salvini non ce l'ha, ce l'ha Orfini ma non Salvini. Comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi scuso per queste gaffe<del type="repetition">sono sono</del>proprio dei lapsus. No, dicevo<vocal type="semi-lexical" desc="eh" dur="1s"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è stato un po' un caso, però secondo me è molto interessante che<del type="falseStart"/>credo, aver sentito proprio Salvini<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>perché sicuramente è l'uomo che presenta, in maniera più radicale, un programma alternativo oggi a quello del centro-sinistra che poi è il Governo con cui lei ha lavorato. Allora uno dei temi da lui sollevato molto importante, non è stata l'obiezione sui numero degli occupati.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Vorrei qui ricordarlo che oggi parliamo di un numero che è quasi un milione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>è quasi un milione di nuovi occupati.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È più di un milione se si calcola dall'inizio del Governo Renzi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, esatto è più di un milione, insomma. Comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm">però per l'appunto riporto a lei quello che è l'obiezione insomma del centro-destra e che fanno anche molte persone a sinistra in verità. Cioè gente che non è parte del giro governativo, un po' viene anche dal sindacato.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Sì, sono tanti ecco noi abbiamo una, può vedere, diciamo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Esattamente!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il tipo di lavoro<del type="repetition">la la</del>il tipo di tabella. Sono tanti ma in realtà per via del Jobs Act, dice all'inizio marzo 2015, si può vedere, in rosso sono i contratti a tempo determinato e in nero sono i contratti a tempo indeterminato. Per via del Jobs Act sono tanti ma sono lavori precari. Ed è il lavoro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>questa è l'accusa, dovuto, alimentato dal Jobs Act. Non sarebbe il momento di cominciare nel prossimo governo a rivedere qualcosa del Jobs Act?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Dunque la dinamica dell'occupazione intanto dipende da più fattori, non è solo il Jobs Act. Il Jobs Act è l'insieme di regole, quindi quello che in gergo si chiama la struttura dell'offerta del lavoro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo!</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Poi ci sono gli incentivi fiscali che hanno una durata limitata nel tempo e che a un certo punto si esauriscono e vanno eventualmente rimpiazzati. E poi c'è la domanda di lavoro che è quella che fanno le imprese, che dipendono a loro volta dagli investimenti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E poi il tipo di lavoro, no? Cioè perché siamo usciti da una crisi in cui oggi è aumentato oggi l'occupazione è diversa da quella che avevamo prima.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Siamo usciti da una crisi, lo ricordava lei prima, che in<pause dur="1.0"/>tre anni di recessione ha portato via quasi 10 punti di Pil.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, esatto.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Quindi questa non è una ripresa qualunque, è una ripresa che ci porta via finalmente dalle secche, di una recessione terribile che ha minato anche la fiducia delle imprese delle famiglie.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>C'è un problema di<pause dur="1.0"/>composizione, sono d'accordo, tra lavoro a tempo determinato ma non è un lavoro a un giorno, è un lavoro a parecchi mesi, a trimestri con incentivi che vanno fino a 3 anni e<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>lavoro a tempo indeterminato. Penso che non ci sia niente di male, nei prossimi mesi, a vedere se si può aggiustare al margine la struttura del Jobs Act, o rivedere a margine la struttura degli incentivi fiscali per evitare di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avere un mercato del lavoro che alcuni considerano squilibrato. Intanto rimane un fatto: c'è più di un milione di posti di lavoro. Quel grafico comincia dal maggio...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Se lo facessimo cominciare da febbraio, sarebbe più di un milione. E inoltre c'è un dato che non c'è in quel grafico ma che è interessante.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il lavoratori, i lavori dipendenti sono aumentati, sono diminuiti quelli indipendenti che a volte segnalavano un lavoro "finto" se posso usare questi termini.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, se posso dire però, diciamo, questo tipo anche di profilo del lavoro determinato-indeterminato, anche meno il lavoro dipendent<del type="truncation"/>indipendente rispetto a prima, segnala che però che cosa? Che noi ci stiamo avviando a una società che fonda moltissimo del nuovo lavoro su, diciamo, non sul grande lavoro industriale, tradizionale ma quello dei servizi a basso costo. Non a caso, per esempio, c'è una statistica molto interessante che adesso non trovo che però è qui, ecco qua, il 90% dei nuovi occupati, degli ultimi due mesi, proprio questi due mesi prima di Natale<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>il 90% è a tempo determinato, probabilmente perché c'era le feste di Natale, no? Cioè questa è una, la classica situazione in cui questi lavori aumentano.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È un profilo anche di una società sostanzialmente, non è soltanto. Fa sembrare, tutto questo, la necessità non soltanto di piccoli aggiustamenti, Ministro, ma voglio di dire di qualcosa di più sostanzioso per stabilizzare questo tipo di lavoro, lei<del type="repetition">a cosa a cosa</del>pensa?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono d'accordo che c'è questa tendenza. Una tendenza non solo italiana.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È una tendenza che a che fare con la diffusione di nuove tecnologie, è la tendenza che ci dice una cosa: dobbiamo dotare i giovani di nuovi skills, di nuove capacità e quindi c'è bisogno di rafforzare il sistema di formazione, rafforzare il rapporto tra imprese, mondo del lavoro e appunto formazione, su cui il Jobs Act può essere ulteriormente rinforzato. Bisogna andare in quella direzione, la direzione che in gergo si chiama 'impresa 4.0'.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E questa è una cosa. Ma proprio in termini strutturali sul Jobs Act, lei dove potrebbe modificare qualcosa?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io penso che il Jobs Act deve ancora dare tutti i suoi frutti in termini strutturali. Ha aumentato la flessibilità in entrata e in uscita, quindi ha aumentato quando c'è un ciclo economico favorevole, in particolare, la propensione delle imprese ad assumere, credo, che questo con la continuazione degli investimenti che già vediamo, si vedrà nei prossimi mesi, nei prossimi trimestri. E si può ragionare sulla insieme di incentivi fiscali che accompagnano il Jobs Act. Com'è noto quest'anno la legge di bilancio 2018 introduce degli incentivi permanenti all'assunzione dei giovani.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però son 300 milioni, no?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono 300 milioni perché ahimé, con buona pace di chi prima ascoltavo, non ci dobbiamo dimenticare dei vincoli di bilancio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo! E infatti prima dicevamo con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Salvini che questa è una manovra di 7 miliardi che poi tutto sommato mette 5.6 al servizio.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ho sentito questo numero, in realtà...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è così?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono un po' più dei miliardi che sono al netto delle clausole di salvaguardia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="uh-uh" dur="2s"/>E quanti sono? Mi corregga.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sono circa una decina di miliardi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una decina di miliardi, diciamo, spesi per i cittadini.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Spesi per famiglie, imprese, per lotta alla povertà.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.<pause dur="1.0"/><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>A proposito di lotta alla povertà, possiamo chiudere questa storia allora del Jobs Act, se ho ben capito, dicendo che forse pensate di reintrodurre in maniera permanente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le detrazioni fiscali? Questo è importante perché andrebbe incontro, come dire, a un altro punto del centrodestra: la richiesta di meno tasse.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Dunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io penso che bisogna ragionare a lungo termine sulla struttura di agevolazioni fiscali che accompagnano il Jobs Act.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Questo dovrà essere nei termini più estesi possibili, fatto in modo permanente. Quindi bisogna avere un orizzonte di bilancio pubblico almeno di legislatura. Io credo che questo debba essere un capitolo da aprire. E da questo punto di vista naturalmente, bisognerà anche fare i conti col vincolo di bilancio, quindi col fatto che, e qui ribadisco uno dei risultati del Governo degli anni di centro-sinistra, bisogna abbattere le tasse.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo!</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Naturalmente non tutte le tasse sono uguali, le tasse vanno in generale abbassate, la pressione fiscale va abbassata.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ma va anche usata la pressione fiscale relativa per reindirizzare le risorse, quindi favorire l'occupazione giovanile e quella a tempo indeterminato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>questo è un discorso molto interessante, peraltro, diciamo, secondo me questo sull'abbassare le tasse che il governo di centrosinistra forse non ha perseguito con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vigore eccessivo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche perché non aveva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ha perseguito con vigore ma con dei risultati.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Abbiamo abbassato la pressione fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Di alcuni punti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Abbassato la pressione fiscale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però qui questo non ha sedato, diciamo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>una certa arrabbiatura del paese che si sta, soprattutto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>secondo me<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dirigendo su due questioni: una, l'immigrazione, la sicurezza etcetera etcetera e questo non ne parleremo con lei oggi perché non abbiamo tempo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>ma soprattutto ha a che fare con la pressione fiscale. Come ha visto Salvini e il centrodestra, si sono posti su un sentiero, no? Sociale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>molto rilevante. La Flat Tax, la tassa unica, che è poi quella scelta anche<del type="repetition">da da</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Trump in America, in questo momento, con risultato di euforia, diciamo, dell'economia<vocal type="non-lexical" desc="inhale">è uno nuovo orizzonte. La Flat Tax è proprio così fuori da ogni possibilità?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Innanzitutto se posso, la riforma fiscale di Trump è una cosa un po' diversa che presuppone, tra l'altro, che alcune tasse aumentino.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Perché se no non si coprono.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, certo.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Diciamo anche i vincoli di bilancio anche molto più sciolti che gli Stati Uniti possono godere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="eh" dur="1s"/>Bhè poi c'è una diversa cosa perché la Flat Tax americana si applica alle imprese e non ai cittadini.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Comunque, posso, sulla Flat Tax si è discusso molto, si discute e ovviamente va studiata con attenzione. Volevo dire una cosa, la Flat Tax è il tipico prodotto<pause dur="1.0"/> "bacchetta magica" perché sembra, sembrerebbe che con l'introduzione della Flat Tax, indipendentemente dall'aliquota, si dovreb<del type="truncation"/>potrebbero ottenere due importantissimi risultati: 1. la semplificazione perché ce ne è una sola; 2. l'abbattimento delle tasse perché si passa dall'aliquota marginale a 23%, credo, per Forza Italia e sotto il 20. Ho sentito Salvini prima.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, ha sentito Salvini prima.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ecco<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>capisco quindi che dire si farà la Flat Tax<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>suscita gli entusiasmi e ho anche sentito di persone che pensano di votare grazie alla Flat Tax. Ci sono altri due aspetti della Flat Tax: uno, bisogna, e questo è uscito fuori nella sua conversazione con Salvini<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>diteci dove trovate le<del type="repetition">decine e decine e decine</del>di miliardi che servono a coprire la Flat Tax; 2. diteci come si evita che la Flat Tax produca un risultato ben noto cioè quella di essere regressiva e cioè di far beneficiare progressivamente.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Più i ricchi piuttosto che che i meno abbienti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Più i ricchi progressivamente sì, questo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Quindi se parliamo di Flat Tax, parliamo di quello che è veramente. Cioè una possibile riforma fiscale generalizzata, che in alcune delle proposte che ho visto, non quelle politiche ma altre, presuppongono un aumento di alcune tasse, per esempio, l'Iva.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">E presuppongono sicuramente un problema di finanziamento che<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>con la nostra dinamica di finanza pubblica, secondo me, è totalmente insostenibile.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, Ministro, sa perché poi io insisto tanto, sto insistendo adesso su questi 2 punti, Jobs Act e sulle tasse, non solo perché toccano 2 punti importanti, diciamo, delle ansie dei cittadini in campagna elettorale, ma perché lei all'inizio ha detto: c'è un fattore politico molto rilevante nella futura economia, ed è la governabilità. La governabilità è il gioco, ecco, is the game, come si dice cioè il gioco a cui si sta giocando </u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel senso...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">La regola del gioco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La regola del gioco. Quello da cui dipende tutto il resto.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Tutti sappiamo e non ho bisogno di dirglielo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la previsione e, l'ho detto anche a Salvini che nega, la previsione è che alla fine con l'attuale legge elettorale si andrà probabilmente, si dovrà andare a una forma di grande coalizione.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>E che questa grande coalizione prevede, per forza di cose, un pezzo di centro-destra molto forte e probabilmente un pezzo di PD<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il partito a cui lei appartiene.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Lei immagina, vedo che lei ha fatto delle aperture su questi temi, ma lei come immagina si possa creare una coalizione dove da una parte c'è la sua posizione sulle tasse e da un'altra parte la Flat Tax?<pause dur="1.0"/>Come è possibile?<pause dur="1.0"/>È dirimente questa divisione.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Questo sta a me solo in parte rispondere.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Però non mi astengo, non mi astengo dal rispondere.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Che tipo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Lei è il maggior esperto a rispondere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>comunque.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ci sono, questo è noto, lo sanno tutti, tre forze in campo. Però, secondo me, per capire dove andremo a finire<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>bisogna, se posso, riportare tutto a una divisione fra due posizioni e non tre. E cioè, chi vuole essenzialmente smantellare quello che è stato fatto: Jobs Act, legge Fornero, sistema fiscale, lotta all'evasione fiscale, non dimentichiamo di quello e chi vuole, invece, continuare perché ritiene che quella sia la strada giusta. Alla fine, qualunque sia l'accordo politico e non ho idea di quali forze politiche poi si<pause dur="1.0"/>riconoscano sotto queste due bandiere, si tratterà di decidere se è possibile formare una coalizione che dice: il lavoro fatto sarà incompleto, impreciso però va nella direzione giusta e quindi rafforziamolo eppure<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>oppure chi dice: no, è tutto sbagliato, è tutto da rifare, come diceva qualcuno molto famoso. E quindi aboliamo la Fornero, come diceva Salvini, togliamo il Jobs Act perché va tutto male e introduciamo qualcosa di nuovo, magari la Flat Tax però senza specificarne i termini complessivi e termini problematici.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei mi dice che se il centro-destra ha questo programma sarà impossibile per il PD fa<del type="truncation"/>fare una grande coalizione sia pure in termini di  governabilità?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Mah io questo non lo so, intanto bisogna vedere come si passa e questo non lo dico guardando la realtà italiana ma lo dico guardando la realtà<del type="repetition">di altri di altri</del>paesi. Come si passa dai programmi elettorali ai programmi di governo, soprattutto visto che da programma elettorale a programma di Governo c'è di mezzo la forse inevitabile<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>coalizione. È uno degli scenari, ho detto qualche giorno fa. Mi sembra una cosa banale, non mi sembra, è una cosa che anche lei giustamente ricordava all'onorevole Salvini.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io sono una persona che dice: cerchiamo di capire su quali cose concrete si può essere d'accordo e come si fanno. Dopodiché vediamo chi si può raccogliere intorno.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">A questo programma e queste idee.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ragionando in questo modo, riformulando la questione nel modo in cui dice lei, è un uomo di numeri e un uomo, come dire, di rapporti europei molto forti, è un po' il garante dei numeri italiani<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>presso l'Europa. E con quale delle forze attuali, in termini di programma, si potrebbe immaginare oggi una coalizione tra il PD che lei rappresenta e altri partiti.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io francamente non lo so.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non lo sa.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Perché dovrei conoscere e questo lo dico con tutta sincerità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Dovrei conoscere un po' più a fondo<pause dur="1.0"/>non tanto quello che si legge sui giornali o gli annunci sulle Flat Tax etcetera, quanto quello che effettivamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i vari partiti vogliono mettere in campo e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e decidere di andare con questi programmi ad un negoziato con eventuali altre forze politiche. Conosco, ovviamente, un po' meglio, diciamo così, quello che propone il PD e su questo io ovviamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>trovo il mio accordo. Ci possono essere punti specifici ma questi sono punti specifici che devono essere coerenti con un quadro generale,  bisogna continuare sulla strada delle riforme, sulla strada del consolidamento fiscale perché questo porta a più crescita sostenibile.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>È arrivato al punto in cui le dovrò fare la domanda che circola per l'Europa<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>. Tra Berlusconi e i Cinque Stelle<pause dur="1.0"/>per chi voterebbe? Se lei fosse allora un cittadino o anche solo in questo momento un candidato che si preoccupa del futuro dell'Italia, su chi scommettrebbe dei due?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Esiste anche l'astensione, se non sbaglio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Insomma, e invece, senta,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tra<del type="falseStart"/>le volevo fare invece un'altra domanda, questa è un po' stupida, lo capisco.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tra D'Alema, rappresentando questo, diciamo, il suo vecchio gruppo dove è nato e che adesso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>si avvolge intorno a un partito, tra il gruppo Liberi e Uguali e tra il gruppo e tra, come dire, Forza Italia, lei oggi<pause dur="1.0"/>continuerebbe a scegliere Forza Italia o potrebbe votare il suo vecchio partito?</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io non continuo a scegliere Forza Italia perché Forza Italia non l'ho scelto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ha ragione, ho sbagliato su questo. Cioè lei non sceglie giustamente questa cosa, ma insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>pensa ancora che ci sono aperte le possibilità a sinistra? Era un modo un po' sciocco di dire una cosa del genere.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Sì, ma guardi al di là delle<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>...<del type="truncation"/><del type="repetition">sì sì.</del></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Al di là delle questioni personali, lei ha citato Massimo D'Alema a cui mi lega un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vecchio rapporto che rimane, penso in piedi, sul piano personale certamente da parte mia. Dal punto di vista dei contenuti in questi mesi si sono avuti scambi con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per esempio quello che adesso è il Movimento Liberi e Uguali che prima era MDP.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo!</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Su alcuni temi c'è molta comunanza d'interessi, per esempio, il ruolo centrale degli investimenti pubblici che sono una leva di cui il paese deve dotarsi. Sentivo di nuovo Salvini lamentarsi<pause dur="1.0"/>del Codice degli appalti, bisogna fare in modo che gli investimenti pubblici diano un grande contributo alla crescita. E su questo penso che con Liberi e Uguali, con D'Alema e con Bersani e con altri esponenti<del type="repetition">di quella di quella</del>parte politica si possa essere molto d'accordo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi insomma vedo che lei è molto, diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>più possibilista su quali saranno le geometrie post elettorali.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Guardi, io...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non ha dato per scontato, insomma che il PD...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io più che essere possibilista, sono ottimista. Mi auguro fortemente che tutto quello che è stato fatto in questi anni, possa essere preservato e rafforzato anche perché questo, e quello nella mia interpretazione, ma non solo, è quello che ci chiede il resto del mondo. Ci chiedono le istituzioni, ma ci chiedono i mercati i quali, dai quali noi dipendiamo per il finanziamento giornaliero del nostro debito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sa che cosa mi fa pensare questo suo discorso? Questo che ha appena fatto. Molta gente le avrà già chiesto perché lei si candida, no? E lei credo abbia già risposto. Io ho sentito qui, se vuole rispondere anche qui a questa domanda: perché si candida?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Mi candido perché voglio dare un contributo, magari in una forma diversa, a quello che è stato fatto. Evitare, l'ho appena detto ma lo ripeto volentieri. Evitare che tutto questo sforzo, che sta dando frutti che secondo me saranno crescenti nel tempo, possa essere smantellato. Questo è il mio più grande timore. È questa la vera sfida del paese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Possiamo dire allora che lei in fondo continua a mantenere all'interno, che il suo profilo rimarrà all'interno di qualunque altra forza politica o coalizione o governo che ci sarà, un po' quello di rimanere l'uomo garante della serietà dei numeri italiani presso l'Europa?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Ma io non so se continuerò ad essere il garante di qualcosa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>L'Italia<pause dur="1.0"/>è assolutamente in grado, oltre ad averne bisogno, di essere garante di sé stessa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Bisogna che l'Italia continui a costruire credibilità, cosa che è successa in questi anni e la credibilità, e questo viene dalla mia esperienza personale, innanzitutto si conquista rispettando gli impegni e dimostrando agli altri che noi non cerchiamo scorciatoie, ma vogliamo casomai cambiare le regole quando riteniamo che sono sbagliate e spesso lo sono.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Ma finché ci sono certe regole continuare a rispettarle.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>E i Cinque Stelle, secondo lei, invece sono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>effettivamente un pericolo com'è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ormai maturata in Europa, una delle opinioni europee più, diciamo, più comuni negli ambienti politici è che bisogna far di tutto per eliminare i Cinque Stelle, lei ha questa idea?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io mi sono fatto un'idea dei Cinque Stelle in questi anni guardando a due esperienze: l'esperienza, chiamiamola, di non amministrazione di due importantissime città del nostro paese e i rapporti con i Cinque Stelle molto spesso a livello parlamentare sono rapporti basati sulla propaganda. Molto spesso quando andavo in Parlamento a rispondere alle domande di qualche parlamentare dei Cinque Stelle, la mia risposta veniva ignorata, e questo va benissimo ed è diritto di chi me la fa, ma assolutamente stravolta nel suo contenuto, questo non è un segno di serietà. Purtroppo questa è una caratteristica propagandistica dei Cinque Stelle che continua a rimarcare anche oggi. E questo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma è un pericolo per la democrazia la vittoria dei Cinque Stelle? Un po' questo è la caratura che viene dato all'attacco dei 5 Stelle in molti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>...<del type="truncation"/></u>   
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">È un pericolo per la stabilità e la sostenibilità del paese con tutto quello che ne segue, quello che dicevo prima<pause dur="1.0"/>dovuta spesso anche a grande incompetenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ho capito. Senta<vocal type="semi-lexical" desc="ehm">l'ho fatta parlare un po' tanto di politica ma ormai è un candidato quindi si dovrà esprimersi, si dovrà abituare a parlare anche di politica. A proposito di questo<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>dove si presenta?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Non lo so.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ah Ma si presenta all'uninominale e anche al proporzionale o solo al proporzionale? Questo per spiegare ai nostri spettatori<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>è diventato un po' il problema di quanto sicuro si sente qualcuno. Gli uninominali sono difficilissimi, i proporzionali sono i più tranquilli. Quindi in genere c'è chi sceglie solo il proporzionale tranquillo e sicuro, i veri coraggiosi fanno soltanto l'uninominale e chi sta in mezzo tenta di stare in entrambe le cose. Lei dove si presenta? Cioè<pause dur="1.0"/>accetta di presentarsi in un uninominale?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io ho dato la mia disponibilità e quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lascio a chi è più competente di me, di decidere come utilizzare la mia figura che spero possa essere utile<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>nella campagna elettorale. Quindi valuteremo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nei prossimi giorni, immagino, questa cosa specifica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E lo vedremo veramente fare dei comizi in giro, Ministro?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non riesco a vederla, che tipo di campagna elettorale farà in giro? Sì.</u>
<u trans="overlap" who="#Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Vorrei dire una cosa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non so se farò dei comizi in giro.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Però io quando ero neolaureato, ho fatto attività politica anche, come si chiamava allora, di base<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>e l'ho fatta per molti anni e quindi non sarebbe una novità. Naturalmente i comizi allora o le riunioni o le assemblee<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo tra 4 mura sono una cosa importante. Io a sé, do molta importanza alle reazioni che i cittadini, magari non esperti delle cose tecniche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le reazioni che questi cittadini hanno proposto per capire che poi serve alla loro vita.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Una proposta, e questo lo si può chiedere solo alla gente, andando tra la gente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Io ho un'ultima domanda che però, diciamo, sta caratterizzando un po' il dibattito<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>pre-elettorale:<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>c'è un evidente tentativo di accreditare il Ministro, cioè l'attuale Premier Gentiloni, come anche il prossimo candidato Premier di un governo di coalizione. Per moltissime persone<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo questo è un po' il prolungamento di una legislatura che ha giocato forse un po' troppo con la nomina di Premier, tutto perfettamente legale, ma tutto insomma molto lontano da quello che era stato il voto dei cittadini.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Lei che giudizio dà dell'idea di preparare già un nuovo Gentiloni, dopo il Gentiloni attuale senza tener conto del voto?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Io non do nessun giudizio sulla cosa specifica. Ribadisco che ci sarà un voto e, secondo me, la discriminante del risultato del voto veramente sarà quella che dicevo prima e di conseguenza le opzioni di governo saranno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>costruite su la possibilità di identificare una coalizione di Governo che voglia continuare un percorso. E da questo punto di vista, il percorso dei 4 anni alle nostre spalle, pur con due validissimi primi Ministri è molto coerente, è un percorso praticamente ininterrotto su quasi tutti i temi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un'ultimissima cosa, adesso siamo usciti fuori dai conti ma quando le interviste arrivano sempre. Lei ha fatto una clamorosa, diciamo, autocritica sugli 80 euro, no?, dando<del type="repetition">molta molta</del>ragione a Renzi. Sono migliorati i suoi rapporti con Renzi dopo questa autocritica? L'ha chiamato, insomma, ha cambiato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è migliorato il suo rapporto con lui?</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Il mio rapporto con Renzi non è mai peggiorato, certo si è diradato visto che non ci vedevamo tutti i giorni o quasi come prima, insomma.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">I miei rapporti con Renzi, l'ho detto pubblicamente, sono<del type="repetition">molto molto</del>divertenti e impegnativi e a volte sono rapporti su cui siamo in disaccordo. Compreso all'inizio sugli 80 euro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Io le auguro una buona campagna elettorale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm">forse ci rivedremo anche dopo. Se le va bene, ci rivedremo anche dopo. Grazie mille, noi ci rivediamo domenica. E grazie di essere venuto, Ministro!</u>
<u who="Pier Carlo Padoan" role="Minister of Economy" gender="m">Grazie a voi!</u>
</speech>
</trascriptions>