<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/12/12-h-in-piu-d46923df-1b59-4ba9-bf13-c232989ebd36.html" user= "RaiPlay"/>
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="01:00:53" xml:id="RaiPlay"/>
		<host name="Lucia Annunziata"/>
        <guest1name="Luigi Di Maio"/>
        <guest2 name="Matteo Salvini"/>
        <date>17 dicembre 2017</date>
        <location>studio</location>
		<format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
</teiHeader>

<speech id="014">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno Luigi Di Maio, buongiorno a tutti, come dicevamo...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Buongiorno a voi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno, come dicevamo prima nell'annuncio oggi avremo due doppie mezz'ore, due doppie interviste<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prima lei Di Maio, grazie per essere con noi, siete tutti e due a Milano per l'altro, non so se questo significa qualcosa.</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">No non significa niente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non significa niente lo so.</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Semplicemente una questione logistica come ben saprà.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Certo. Ma come dire le cose logistiche hanno sempre anche degli incroci astrali, e sto scherzando...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Non gli diamo significati che non hanno.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sto scherzando da pura meridionale come lei insomma.</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Esatto.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Dicevo però che sono due leader politici che in questa campagna contano moltissimo, lei Di Maio ormai è diventato ufficialmente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il leader del Movimento Cinque Stelle e ha cominciato a dare anche un po' un'impronta a questa campagna elettorale che è un'impronta che avviene un po' nel segno di, come dire, di una definizione più moderata e dovrei dire anche un po' più allargata di quelli che sono gli obiettivi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei Cinque Stelle. Tra l'altro rimane però il dubbio di se<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i Cinque Stelle al Governo ci arriveremo o cercherà di guardare più alla sinistra del PD o più anche alla Lega. Vediamo anche da questa intervista oggi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Senta lo diceva anche il telegiornale, riprendiamo da dove il tg 3 ci ha lasciato. Oggi lei ha fatto un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un post in cui parla<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>ai<del type="truncation"/>alla base del PD o al PD a proposito della discussione del caso Boschi e del caso banche.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Devo dire che mi sembra una cosa cioè molto strana perché lei dice: "Se qualcuno di voi sa allora parli, chi dovrebbe curarsi della cosa pubblica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è più tollerabile che difenda gli indifendibili da evidenti conflitti d'interesse, parlate per favore, siamo pronti ad ascoltarvi, parlate per favore, chi sa parli". Ma chi è che dovrebbe sapere e a che cosa fate riferimento? C'è qualcosa che voi sapete che il PD sa, cioè non capisco il tono<del type="repetition">di questo di questo</del>appello.</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p><del type="repetition">io io</del>parto da un presupposto su questa vicenda banche che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Maria Elena Boschi sia soltanto la punta dell'iceberg della vicenda perché da quelle poche informazioni che riusciamo ad ottenere grazie alla Commissione di inchiesta sulle banche sta venendo fuori che erano coinvolti nelle vicende dei prestiti allo scoperto e di una serie di aiuti bancari e gli amici degli amici, anche esponenti del centro-destra, si parla di Verdini, si parla del fatto che Berlusconi avesse garantito per Verdini, poi viene fuori che Maria Elena Boschi era stata da Vegas, dall'ex AD di Unicredit. Allora da uomo dello Stato la mia preoccupazione più grande è: quanto è coinvolto lo Stato in questa vicenda banche? Quanti esponenti dello Stato sono coinvolti? Lo Stato o una sua  parte è ricattabile? E allora noi sappiamo che la Commissione di inchiesta tra una settimana svanirà perché...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">aspetti aspetti</del>sta dicendo una cosa.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Si scioglie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ascolti facciamo un punto su questo, sta dicendo una cosa molto importante e secondo me<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che ancora non abbiamo sentito, messo sul piatto della politica. Quindi lei dice<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>anche io l'ascolto per la prima volta insomma, quindi la blocco un attimo s<del type="truncation"/>per capire meglio. Maria Elena Boschi non è veramente il focus di questa cosa, lei parla dello Stato, quante persone sono coinvolte dello Stato e quanto lo Stato è ricattabile. Mi spiega? È una frase importantissima quella che lei dice.</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Io ho paragonato la vicenda politica di Banca Etruria e Maria Elena Boschi alla vicenda politica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non c'entra niente, con le tangenti di Mario Chiesa che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>iniz<del type="truncation"/>fece iniziare il declino della seconda, della prima Repubblica e la nascita della seconda con Tangentopoli. Chiamiamola pure bancopoli senza voler enfatizzare nulla ma è chiaro che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le vicende legate alle banche determineranno la morte della seconda Repubblica e con la diciottesima legislatura e con la terza Repubblica. Quanti riusciranno a sopravvivere<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>tra la seconda Repubblica e la terza Repubblica dipende da quanto ampio sia questo scandalo. Che è uno scandalo, quello delle banche, che coinvolge prima di tutto esponenti delle istituzioni in conflitto d'interessi poi al di là dei reati...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">per esempio per esempio</del></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi dica le istituzioni, in televisione bisogna esser chiari.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Beh allora noi qui sappiamo che c'è un Ministro che va a parlare col capo della Consob, poi va a parlare con l'ex AD di Unicredit, allo stesso tempo abbiamo - io sono Stato in Veneto ieri - le banche venete che sono fallite sotto gli occhi di amministratori leghisti in Veneto, poi veniamo a sapere che anche Verdini aveva avuto accesso ai prestiti di quelle banche.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si va bene.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma<del type="repetition">questo questo</del>però non è lo Stato. Nello Stato fa parte solo la Consob, quando lei dice lo Stato...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">no no no</del></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma chi intende?</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Allora<del type="repetition">aspetti un attimo aspetti un attimo.</del></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Chi intende?</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Qui ci sono<del type="repetition">qui c'è tutto l'arco istituzionale, qui c'è tutto l'arco istituzionale</del>di partiti di maggioranza e di opposizione de<del type="truncation"/>tra i vecchi partiti che sentiamo emergere continuamente. Non è un caso che poi a capo della Commissione di inchiesta ci abbiano messo Casini, Brunetta, ci abbiano messo quelli che sono i garanti del fatto che non devono uscire fuori le informazioni. Non fraintendiamo, io non sto dicendo che ci saranno dei processi ma lei conosce bene il valore delle informazioni. Il fatto solo che siamo venuti a sapere che Maria Elena Boschi sia andata dal capo della Consob, ha portato ad un altro uragano politico. Ora io non credo che la Commissione d'inchiesta entro una settimana, perché poi si sciolgono le Camere, riesca a portare la luce su tutto quello che è successo sulla vicenda banche, di certo  aspettiamo l'audizione dell'ex AD di Unicredit che è quello che avrebbe ricevuto la Ministra Boschi per salvare la banca del padre. Ma io faccio un appello a tutti quelli del PD. Parlate se sapete, perché il Partito Democratico stamattina è dato al 23 e in quei sondaggi non ci sono neanche gli scandali di questi ultimi giorni, quindi è destinato a scendere oltre, sotto il 20 e come il Titanic prima di affondare chi vuole salvarsi almeno dica la verità.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si però io non capisco. Questo significa che lei pensa che ci sono, a parte che io<del type="repetition">discuto discuto</del>alcune cose<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, la storia politica la capisco, il parallelismo tra la fine della prima Repubblica, seconda Repubblica posso capirlo, però insomma Mario Chiesa era, come dire, era Stato preso con le mani in pasta, la Boschi al momento è accusata solo di conflitto di interessi, va bene.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Solo, guardi che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">potenziale potenziale</del>conflitto di interessi.</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Guardi che il conflit<del type="truncation"/>guardi che conflitto di interessi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">si si</del><del type="repetition">no no no</del></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Fa dei danni in questo paese incredibile, non dimentichiamo i risparmiatori che sono stati truffati da quelle banche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non sottovaluto,guardi,<del type="repetition">no no</del>.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">E come abbiano preferito i banchieri ai risparmiatori questi signori.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di Maio, ma ovviamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Guardi se c'è una persona che si è battuta contro il conflitto di interessi...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">lo so lo so</del></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sono io quindi insomma è uno dei pochi punti su cui penso di essere ferrata. Però penso di esser ferrata anche diciamo sulla<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sulla precisione delle cose. Ma le banche sono una cosa diversa dallo Stato.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Ma<del type="repetition">mi scusi tanto mi scusi tanto</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche se lo Stato o le cose, lei ha parlato di Stato e la politica ancora non è lo Stato.</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Certo le voglio dire un'altra cosa.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei pensa che ci sia una presenza, una, da qualche parte, una complicità dello Stato? Lei ha detto prima, Stato quanto e se è ricattabile, una frase come questa è una frase piuttosto...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">io io</del>voglio sapere.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Se lo Stato è ricattabile, perché la domanda che mi sto facendo in tutti questi giorni è: ma com'è che nè il Presidente del Consiglio Gentiloni, nè l'ex Presidente del Consiglio Renzi, nè l'ex Presidente del Consiglio Berlusconi chiedono le dimissioni di Maria Elena Boschi. Quanto è grande questo scandalo bancario per cui se cominci a buttare un tassello giù scatta l'effetto domino? E allora quanto sta condizionando la vicenda bancaria le azioni di questo Governo e del nostro paese? Io credo che sia una domanda che si stanno facendo tutti i cittadini. Ma veramente crediamo che Maria Elena Boschi sia essenziale per un Governo e senza di lei il paese non cammina più? Io non credo che sia una questione di competenze ma di equilibri politici, ecco io voglio sapere da quante più persone possibili, questi equilibri politici quanto siano grandi e quanto stiano condizionando l'azione dell'attuale Governo, del precedente  e di una parte dell'opposizione. Perché ci sono i partiti di centro-destra, quelli che adesso sembrano il nuovo - anche se sappiamo che hanno partecipato all'assenza del controllo sulle banche - perché non è che l'attuale capo di Banca d'Italia stesse lì solo perché aveva il consenso del centro sinistra.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene ho capito. Allora la vostra linea sulla campagna, su questa storia qui è di andare oltre ovviamente le responsabilità di Maria Elena Boschi, insomma sono convinta che la Maria Elena Boschi troverà in questo una buona notizia visto che sembra tutto su di lei.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">ma no ma no</del>ma non è per giustficare.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E di dire va bene, è di dire...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">lei lei</del>è bravissima a fare domande provocatorie e glilo riconosco sempre.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">è di dire è di dire</del>che invece la responsabilità è più generale.</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Sa benissimo dottoressa Annunziata.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Il fatto che sia la punta di un iceberg non significa che la renda meno importante, semplicemente, anzi, il fatto che lei, poi in maniera anche goffa, abbia portato avanti una serie di incontri per tutelare una parte del sistema bancario ci sta permettendo anche di conoscere quanto grave sia la vicenda che la coinvolge.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma sarà questa la vostra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Uno dei principali temi della vostra campagna elettorale? Una grande coalizione...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Il principale tema guardi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Intorno alle  responsabilità dello stato sulle banche?</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">No le dico.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Le dico questo, noi non stiamo scoprendo dal punto di vista delle connessioni niente di nuovo, i cittadini a casa staranno dicendo: "va beh ma lo sapevamo che i vecchi partiti sono tutti insieme in un unico sistema" e questo è un punto. Il punto della campagna elettorale sarà: quali sono le proposte delle forze politiche per evitare che i risparmiatori truffati continuino ad essere truffati? Quali sono le proposte politiche per impedire ai cittadini di mettere i soldi in banche poco sicure? Allora noi partiamo da un presupposto, chi deve sorvegliare la solidità delle banche e la gestione che fanno dei soldi degli italiani è Banca d'Italia? Bene, il Governatore di Banca d'Italia non deve essere appannaggio del Governo ma deve essere eletto come viene eletto il Presidente della Repubblica, ad ampia maggioranza di due terzi nei primi scrutini...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Addirittura?</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Cosìcchè quel signore non debba ringraziare il Presidente del Consiglio per stare li ma sia espressione di ampia maggioranza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però guardi Di Maio anche al momento il Presidente del Consiglio diciamo<pause/>arriva a fare questa proposta dopo che però c'è stato un massimo di espressione nelle istituzioni cioè<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">non non non</del>decide da solo, però insomma è interessante questa...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Atteniamoci, guardi le dico, le chiedo questa cosa...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei fa ancora una distinzione tra istituzione e Governo o no? Questo è interessante.</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Non ho capito, chiedo scusa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fa ancora una distinzione tra istituzione e Governo lei?</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Il Governo è un'istituzione del nostro paese e rappresenta le istituzioni del nostro paese...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma le istituzioni sono una cosa diversa dal Governo. Anche perché il Governo cambia e le istituzioni tecnicamente no?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Certo, no.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Sto dicendo che poi è ovvio che chi rappresenta quelle istituzioni ha il mio consenso o il mio non consenso e quindi le mie critiche. Però le faccio presente che quando è Stato rinnovato l'attuale Presidente, l'attuale Governatore della Banca d'Italia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lo stesso segretario del partito che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>governa in questo momento era in dissenso strumentale perché lo conosciamo Renzi cambia idea a seconda dei sondaggi, con la nomina dell'attuale Governatore, quindi non c'ero questo ampio consenso intorno alla nomina.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E<del type="repetition">infatti era infatti era</del>uno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Era considerato uno scandalo che il segretario di un partito entrasse in merito. Ma lei dice che avete una nuova proposta.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">È uno scandalo che adesso rinsavisca dopo che ha governato per 3 anni e l'ha lasciato lì quel signore ma lasciamo perde.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, quindi mi ripeta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La sua proposta se andate al Governo è di eleggere secondo quale meccanismo il governatore della Banca d'Italia?</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Due terzi.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p><del type="repetition">due due</del>terzi delle camere riunite, questa la nostra proposta. Poi divisione tra banche d'affari, banche di speculazione e banche invece che fanno investimenti quindi io cittadino se metto i soldi in banca voglio sapere se quella banca se li gioca in borsa o li presta alle imprese, alle famiglie che vogliono un mutuo. E terza cosa importante per la sorveglianza bancaria affianchiamo a Banca d'Italia, magistratura e Guardia di Finanza cosìcchè i cittadini non possano essere più truffati. Risarciremo i truffati, non con le norme spot dell'attuale Governo ma risarciremo i truffati veramente, portandoli anche di fronte alla Corte Europea dei Diritti dell'Uomo. Io le ricordo che i nostri consiglieri regionali del Veneto si sono tagliati lo stipendio e hanno finanziato un ricorso alla Corte Europea dei Diritti dell'Uomo per riconoscere il diritto ad essere risarciti dei truffati delle banche italiane, 5000 cittadini hanno sottoscritto questo ricorso.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta voi vi incontrerete - se non mi sbaglio - martedì o comunque in settimana con l'ABI che è l'Associazione delle Banche. Direte queste cose a loro, sulle banche? Questo sta all'ordine del giorno.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">si si</del>noi siamo.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Guardi io<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>penso che il Movimento Cinque Stelle stia dando un'impronta anche molto matura.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi riunite martedì con l'ABI no?</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Molto matura,ed in questa sett...<del type="truncation"/>in questa settimana.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E poi vi riunite anche ulteriormente con i banchieri, ecco interessante. Cosa vi direte?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>In questa settimana io non so se riuscirò a partecipare a tutti questi appuntamenti perché sono anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di turno in presidenza ma detto questo parteciperemo a vari incontri come Movimento Cinque Stelle come li abbiamo già fatti con tutti. Cioè il nostro obiettivo è, abbiamo un programma, vogliamo andarlo a discutere per esempio il programma sulle energie rinnovabili con le aziende delle rinnovabili e con i petrolieri. Abbiamo un programma sulle banche vogliamo andare a discutere con i risparmiatori e con le banche. Vogliamo dirgli qual è la nostra idea di paese, è le dirò, quando inziamo a discutere con i vari portatori di interessi, poi alla fine si trovano sempre dei punti di caduta, perché quando parliamo di ehm certezza delle regole sulle banche, anche l'Associazione delle banche italiane ce lo chiede. Il vero tema è poi quanto si mette in pratica e su questo dobbiamo dirci che finchè avremo nel Consiglio dei Ministri, Ministri che stanno dalla parte delle banche e non del risparmio degli italiani diventa un problema soprattutto se quei banchieri hanno una dubbia moralità nel prestare i soldi che io metto sul mio conto corrente.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">lei fa lei fa</del>riferimento a chi?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In termini di ministri.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Guardi se noi partiamo dal fatto che nell'ultimo Consiglio dei Ministri in cui bisognava nominare il Governatore, bisognava<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ratificare la decisione del governatore della banca di Italia,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il Ministro Boschi si è data malata, capiamo che c'è un palese problema di conflitto di interessi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A va bene torniamo sempre sulla Boschi, pensavo che l'avevamo superata<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>va bene.</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">Che è la punta di un iceberg che è la punta di un iceberg.</del></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma vogliamo parlare deò conflitto di interessi dei governi precedenti? Vogliamo parlare di quando avevamo Berlusconi e si doveva decidere delle frequenze radiotelevisive?</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Facciamo no, facciamo un discorso, facciamo invece un discorso.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Il conflitto d'interessi è un problema e lei lo conosce bene perché è un problema di concorrenza sleale. Si favoriscono degli attori del mercato con leggi o senza fare alcune leggi e quindi in quel modo si altera il mercato.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tra l'altro il conflitto di interesse è una delle malattie delle democrazie moderne nato in America ancor prima di Berlusconi, insomma quindi voglio dire sono d'accordo che è un tema<del type="repetition">no no no no</del><del type="repetition">siamo d'accordo siamo d'accordo</del></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">A ma certo non non dicevo che l'ha inventato Berlusconi anche perché quelli che hanno seguito Berlusconi non è che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su questo siamo d'accordo che è una questione importante, però insomma<del type="repetition">e e</del>a proposito di squadra, visto che ha parlato di squadra di Governo, visto che voi avete intenzione di parlarne prima di annunciarlo giustamente prima<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avete la possibilità davvero di farlo o è una promessa elettorale?</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>No, noi abbiamo intenzione e io personalmente sono stato, ho ricevuto un mandato dalla mia forza politica che è quella di comporre una squadra di Governo prima delle elezioni politiche. Voglio dirle sarà una squadra di Governo patrimonio del paese, non del Movimento Cinque Stelle, stiamo cercando di coinvolgere le migliori energie del paese, nel mettere in piedi una squadra di Governo anche per un'esigenza. Non ne possiamo più di votare a scatola chiusa, votiamo Berlusconi e ci troviamo Monti, votiamo  Bersani e ci troviamo Renzi, Letta, Gentiloni. Noi vogliamo presentare una squadra chiara e abbiamo anche un'idea chiara di come portare quella squadra al Governo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi persone dalla società civile.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>No io ho un po' tolto di mezzo i termini tecnici, politici, società civile, poi che c'è ocietà incivile? Io credo che debbano essere persone competenti e con un'alta sensibilità politica che siccome, che significa che quando stai per fare ad esempio la legge Fornero, non basta essere un tecnico, perché ti devi chiedere che fine facciano gli esodati, che fine facciano quelli che dovevano andare in pensione a 65 anni e saltano 3 anni. Questo è molto importante anche avere nella figura di un Ministro e poi anche la comunità internazionale mi fa piacere che sappia quali saranno i profili dei nostri Ministro degli Esteri, Ministri dell'Unione Europea. Quelli sono degli attori che guardano con molta attenzione al Movimento Cinque Stelle e alla sua credibilità di Governo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ci arriviamo a questa questione internazionale. E quanti diciamo interni e quanti esterni, quanti esperti, non avete un'idea di fif<del type="truncation"/>cinquanta e cinquanta?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Si se può aiutarla perché non esiste un calcolo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io non sto facendo distinzione tra interni e esterni, voglio coinvolgere persone capaci e sensibili e quindi non farò discriminazioni<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>tra interni e esterni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ecco il problema però di creare questa squadra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mettiamo insieme un attimo il discorso dei viaggi internazionali e dell'attenzione che c'è nei confronti dell'Italia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nel resto del mondo. Una  delle sue promesse è Stato a Washington quella che secondo lei è stata la cosa che più è stata apprezzata diciamo delle sue promesse, o almeno secondo molti osservatori, che lei ha detto: "Non lasceremo il paese senza un Governo".<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Rimane un rebus di come potete fare una promessa del genere visto che non avete mai<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire, parlato di alleanze e tutt'ora e rispondere di solito - io la anticipo - dicendo: "Faremo delle proposte e cercheremo di capire chi c'è". Allora questo contraddice un po' con la ritualità di intanto del discorso di partenza, in fondo si ha l'incarico se si è in grado di dimostrare che si può avere una maggioranza. Secondo: questo contraddice ed è contraddetto ancora di più dal fatto che  voi vi presentate con una squadra, ma se fate alleanze, qualcosa gli alleati, sia pure in maniera tecnica<del type="repetition">eccetera eccetera eccetera</del>dovrete anche, come dire, concederlo. Dovete fare un Governo comunque che entri dentro il riconoscimento di alcuni dialoghi se no di alleanza. Come risponde, mettiamo, immagino che glielo avranno chiesto anche al Dipartimento di Stato.</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>No per la verità non sono entrati così nel dettaglio come lei<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>, quindi a a anche per rispondere nel dettaglio, noi abbiamo un piano chiaro di quello che si deve fare. L'obiettivo nostro è raggiungere comunque il 40% e avere la maggioranza per governare da soli, ma giustamente molti cittadini mi dicono e che succede se non raggiungete il 40%?  Di certo ci prenderemo la responsabilità di assicurare un Governo a questo paese. La sera delle elezioni noi faremo un appello pubblico a tutti i gruppi parlamentari che adesso noi non sappiamo quali saranno perché mancano ancora 2 mesi e mezzo di campagna elettorale, non ne conosciamo la consistenza, e gli chiederemo di votare la fiducia alla nostra forza politica e al nostro Governo che avremo messo insieme, ma sui temi. Poi ovviamente se ci saranno delle risposte ci incontreremo alla luce del sole e troveremo anche le priorità tematiche su cui portare avanti la legislatura. Come lei ben saprà prima si eleggono i Presidenti delle Camere, dopo di che, dopo l'insediamento del Parlamento, con le adesioni che avremo ricevuto, andremo dal Presidente della Repubblica che vorrà avere delle certezze, gliele daremo e così potremo avviare la diciottesima legislatura e un Governo Cinque Stelle che si basi su temi condivisi, programmatici, anche con gli altri gruppi parlamentari.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però una cosa ancora non ho capito, queste consultazioni per vedere chi potrebbe essere d'accordo sulla vostra piattaforma, avvengono prima che salite comunque dal Governo o no?</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Quale piattaforma?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Le fate lei dice alla luce del sole? Cosa fate una preconsultazione?</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Parla di piattaforma programmatica?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, una preconsultazione alle consultazioni?</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Beh faremo un appello pubblico la sera delle elezioni, chi risponderà, sarà, alla luce del sole, oggetto di incontri per spiegare quali sono i nostri obiettivi programmatici per cambiare il paese. Al centro ci sono le politiche per le famiglie che fanno figli, ci sono l'abbassamento delle tasse alle imprese, 400 leggi da abolire subito perché la gente non ne può più delle legge.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">si si</del>certo arriviamo solo una cosa,<del type="repetition">finiamo finiamo</del>un attimo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Questa cosa e poi entriamo in pezzi di questione di programma.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Voi immaginate che risponda, quindi starete con chi risponde, immaginate che ci sia una risposta positiva per esempio da Liberi e Uguali? A sinistra del PD con cui avete molti punti in comune in termini di programma e la Lega con cui avete molti punti in programma, di programma in comune, e tenterete di metterli insieme?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Allora io le dico questo, prima di tutto parlo del fatto che faremo un appello noi la prima, la sera delle elezioni, perché io sono sicuro che saremo la prima forza politica del paese. Quali saranno i numeri in campo lo dovremo vedere e sono sicuro anche di un'altra cosa, che Forza Italia più PD non fanno il 51%. Tutta la legge elettorale era stata progettata per garantire questo inciucio e non c'è, non ci sarà perché il PD è quasi al 20% e continua a precipitare e questo non l'avevano previsto. Chi risponderà sarà incontrato per mettere in piedi le priorità di Governo però io non conosco quale sarà la consistenza di questo o quel gruppo parlamentare perché ci sono ancora 2 mesi e mezzo di campagna elettorale.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però non avete obiezioni.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Che io non so ancora a cosa porteranno dal punto di vista della consistenza, perché poi il numero magico è 51% dei seggi, è quello che si deve mettere insieme anche per dare certezze al Presidente della Repubblica.</u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Comunque non avete obiezioni.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Ma a parte noi che abbiamo il 30 gli altri sono spacciati per trovare questo incastro e fare 51%.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco ma quindi non avete obiezioni comunque a nessuno?</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Guardi io le dico noi parleremo con tutti coloro che aderiranno però...<del type="truncation"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per Lega, al Partito Democratico.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Se lei mi parla di Grasso o di Salvini io le dico non so quanti parlamentari porteranno in Parlamento, in ogni caso spero di avere i numeri per farcela da solo. In ogni caso come prima forza politica.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi è una questione di numeri, di parlamentari o è una questione di programma?</u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">È una questione di programma.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">perché noi mettiamo al centro dei temi specifici che servono.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però anche di parlamentari.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>A cambiare questo paese. Anche gli investimenti nelle nuove tecnologie.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Programmi e parlamentari.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Mi sembra però che ci sono anche i parlamentari, il numero dei parlamentari, o o sbaglio? C'è un problema anche di numeri parlamentari va bene senta parliamo del programma.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">ma questo ma questo</del>ce lo siamo detti, l'ho detto io.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Parliamo del programma. Il punto diciamo più discusso che c'è stato sulla questione del programma è anche uno dei più importanti anche perché l'abolizione e il superamento della Fornero, questo è sicuramente<del type="repetition">un un</del>elemento di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="uuh"/>è un elemento di attrazione no? Perché sia la Lega, sia voi, sia una parte della sinistra è a favore di questa idea del superamento della Lega. Lei ha fatto una proposta che poi ha provocato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>correzioni eccetera, che è quella di trovare la copertura per superare la Fornero indicando 12 miliardi che si possono risparmiare sulle pensioni d'oro. Vabbè c'è Stato in un anno cosa deve tagliare, invece sono, dovrebbe tagliare per avere questi 12 miliardi in 6 anni, e quelle, le pensioni di 5000 euro. Vorrei fare un passo avanti. Il problema è si può davvero tagliare la Fornero? Perché forse i conti più importanti sono in altri numeri. Lo sbilancio del sistema previdenziale italiano è di 90 miliardi l'anno, cioè costa 270 miliardi l'anno il sistema di previdenza, ed è la voce più importante del bilancio italiano che sono 800 miliardi. Anche a voler prendere soltanto i 90 miliardi l'anno e a voler prendere per buono la cifra dei 12 miliardi, che venga raccolta in anno, che venga raccolta in 6 anni. Evidentemente diciamo non riesce questo a supportare l'idea di trovare i soldi per superare la Fornero, tra l'altro la Fornero ha già permesso molti risparmi e permette che nel 2019 comincia a invertirsi la gobba della spesa per farla scendere. Ora, ci sono questi numeri che sembrano abbastanza, come dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ferrei. Inoltre c'è l'Europa di cui lei oggi è di nuovo, come dire, cittadino attivo perché riconosce l'importanza dell'Europa dopo averlo criticato molto, che sicuramente sbiancherebbe di fronte all'idea di superare la Fornero. Parliamo di una proposta più seria allora per superarla?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>La proposta è seria, solo che ovviamente non dobbiamo cedere alle strumentalizzazioni di questi giorni. Prima di tutto tranquillizziamo le persone perché c'è chi ha detto che io voglio tagliare le pensioni di 2500 euro. Per me le pensioni d'oro sono dai 5000 euro netti in su. I 12 miliardi per quanto mi riguarda sono su più anni e non servono in maniera esaustiva ad eliminare la Fornero ma io ho parlato prima di tutto di superare la Fornero per quanto riguarda i lavoratori usuranti, fermo restando che nell'obiettivo dei 5 anni di Governo i lavori usuranti sono la priorità nel superare la Fornero e in tutti e 5 gli anni gradualmente vogliamo eliminarla la Fornero perché, per una semplice ragione, riguarda la mia generazione. Un 1 milione di persone, a 1 milione di persone è Stato impedito di andare in pensione e 1 milione di giovani è Stato espulso dal mondo del lavoro. Finchè non riequilibriamo questo sistema non ne usciamo. Quei 12 miliardi fanno parte di un pacchetto complessivo che noi presenteremo a breve che riguarda gli sprechi e la spesa improduttiva del bilancio dello Stato. Ci sono centri studio autorevoli che certificano un bilancio di oltre 800 miliardi di euro dello Stato, 50 miliardi di euro di spreco. Possono essere 46, possono essere 52, questo lo specificheremo al puntino e su quei numeri inizieremo l'opera di eliminazione di leggi che stanno danneggiando da una parte gli italiani come la legge Fornero, ma dall'altra io ricordo che la legge Fornero fu fatta per abbassare il debito pubblico. Il debito pubblico continua a segnare dei record e io voglio andare in Europa, criticandola, perché il fatto che sia importante non vuol dire che non sia criticabile, per dire a quei signori, ma se la Spagna e la Francia possono sforare il 3% per abbassare il costo del lavoro e fare politica alle famiglie, perché in Italia, ogni volta che noi vogliamo provare a fare delle operazioni che aiutino la cittadinanza, ci dite sempre che dobbiamo fare i compiti a casa? Io sono sicuro che cosa risponderanno, perché avete avuto dei Governi non credibili, che  ogni volta che vi davamo soldi li sprecavano in bonus elettorali. Ecco io voglio dare un po' di credibilità anche a questo rapporto con l'Unione Europea e dirgli qual è il progetto perché le pensioni, e concludo, hanno un problema grande, che finchè moriranno più persone di quante ne nascono in Italia avremo sempre un problema di equilibri, e per superare questo problema dobbiamo fare come la Francia dove alle coppie che hanno figli, fino al terzo figlio, danno la possibilità di rimborsare asili nido, babysitter, assegno di istruzione, assegno fino a 3 anni per i bambini, allora li diventi il primo paese come la Francia per nascite e noi siamo l'ultimo paese per nascite in Europa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi va bene abbiamo ad<del type="falseStart"/>comunque<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>abbiamo un elemento in più, cioè quei 12 miliardi dovrebbero essere non per abolizione della Fornero toutcourt ma per...<del type="truncation"/></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Per iniziare a superarla.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per inziare.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Un percorso graduale che però è individuabile nei 5 anni di Governo che voglio portare avanti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta sull'Europa abbiamo detto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è arrivato Salvini, buongiorno Salvini.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Buongiorno e buona domenica.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E ci sta ascoltando, buongiorno e buona domenica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora un momento, finiamo e saremo da lei. Senta lei sull'Europa ha fatto un grande cambiamento, una grande ricollocazione, lei Di Maio incluso diciamo su parte di tutti i suoi viaggi internazionali,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io le vorrei fare una domanda, che è una domanda che ha una, in qualche modo diciamo, un precedente storico, non mi voglio comparare al precedente storico ma lei si ricorderà anche se giovane che Berlinguer nel 76 diede una famosa intervista a Panza che scriveva per Repubblica, allora, e Panza lo inseguì sulla questione della NATO, all'epoca il PCI era diciamo  dentro fermamente l'orizzonte sovietivo e disse gli, e lui, a un certo punto disse se devi scegliere, lui disse: "Mi sento più sicuro sotto l'ombrello della NATO". Se io volessi citare questo e chiederle: dovesse lei scegliere si sentirebbe più sicuro dentro l'euro che fuori? L'euro non l'Europa, che risponderebbe? Sono stata ispirata da Salvini, va.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Non è vero.</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma io sulla questione dell'euro porto avanti quella che è sempre stata la linea del Movimento, però è una condizione politica europea che è cambiata nel senso che noi abbiamo sempre detto che volevamo fare il referendum sull'euro. Oggi ne parliamo come una estrema ratio per una semplice ragione, sono cambiati i rapporti di forza tra i paesi europei. La Germania non riesce a fare un Governo, la Spagna ha un Governo di minoranza, il Portogallo ha un Governo di minoranza, la Francia ha Macron che ha annientato i vecchi partiti francesi.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si questo la porta.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">L'Italia può essere molto più forte. </u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo la porta più dentro o fuori?</u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">No l'Italia può essere più forte nella contrattazione.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi dica solo questo.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Non ho capito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi dica, risponda solo direttamente alla domanda se lei si troverebbe meglio dentro l'euro o fuori.</u> 
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Mi permetta ma è una domanda malposta. Io voglio andare a cambiare alcuni vincoli che ruotano intorno all'euro e in Unione Europea, se ci riuscirò insieme al Governo del Movimento Cinque Stelle, bene, allora l'Europa sarà cambiata e non avremo bisogno di un referendum sull'euro, altrimenti chiederemo agli italiani di scegliere se restare dentro o no, e quello che decideranno gli italiani mi farà sentire al sicuro.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene, mi sembra che a volte voi usiate la questione di far ricorso agli italiani in maniera un po' come dire, tanto per uscirvene dall'angolo. Devo dire solo questo Di Maio.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Ma no assolutamente io ci credo tantissimo...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Visto che vuole fare il premier, Berlinguer le assicuro che Berlinguer aveva una situazione...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Sono uno di quegli italiani che voleva partecipare alla vita politica e ci è riuscito grazie alla democrazia partecipata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...molto più complicata della sua quando gli fecero la domanda tra la NATO e il blocco sovietico.</u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">Non lo metto in dubbio, non lo metto in dubbio.</del><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ecco quindi forse per essere leader ogni tanto bisogna ogni tanto...<del type="truncation"/>Senta è arrivato, io di questi tempi visto che stiamo preparando la campagna elettorale, è arrivato Salvini<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>siete pronti a venire qui in studio abbastanza presto e a confrontarvi?</p></u>
<u who="Luigi Di Maio" role="Member of Parliament" gender="m">Io vi saluto e vi ringrazio, lascio la parola all'altro ospite, arrivederci, grazie.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Grazie molte grazie. Allora Salvini come va? Mi pare che è molto cauto il giovane Di Maio, no?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Abbastanza democristiano.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/> </u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ah ecco.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p><del type="repetition">Vabbè, vabbè, vabbè</del>comunque io son pronto a venire in studio quando volete a confrontarmi sulle idee, sui progetti con Di Maio e con Renzi, quando volete. All'ora che volete, sul canale che volete, perché non<del type="truncation"/>se uno è convinto della bontà delle sue idee non ha paura di confrontarsi con nessuno<del type="repetition">da da</del>su nessun canale. Quinndi sono a vostra totale disposizione...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Io so che Renzi sarebbe disponibile a venire anche qua, insomma per confrontarsi con lei o anche altrove insomma, quindi la prendiamo come<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire, come un'offerta di lavorare su questa roba. Allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Salvini oggi<del type="repetition">c'è un, c'è un</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un altro ennesimo colpo, ormai ne escono tutti i santi giorni, quello<del type="repetition">sul Corriere. Sul Corriere</del>che vi dà in leggera discesa. Oggi siete al 14,4% rispetto al fatto che avete avuto picchi 15.1%, 15.2% ad ottobre per esempio 15,2%. Si è fermata la spinta diciamo propompente della Lega e sta passando tutto a Berlusconi?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Guardi sarebbe il massimo storico per la Lega, a parte il fatto che io dei sondaggi mi fido poco perché spesso e volentieri sono commissionati da gente che poi ha un certo interesse ad avere i risultati che vuole. Però non vivo a fare i sondaggi, il sondaggio<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>lo faccio oggi pomeriggio quando sono a Verona in piazza, lo faccio domani mattina in carcere a Brescia incontrando gli uomini del penitenziario, domani pomeriggio a Bari alle 18.00 e dicono che c'è voglia di cambiamento, c'è voglia di Lega e quindi non abbiamo mai avuto questi dati. Però il vero sondaggio ci sarà il 4 marzo quando votano gli italiani. Io mi sono ascoltato mezz'oretta di Di Maio, portati i bimbi a casa che stan finendo la letterina a Babbo Natale, speriamo che le Poste facciano il loro lavoro.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Il problema dei Cinque Stelle è che sono bravi a individuare i problemi, questo non va, questo no, no su, no giù. Poi quando li metti alla prova del Governo - e ci sono a Roma, a Torino, a Livorno, a Ragusa, a Pomezia - è peggio che andar di notte. La differenza con la Lega è che noi oggi - mentre siamo in diretta - amministriamo 1.000 Comuni, governiamo da 20 anni la Lombardia e il Veneto che sono un modello a livello internazionale, governiamo la Liguria. E quindi evidentemente un conto è dire no, un conto è governare, curare le scuole, le strade, gli ospedali. Sulle banche, a me interessa poco se è solo colpa della Boschi, è chiaro che Banca d'Italia non ha fatto il suo lavoro, però la soluzione ai risparmiatori non si trova dicendo di chi è colpa. Io ricordo a chi ci guarda che negli ultimi 5 anni, gli ultimi governi hanno preso<del type="repetition">63 miliardi di euro, 63 miliardi di euro</del>degli italiani, li hanno portati in Europa per salvare le banche degli altri col Fondo Salva Stati. Quindi io sentivo Di Maio: "chiederemo, valuteremo, una Commissione". No! Un Governo normale ad aprile va a Bruxelles dicendo: noi abbiamo dato 63 miliardi degli italiani per salvare le banche tedesche, francesi, spagnole, greche. Ora ce ne riprendiamo indietro una parte per salvare i nostri risparmiatori. Non si tratta di chiedere, sono soldi nostri. Quindi a me spaventa questa idea dei Cinque Stelle, valuteremo la Commissione d'Inchiesta. No! Se poi la Boschi ha sbagliato, il papà della Boschi ha sbagliato, Renzi ha sbagliato, Banca Italia ha sbagliato. È evidente che c'è una marea di gente che ha sbagliato. Ma a me interessa in questo momento davanti alla televisione c'è qualcuno che ha perso 50, 100, 200 mila euro e che più che avere il colpevole - che ormai è evidente - vuole capire dove trovo i miei soldi? I suoi soldi ci sono perché sono stati prestati dall'Italia agli altri paesi europei. Una piccola - io non dico mi riprendo tutti i 60 miliardi - evidentemente ma una piccola parte di questi soldi dati dagli italiani per salvare le banche degli altri me li riprendo indietro per i risparmiatori, per i terremotati.<pause/>Senza chiedere per favore, me li riprendo indietro questo fa un Governo che ha interesse<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il futuro dell'Italia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si, tutti questi discorsi hanno un pò poi a che fare con il problema sempre di dove si predono questi soldi. Lei ha ascoltato mentre parlavo con Di Maio...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m"><del type="repetition">Si si</del>, ho preso appunti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Tutta la questione, c'era tutta la questione sui 12 miliardi. Ora che si prenda da un tipo di pensione o dall'altro, 12 miliardi sulla Fornero per aiutare, per cancellare la Fornero sono veramente pochi.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Le faccio, un ragionamento di principio...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u> 
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>...che vale per tutto. Si poi le spiego le coperture però...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sulla Fornero.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Usciamo da questa gabbia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, usciamo.</u>    
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Le dico, usciamo da questa gabbia mentale. È 15 anni dal giorno di ingresso nella moneta unica che ci chiedono sacrifici per stare meglio domani. Ed è 15 anni che domani non arriva mai. Andate in pensione più tardi, i Comuni non spendono i soldi per il Patto di Stabilità - anche se ce li hanno - la Direttiva Bolkestein mette a rischio e all'asta, 300 mila posti di lavoro sulle spiagge e nei mercati ambulanti. La Direttiva sulle Banche. Dovete prendervi 500 mila immigrati perché questo dicono le regole europee. Ora, io poi vengo alle coperture - ho le idee ben chiare - partendo da Equitalia. Ma domando a chi ci segue da casa: forse non dobbiamo ribaltare completamente lo schema? Perché a furia di fare sacrifici, andare in pensione più tardi, precarizzare il lavoro, ridurre gli stipendi...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E come si ribalta lo schema?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ribaltando queste regole. Il 3% del rapporto deficit/pil, lo sforamento, la letterina di Bruxelles. Ora noi ci stiam sacrificando da 15 anni...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma lei. Lei andrà al Governo. Ecco. Lei parla di quando andrà al Governo ma, lei parla di quando...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Sono contro l'interesse nazionale italiano.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Le regole imposte da Bruxelles, i limiti e i vincoli imposti da Bruxelles danneggiano la vita delle famiglie, delle imprese italiane. O queste regole cambiano o queste regole le ignoro.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Mi faccia fare un'obiezione, allora. Lei parla giustamente di quando sarà al Governo, di un programma comunque di Governo. Nel caso lei ci andasse...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Fra 3 mesi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel caso lei ci andasse, ci andrebbe con questa attuale coalizione in cui lei sta. In cui diciamo il principale partner è ancora Berlusconi. Il quale è parte dell'establishment europeo molto fortemente attraverso il PPE...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Ma è per questo che io chiederò di sottoscrivere il programma prima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">E Berlusconi, e Berlusconi</del>vorrebbe - secondo lei - cederà? E mettiamo che firmate il programma prima, lui accetta questa cosa? Ho capito, lo firmate prima e non è un caso che non lo firmate. Ma lei pensa che lui accetterà? Accetterà queste sue proposte?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Io chiederò di prima il programma e non dopo.<del type="repetition">No, no, no.</del>Ma guardi, io penso proprio di si anche perché...</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Il Governo Berlusconi è andato a casa. Punto. Nel nome delle regole europee, dello spread. In questi 15 anni, chi è a casa lo sa perché guarda l'estratto conto a fine mese. Ma i numeri dicono: il debito pubblico è aumentato di 920 miliardi. Il reddito di ogni famiglia italiana è diminuto di 2 mila<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>euro all'anno. E abbiamo 10 milioni di poveri. Quindi domando: le ricette europee: in pensione più tardi, a lavoro precari, hanno aiutato o no? No. Non hanno aiutato. Quindi programma del centro-destra...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non hanno aiutato. Allora lei dice: firmiano il gov<del type="truncation"/>firmiamo prima un accordo sul programma?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>O queste regole cambiano o non ci interessano? O queste regole cambiano o le superiamo come le superano i francesi, gli spagnoli, i tedeschi. Le superano tutti, se ne fregano tutti. Noi no. Noi le rispettiamo e andiamo indietro. Siamo il paese europeo che è andato più indietro, peggio dei greci. Siamo peggio dei greci.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Allora intanto Berlusconi. Si. Ma<del type="repetition">intanto Silvio Berlusconi, intanto Silvio Berlusconi</del>non è ancora disponibile mi pare a firmare un programma prima. O mi sbaglio?</p></u>    
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Bhe guardi manca ancora un mese e mezzo. Spero che lo sia. Ma non per dare un contentino a Salvini<pause/>ma per essere seri nei confronti degli italiani. Ora, il centro-sinistra al 40% non ci arriva neanche se arriva Padre Pio, i Cinque Stelle non ci arrivano neanche...<del type="truncation"/>.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene.<del type="repetition">Si, si, si.</del>Non mi dica questo, questo lo sappiam bene. Seguiamo il filo dell'accordo sul programma.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Il centro-destra può arrivarci al 40% e io chiedo al centro-destra che ci sia un programma comune che prevede che a Bruxelles prevalga l'interesa nazionale italiano.<del type="repetition">La legge Fornero non va cambiata in 5 anni, la legge Fornero non va cambiata in cinque anni</del>va cambiata in 5 mesi.<pause/>Se non si firma non c'è alleanza, se si firma c'è alleanza. E cosa faccio: vinco le elezioni e poi non so cosa fare il giorno dopo? La legge Fornero va cancellata. Andare in pensione dopo 41 anni di contributi è un diritto. Non è discutibile. Non è trattabile.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E se Berlusconi non firma? Va bene. D'accordo. Ho capito. Allora, al di là delle coperture, le cose, eccetera. Rimaniamo su questa cosa. Se vi incontrate - a proposito prima di Natale non vi incontrerete mi paredi capire - c'è questo...<del type="truncation"/>Per gli auguri. Ma non ci sarà vertice?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Ci incontreremo per gli auguri di Natale come buona educazione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Allora. Riepilogando: se vi incontrate per il programma e Silvio Berlusconi non firma sull'abolizione della Fornero, voi lasciate?<pause/>Uscite dalla coalizione?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Io è 4 anni che sto girando l'Italia dicendo che nel primo Consiglio dei Ministri a guida Salvini la prima legge che cancelliamo è la legge Fornero. Ho una faccia e con questa faccia voglio andare in giro ancora per tanti anni. Quindi, il Governo di cui farò parte deve impegnarsi per iscritto a cancellare la legge Fornero. Poi si può discutere di altro. Del servizio militare<del type="repetition">di di</del>della riforma della giustizia. Su alcuni capisaldi: la cancellazione della legge Fornero, la protezione e la difesa dei confini e l'espulsione dei clandestini, la riforma della Buona Scuola che ha devastato il mondo della scuola, su questo l'accordo ci deve essere prima. Poi ripeto, sull'aliquota fiscale per la tassa unica, io dico al 15%, Berlusconi dice al 23%. Facciamo lavorare i tecnici. Sul cancellare la legge Fornero non c'è trattativa possibile. 41 anni sono più che sufficienti per avere non un privilegio ma un diritto.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta ma che destino. Mi dica un pò ma che destino avrebbe la Lega se veramente uscisse dalla coalizione del centro-destra. <del type="repetition">Che che</del>risultati avreste, potreste essere accusati - come Bertinotti ai bei tempi - di aver distrutto un'esperienza potenziale di Governo? E poi dove andate?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma noi teniamo all'unità del centro-destra a tal punto che mi espongo io, facendo fra virgolette la figura del rompiscatole, per evitare problemi che abbiamo avuto negli ultimi 20 anni. Siccome credo che la coalzione che governa il Veneto, la Lombardia, la Liguria e più di 1000 comuni, potrebbe fare bene anche a livello nazionale, però voglio che i patti agli italiani siano chiari prima. Vi ricordate in passato? Abbiam già vinto come centro-destra in passato, i patti non erano chiari e poi Fini, Follini, Casini, Buttiglione, Alfano. E non si è fatto quello che si doveva fare. Stavolta i patti li voglio aver chiari prima, con un centro-destra che spiega agli italiani cosa fanno.</p></u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si. E si è rotto. Ho capito ma la mia domanda è: vi condannate che cosa, ad una corsa sull'Italia e magari alleanza con chi, Cinque Stelle, con chi. Sarete soli.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma io le ho appena detto che sto lavorando per un centro-destra compatto e serio. Questo è il mio obiettivo. È chiaro che se Berlusconi mi dicesse...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si ma il problema. Se si rompe. Eh esatto.</p></u>   
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Non si tocca la legge Fornero, non si interviene sulla scuola, non si interviene sull'immigrazione e non si interviene sull'Europa, allora che alleanza faccio? Ma io ritengo che Berlusconi ovviamente voglia far l'interesse del Paese. E lui lavora per questo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Abbiamo acquisito anche quest'altra informazione che lei ritiene che Berlusconi firmerà un patto di questo tipo. Va bene. Almeno a questo ci siamo arrivati. Ok.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m"><p>Si. perché la legge Fornero ma è evidente che sia sbagliata, l'immigrazione clandestina è evidentemente un problema per l'Italia. La riforma della scuola ha fallito, bisogna introdurre dei concorsi su base regionale mi sembra evidente.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta a parte però il problema di della legge Fornero, di un'altra seria e di una serie di altre misure di programma economico.<pause/>C'è Stato recentemente diciamo uno scontro, un dissidio forte fra lei e Berlusconi, io mi scuso - devo entrare in queste cose perché poi - sarebbe più facile per me dargli la possibilità di attaccere gli altri ma queste sono le cose più facili, preferisco avere...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m"><del type="repetition">No, no, no.</del>Ma a me non interessano gli avversari, mi interessa spiegare le mie idee.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Esatto, esatto.</del>Credo che questo sia utile a tutti, incluso chi vota.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Son d'accordo con lei.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei ha avuto un enorme, diciamo, scontro, nel senso proprio pubblico, bello<del type="repetition">papale papale</del>sulla questione di Gentiloni. No?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quando Berlusconi ha detto bene va avanti con Gentiloni, lei si è molto - diciamo - arrabbiato.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Alzando una palla ancora più grande di quella di Gentiloni perchè lei ha detto: qui bisogna essere molto chiari e ne ha fatto un altro punto di chiarezza<del type="repetition">da da da</del>ottenere sul fatto che non si fanno inciuci. Cioè che il prossimo giro non deve essere governato dal sistema diciamo. Ecco, ci spiega che cosa teme in realtà in termini di accordi di sistema intorno a certi nomi?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma quello che è accaduto in questi anni. Molta gente non va a votare. C'è qualcuno davanti alla televisione adesso che sta dicendo, che penserà si Salvini ha ragione sulle pensioni, sulla scuola, sul lavoro, sull'immigrazione. Però tanto poi io voto tizio e cambia partito. Io voto caio e cambia poltrona. Quindi chiunque voti Lega, ha la certezza che non andremo mai a sostenere governi col centro-sinistra. Monti, Letta, Renzi. No. Mai. Quindi questo lo dico io chiaramente e conto che lo dicano tutti gli altri, altrimenti la gente perché va a votare? Se vota uno da una parte che poi si trasferisce dall'altra. Anzi, nella riforma della Costituzione il vincolo di mandato noi lo inseriremo, se vieni eletto in un partito e cambi partito, molli la poltrona. Non è che prendi in giro la gente cambiando partito ogni quarto d'ora. Quindi un patto contro gli inciuici e contro i minestroni e il tradimento del voto, lo chiedo. Però io questa settimana mi sono non arrabbiato, sono rimasto deluso da un'altra scelta di Forza Italia che ha bloccato una proposta di legge della Lega...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Certo, quella su<del type="truncation"/>La legge sul...<del type="truncation"/></p></u>  
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>...che prevede che non ci siano sconti di pena per stupratori e assassini. Ora, va bene essere garantisti, va bene dare il processo giusto però se uno è condannato in via definitiva perché ha stuprato o perché ha ammazzato, perché gli devo dare un terzo di sconto di pena? Gli devo regalar degli anni di libertà anticipata perché il Codice Penale dice così? La Lega ha proposto questo progetto di legge che è stato addirittura sostenuto dal PD e dai Cinque Stelle che prevede la galera fino alla fine per stupratori e assassini, e non ho ancora capito perché Forza Italia invece non abbia sostenuto questo progetto di legge. Quindi è per questo che dico che il programma va condiviso prima.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma scusi se non ha capito lei, come...<del type="truncation"/>Scusi e non ha fatto delle domande in giro per tentare di capire perché questa roba non è<del type="truncation"/>E qual è stata la risposta?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Si. Qualche parlamentare di Forza Italia ha detto che non ha capito cosa stava votando. Qualcun altro ha detto che però bisogna essere garantisti anche con chi ha compiuto un delitto. Ma non stiam parlando di uno che ha rubato un etto di prosciutto cotto perché aveva fame, stiamo parlando di stupratori e assassini che io metterei non solo in galera ma ai lavori forzati. In Austria dove hanno appena insediato un Governo, chi è in galera condannato in via definitiva è obbligato a lavorare per ricompensare la comunità del costo che comporta. Quindi è per questo che dico: facciamo un patto prima. Vinciamo ma poi almeno per 10 anni gli italiani sanno se vinciamo noi a quanti anni vanno in pensione, qual è il minimo salariale orario. Un altro progetto: non si può andar<del type="truncation"/>, non si può pagar 3 euro all'ora un lavoratore. Non puoi andare sotto i 7 euro all'ora di stipendio, altrimenti è sfruttamento. C'è in alcuni paesi europei - su questo la prevengo - l'Europa potrà dire non si può. L'Europa potrà dirmi non puoi cancellar la legge Fornero, non puoi riformare il sistema bancario, non puoi mettere un minimo di stipendio per i ragazzi sotto cui non andare e allora o l'Europa cambia, e mi fa fare quello che voglio fare, o questa Unione Europea se è contro il mio interese nazionale non mi serve, non mi aiuta. Anzi, nei fatti mi danneggia da 15 anni.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Facciamo una cosa: quando avrete firmato, se l'avete firmato il patto con Berlusconi su tutte queste cose...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Guardi il programma della Lega è pronto.</u>    
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Chiaritevi e lei torna da me, e ce ne riparliamo. Rifacciamo, rigiochiamo questa...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parlaiment" gender="m">Il programma della Lega è pronto.</u>  
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si quello della Lega è pronto, non riesco ancora a capire come lo aggiusterete con quello di Forza Italia. Lei parlava dell'Austria: le piace il nuovo Governo austriaco. Non ha paura diciamo di un'estrema destra ha avuto almeno tre grandi ministeri in Africa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in Austria?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>A parte il fatto che non capito neanche i titoli dei telegiornali di oggi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ministeri all'estrema-destra austriaca. Io l'ho letto il programma del Partito della Libertà di Strache, che un amico e che è un alleato della Lega. Non ha niente di estremistra. Certo, se controllare i propri confini significa essere estremista, se<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>difendere il diritto ad andare in pensione significa essere estremista, sono estremista anch'io. Non vedo nessun estremismo. Vedo un partito che difende l'interesse nazionale austriaco e io - come Lega - lo voglio fare non solo in Lombardia, in Veneto dove Governo da 20 anni ma se domani pomeriggio sono a Nari, se son Stato in Campania, in Sardegna, in Sicilia, in Puglia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>e ci tornerò, evidentemente perché ho l'interesse gli italiani che viene prima. Quindi, non vedo estremisti al Governo in Austria. Anzi, gli estremisti di solito sono quelli in doppio petto che entrano nei Consigli d'Amministrazione delle banche. Quelli sono estremisti pericolosi.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Quindi è inutile che io gielo chieda anche diciamo una deriva a destra dell'Europa dell'Est, lei non la vede sostenzialmente. Ne vede più la parte identitaria che la parte di spostamento politico.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Si, io fascisti, comunisti, destra e sinistra, un derby che non mi appassiona. La differenza fra coloro che sono legati ai loro territori e li vogliono difendere e coloro che invece alla Renzi che dicono viva la globalizzazione, viva un mondo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>senza radici<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>senza il presepe<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>senza tradizioni. Ecco mi fa imbestialire questa cosa che ci siano delle scuole - anche nella mia Milano - che non fanno fare il presepe, che non fanno festeggiare il Natale perché qualcuno s'offende. Ecco, queste - secondo me - questi sono pericolosi. Questa è gente pericolosa. Perché chi cancella le tradizioni è pericoloso.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta abbiamo visto diciamo in molti punti di frazione diciamo attraverso il suo discorso, della coalizione a destra. Qual è il punto più solido invece?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">No ma sono più le cose che ci uniscono che quelle che ci dividono.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto e qual è il punto più importante<pause/>che vi unisce?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma, l'idea di uno Stato che fa poche cose, le fa bene. Di un Fisco che chiede poco e chiede a tutti. Per quanto ci riguarda, la pace fiscale con Equitalia è un altro dei primi provvedimenti da fare, ci sono milioni di italiani ostaggio di una cartella esattoriale di Equitalia. Ora non i grandi evasori<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quelli che hanno evaso 200, 300, 500, 6 milioni di euro: per loro c'è la galera e via la chiave. Però tutti quegli artigiani, piccole imprese, famiglie che non ce la fanno e non ce l'hanno fatta a pagare i contributi e pagare le more e le sanzioni, col Governo Salvini hanno una pace fiscale. Mi dai il 10%<del type="repetition">di quello che, di quello che</del>mi devi e torni a lavorare in chiaro. Torni a tirar su la saracinesca del negozio, riapri la partita iva e torni a pagar le tasse.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Le faccio due domande che sono, due domande su cose che sono molto care diciamo a Silvio Berlusconi e a Forza Italia. Lei pensa che Dell'Utri<del type="repetition">debba essere, debba essere</del>scarcerato per essere curato?</p></u>  
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Guardi non faccio nè il medico, nè il magistrato quindi non ho la competenza per dirle nè si nè no. So che domani mattina sono in carcere a Brescia per incontrare gli uomini e le donne della Polizia Penitenziaria che fanno un lavoro infame, esposti ad ogni genere di rischio. Se mi permette...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però Berlusconi dice che Dell'Utri è un prigioniero politico, questa è una frase diciamo di valutazione delle cose. Su questo forse ha un'opinione?</p></u> 
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Non lo conosco personalmente, non ho seguito le sue vicende processuali. Gli auguro di stare bene. Però se uno entra o esce di galera lo decidono un medico o un magistrato. A me interessa garantire il benessere degli italiani che lavorano in galera più che dei detenuti che - ripeto - metterei a lavorare come succede in Austria.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Un altro tema, sempre che è molto caro a Forza Italia e noi abbiamo parlato spesso di conflitto di interesse in questo periodo della Boschi per le banche, quindi quello del PD, delle banche eccetera. Anche se poi la storia delle banche include anche banche venete. Insomma quindi il conflitto d'interesse potrebbe essere allargato come concetto. Ma sicuramente...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Mateo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><del type="repetition">No, no, no</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...c'è. No?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Perché è in Toscana e negli consigli d'amministrazione era la politica a nominare il Monte dei Paschi di Siena e Banca Etruria chi governava.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Invece in Veneto no?</u>  
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>In Veneto la politica non c'entrava niente, non nominava neanche l'usciere perché sono banche popolari. Quindi lì si Banca d'Italia ha dormito, anzi Luca Zaia è stato il primo a mettere in piedi una commissione d'inchiesta prima ancora di quella nazionale per capire chi ha fregato e chi dovrebbe essere in galera e invece è in giro a fare shopping per i regali di Natale.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E questo lo vedremo insomma. Tanto si arriverà anche alla questione delle banche venete. Ma io parlavo invece del conflitto d'interesse. Ovviamente Berlusconi è il grande esempio del coflitto d'interesse in Italia, in particolare diciamo sulle questioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>della comunicazione delle telecomunicazioni anche, insomma. Non. Parlo di, del suo passato però anche di adesso. Per esempio, non sarà forse un caso<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>suo figlio Piersilvio abbia fatto una grande intervista al Corriere della Sera - mettendo avanti come prima richiesta - la richiesta che riguarda il competitor diretto che è la nostra Rai, in cui ha chiesto che alla Rai venga messo un tetto sulla pubblicità. Al di là di essere d'accordo, non d'accordo e al di là del fatto che comunque già c'è un tetto insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non le sembra questo - diciamo - presentare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un potenziale nuovo conflitto d'interesse in scena di Piersilvio Berlusconi?</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Ma guardi che la Rai vada riformata lo dico su Rai 3, mi sembra...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Parliamo prima del conflitto d'interesse e poi della Rai.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Si.<del type="repetition">No, no</del>per carità di Dio<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>son disponibile a ragionare di qualunque cosa. Se lei mi chiede la priorità del suo Governo, no. Riformare Mediaset in conflitto d'interesse no. La priorità è il lavoro, son le tasse ed è l'immigrazione clandestina. Sicuramente i monopoli e le concentrazioni - ma vale anche per l'energia, vale per la telefonia, per le presunte liberalizzazione dove invece fanno cartello, vale per le aziende petrolifere perché non possiamo pagare il pieno di benzina più caro di tutt'Europa - quindi i conflitti d'interesse, non quello di Piersilvio Berlusconi. I cartelli, i monopoli. Sulla benzina, sulla luce, sul gas, sull'informazione, assolutamente vanno controllati e limitati. Questo sì, è evidente perché noi abbiamo una delle bollette della luce più care al mondo e questo danneggia le nostre famiglie e le nostre imprese.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Per quanto riguarda il paragone Rai - Mediaset c'è una differenza. La Rai sta in piedi col denaro pubblico e vedere stipendi da decine e decine di milioni di euro per questa o quella trasmissione grida vendetta al mondo. Quindi una riforma della Rai, una messa sul mercato della Rai mi sembra assolutamente prioritaria.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si però capisce.<del type="repetition">Le posso dire, le posso dire</del>Salvini e lo dico con tranquillità perché non difendo il mio stipendio, la mia trasmissione su questo stiamo...</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Mateo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">No ma non sto parlando di lei evidentemente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>No<del type="repetition">lo so, lo so</del>perciò io dico sto parlando serenamente su questo tema. La questione del conflitto d'interessi non ha a che fare solo con il finanziamento, ha a che fare col fatto che al Governo torna una persona che in un settore fondamentale perché la comunicazione è fondamentale e poi dentro ci sono intrecci con Telecom ecc. ecc. potrebbe effettivamente cambiare...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ma guardi però, mi scusi. Ma se era fondamentale...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...potrebbe cambiare come dire...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">...se era fondamentale...<del type="truncation"/></u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...proprio il sistema strutturale di comunicazione che in politica e democrazia è importante.</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Perfetto. Ma mi scusi la sinistra, il PD in Italia è al Governo da 6 anni: Monti, Letta, Renzi e Gentiloni. Se fosse Stato un emergenza nazionale questi o per 6 anni hanno dormito oppure non è un'emergenza nazionale<del type="repetition">come, come</del>invece penso io. Perché l'emergenza in Italia sono il lavoro, le tasse e l'immigrazione. Perché noi abbiamo un'immigrazione che sta portando i disastri nelle nostre città. Poi ci occuperemo di conflitto d'interessi non solo nell'informazone ma - ripeto - per fare il pieno di benzina e per accendere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">il, il</del>gas e la luce in casa. Però se fosse stato così urgente hanno avuto 4 governi per risolverlo. Non ci hanno impiegato manco un quarto d'ora, quindi.</p></u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però sa,<del type="repetition">la questione, la questione</del>è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>cioè. In questi giorni parliamo molto di conflitti di intersse perché naturalmente il conflitto d'interesse è stato a mio parere giustamente molto criticato per quel che riguarda il PD e il ruolo della Maria Elena Boschi, Etruria e il PD.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Guardi, lo dico a chi ci guarda. Il mio papà e la mia mamma sono pensionati e mia sorella è una lavoratrice precaria.</p></u>   
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Scusi<del type="repetition">se però dobbiamo essere, se però dobbiamo essere</del>chiari sul conflitto d'interessi.<del type="repetition">No, no</del>le dico se dobbiamo parlare così tanto e così appassionatemente del conflitto di interesse, di Maria Elena Boschi, di Etruria e bla bla bla e con tutto quello che si porta dietro.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">No ma a me appassiona poco ripeto la Boschi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Forse però la questione del conflitto di interessi, Berlusconi va sollevato mi sembra più grande...</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">No ma a me la Boschi appassiona poco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come?</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p><del type="repetition">No, no</del>io le sto dicendo che il Governo Salvini affronta il tema pensioni, il tema lavoro, il tema Equitalia, rottamando alcuni milioni di cartelle esattoriali. Affronteremo anche il conflitto d'interesse? Si. All'inizio no. Non mi sembra un'emergenza. Il problema - riparto dall'inizio - non è Maria Elena Boschi. Poi per fortuna il mio papà non fa il consigliere d'amministrazione di nessuna banca ma è in pensione perché è scampato alla Fornero. Il problema della questione banche è restituire i soldi. Il problema dei terremotati che passeranno un altro Natale al freddo non è di chi è la colpa, è perché passano un altro Natale al freddo? I vincoli europei, ci sono i vincoli europei. Il Governo Salvini è pronto a fregarsene dei vincoli europei.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, mi sembra...</u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Serenamente, pacificamente e democraticamente. Se i vincoli europei mi portano a 10 milioni di poveri in Italia, a me non interessano quei vincoli europei. Ho il dovere, non il diritto - se vado al Governo - di superare quei vincoli.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Un'ultima domanda è: spererebbe, le piacerebbe fare il Ministro degli Interni?</p></u> 
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>No. Se faccio il Presidente del Consiglio vedrò di nominare il miglior Ministro degli Interni possibile che difenda i confini.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si va bene. Allora quante chance ci sono che lei faccia il Presidente del Consiglio. Su, me lo dica.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Perché? La Lega è in ottima salute. Il centro-destra - stando a tutti i sondaggi - è in netto vantaggio. L'accordo con Forza Italia è che chi fra me e Berlusconi prende un voto in più, indica il Presidente del Consiglio. Poi, io lo posso fare. In questo momento - purtroppo per una sentenza Berlusconi non lo può fare - quindi chi sceglie Salvini e la Lega sa che scieglie per il futuro, per il coraggio. E poi ci troviamo qua come Presidente del Consiglio e vi dirò chi abbiamo scelto come Ministro degli Interni.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Io la ringrazio tantissimo per la sua pazienza e lo riaspettiamo qui. Adesso dopo il Natale.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Grazie a lei per le domande. Anche quelle scomode.</p></u>   
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si. Vi riaspettiamo tutti dopo il 7 di gennaio, dopo la pausa natalizia. Questa è stata una trasmissione all'insegna di Telethon - come avete visto dalle nostre sciarpe e magliette eccetera - non vi rifaccio l'appello perché tanto l'intera Rai è occupata. Lo sentirete in altre trasmissioni. State con noi. Continuate su Rai 3 per Kilimangiaro. Auguri Salvini.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Auguri e buon Santo Natale. E buon presepe a tutti. Sperando che nessuno si offende.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>A casa mia lo fanno il presepe. Lo sa?</p></u>     
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Eh ma dovrebbero farlo a casa di tutti perché è bello, perché è la festa della gioia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma lo sa chi è il più appassionato del presepe? Mio marito che è un americano e fa sempre un presepe bellissimo.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m"><p>Ecco vede, è per questo che mi arrabbio di quelli che pensano che il presepe offenda qualcuno. Il presepe è la cosa più bella del mondo. Il Natale, Gesù Bambino porta doni a tutti. Non ai belli o ai brutti.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Come napoletana non posso essere ché d'accordo con lei. Va bene. Arrivederci a tutti. A presto. Grazie.</p></u>
<u who="Matteo Salvini" role="Member of Parliament" gender="m">Un abbraccio.</u> 
</speech>
</trascrizioni>
    
    