<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="01:03:37">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/12/12-h-in-piu-7d6c8a44-85d9-42c8-be9c-18c841d728e5.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Angelino Alfano, Mario Calabresi, Giulio Tremonti, Matteo Orfini</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2018-12-17">17 December 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="012">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Buongiorno e bentornati a "Mezz'ora in più". Vorrei intanto<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>salutare l'ospite di questa prima serata, lo conoscete sicuramente. È sempre venuto da noi regolarmente. Buongiorno Ministro Angelino Alfano.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Buongiorno a voi!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che è diventato in questo momento estremamente popolare perché, come si diceva prima. È un Ministro che<vocal type="semi-lexical" desc="ahh"/>come dire. È in carica da ben 4 Ministeri che improvvisamente dice: me ne vado e mi troverò un lavoro. Un, come dire, una cosa molto, come dire, seria come<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm" dur="2s"/>venendo oggi da una classe politica piuttosto screditata. Però se mi permette, Ministro, volevo un attimo salutare una persona, che è un mio caro amico. È una persona molto importante per i media italiani.<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Mario Calabresi. Buongiorno! Il direttore di Repubblica, ci senti, Mario?</u>
<u who="Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">Buongiorno a voi!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno! Intanto volevamo approfittare di questa trasmissione per portare anche la nostra solidarietà all'assalto che c'è stato nei confronti della sede di Repubblica e dell'Espresso il 16 dicembre. Ricordiamo i fatti: c'è stata una rivendicazione di Forza Nuova, di un blitz di un gruppo mascherato<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>che ha acceso fumogeni e letto un proclama. La cosa forse più, Mario<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>più brutta di quella giornata, vediamo delle immagini, È stato poi la rivendicazione su Facebook in cui diceva<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>: "Torce accese per illuminare la verità contro le menzogne dei pennivendoli di regime e maschere sul volto". Ma finiva: "Oggi è stato solo il primo attacco contro chi diffonde il verbo immigrazionista, serve gli interessi di ONG, COOP e mafie varie". Domani ci sarà<del type="falseStart">una</del>un sit-in sotto Repubblica e siamo qui per lanciare anche questo sit-in e ringraziamo tutti. Organizzato da varie organizzazioni: Federazione Internazionale della Stampa, Articolo 21, l'Ordine dei Giornalisti, Lusicrai, Emergency, CGIL, ANPI e i comitati di redazione dei<del type="falseStart">maggior</del>di quasi tutti i maggiori giornali: Il Fatto, Il Corriere, L'Espresso, L'Huffington Post eccetera. Dunque, Mario<pause dur="1.0"/>voi avete sposato una linea <pause dur="1.0"/>di denuncia, dicendo siete stati tra i primi a dire: "Sta salendo davvero un'onda lunga". Molti però contestano anche di fronte a questi fatti, che ci sia un'esagerazione da parte, diciamo, delle forze democratiche nella lettura di questi fenomeni. Per te è un'esagerazione? O le prove di questi giorni, gli episodi di questi giorni prova che c'è effettivamente un pericolo più grande di quel che si pensi.</u>
<u who="Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">No, io non penso naturalmente che ci sia un'esagerazione. A quelli che dicono:<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>"Va behm, ma non c'è un ritorno di fascismo".<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È un modo di derubricare il dibattito, di mandarlo in vacca. È evidente che non c'è un fascismo. Viviamo in democrazia, le nostre istituzioni, per quanto spesso fragili e criticabili, ci<del type="repetition">sono sono</del> salde. Quello che c'è però è un clima che sta salendo. Ed è un clima di violenze leggere, di intimidazione, razzismi. <del type="repetition">Lo vediamo lo vediamo</del>a ripetizione. E vediamo che sta passando in una sorta di<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>viene sminuito o viene banalizzato, viene sopportato. Quando si ripetono gli episodi in cui ci sono aggressioni a migranti, quando si chiude la bocca a chi cerca di aiutarli, quando <vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>vengono fatte le ronde o i blocchi per impedire che una casa popolare, un alloggio venga dato a una famiglia italiana di origine straniera, ecco tutto questo se viene derubricato e lasciato passare, secondo me è molto grave. Perché continua a crescere, noi cosa abbiamo fatto? Non siamo partiti<del type="falseStart">da</del>delle fisime. Abbiamo fatto una serie di inchieste in cui abbiamo raccontato, per esempio<pause dur="1.0"/>i legami tra criminalità organizzata e gruppi neofascisti come succede a Ostia e in alcune periferie romane. <del type="repetition">Abbiamo messo il, abbiamo messo il</del>il focus su, per esempio, sulle società, sui soldi, per esempio, di Forza Nuova. Cosa che ci ha attirato questa manifestazione degli strali di fiore. Abbiamo messo in evidenza come, nella rete per esempio, sia un fiorire di parole d'ordine e di incitamento alla violenza che viene fatto molto sui giovani per esempio nelle scuole, nelle università. Allora tutto questo, secondo me, è da prendere come estrema attenzione. E c'è invece un gioco in Italia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che viene fatto per chi vuole prendersi 4 voti, 4 click se è un sito internet o vendere 4 copie in più di giornale, che schiaccia gli occhi ai razzismi, ci gioca, sminuisce le cose, tendere a dire: "Ma no! Sono ragazzate". Ma sono ragazzate perché sanno che si possono permettere di dire questo perché c'è un clima che purtroppo si allarga su cui vogliono lucrare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Mario, c'è però anche chi dice, aggiungo alle varie critiche, che questo anti-fascismo di ritorno serve benissimo, come è successo poi ieri a Como, in fondo a dare un'unità di facciata formale al centro-sinistra sotto le elezioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>che è un centro-sinistra che altrimenti non è riunito da quasi nessun altro argomento.</u>
<u who="Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">Bah, mi sembra un'obiezione un po' ridicola in questo senso. Che non è che siccome per un giorno, per qualche ora le varie anime della sinistra si sono ritrovate a Como, si sono unite. Mi pare che lo scenario di qualunque giorno, non so l'intervista che c'è oggi di Renzi su Repubblica racconta con chiarezza che invece uniti non sono per nulla. Per cui...<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>È ridicolo dire questo. Come quelli che dicono: "Ah però ci sono anche storicamente le violenze dell'estrema sinistra, i gruppi anarchici eccetera eccetera". È vero, ci sono anche quelle. Il punto è che<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>chi ha sempre denunciato quelle, oggi deve, come il sottoscritto, si può permettere di dire: attenzione perché c'è un altro fenomeno che non può essere sottovalutato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene! Ti ringrazio, Mario. Intanto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rilanciamo l'appuntamento di domani.</u>
<u trans="overlap" who="#Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">Grazie a voi!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alle 15.30 organizzato da giornalisti, comitati di redazione di grandi giornali, organizzazioni varie. Sit-in sotto<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Repubblica e gruppo Espresso alle 15.30. Diamo anche l'indirizzo, Cristoforo Colombo 90. Tanto chi vi vuole venire ad aggredire, l'indirizzo come s'è visto ce l'ha.</u>
<u who="Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">Sì, sa già dove stiamo chi vuol dar fastidio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto! Arrivederci allora!<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm"/>Buongiorno Ministro! Intanto.</u>
<u who="Mario Calabresi" role="Head editor La Repubblica" gender="m">A voi, Buonpomeriggio!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie!<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>volevo dirle<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ovviamente io sono molto interessata alle sue decisioni, però, voglio dire, lei che è un Ministro che ha lavorato a destra, ha lavorato a sinistra cioè in diversi Governi eccetera eccetera. Cosa pensa di questo, proprio delle domande che ho fatto<vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>a Calabresi. C'è o è effettivamente un risorgere molto forte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>del fascismo tradizionale anche piuttosto radicale all'interno, per esempio, del centro-destra che lei conosce molto bene. C'È un'anima?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">C'è no, la mia risposta è no. Perché c'è qualcosa di più grave e più profondo. Non c'è il risorgere di un fascismo a destra. C'è qualcosa di più grave e di più profondo di cui mi sono occupato da Ministro dell'Interno. Perché io ho gestito l'immigrazione e ho gestito l'ordine pubblico. Ed io sono stato accusato violentemente ed una delle cose che ha segnato la mia carriera politica, è la gestione della vicenda immigrazione. Alla quale non ha retto neanche il partito della sede Eu della Merkel perché è calato di consenso proprio per l'immigrazione. Nel nostro paese e in Europa sono accadute 3 cose molto profonde. La più lunga crisi economica dalla fine della Seconda Guerra Mondiale. La più grave crisi dei profughi e rifugiati dalla fine della Seconda Guerra Mondiale. E, in Europa, la più grave crisi di sicurezza dalla fine della Seconda Guerra Mondiale con le bombe che sono esplose e hanno fatto piangere tutti noi europei, per i morti nelle strade delle nostre capitali. L'insieme di queste 3 crisi ha determinato paura. La paura ha determinato il bisogno di una risposta politica e rischia di venire dal lato razzista. Rischi di venire dal lato della xenofobia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Per esempio, lei cosa pensa del fatto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">parlando che parlando</del>diciamo di razzismo, diciamo non dovrei fare immediatamente questa connessione. Che Salvini è uno di quelli che si sta<del type="truncation">sbatten</del>battendo sul fronte: son ragazzi, sono schiocchezze. È peggio Renzi di tutto questo che sta succedendo all'interno del centro-destra. Lei che ne pensa?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Guardi mi permetta di fare una considerazione, partendo dalla premessa che io sono il meno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire il meno indicato per prendere le difese di Salvini. Però voglio dire questo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>queste pulsioni ci sono. Ci sono a prescindere da Salvini, ci sono a prescindere dal leader del AFD, in Germania, e dal leader del partito della destra<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> in Austria. Io penso che un <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>paese democratico abbia estremo bisogno di movimenti e partiti politici che incanalino queste tendenze dentro partiti democratici e flussi democratici. Quindi la sfida di Salvini avendo aggregato consenso, contro di me peraltro<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>sull'immigrazione e dopo averlo aggregato<pause dur="1.0"/>incanalarlo su un regime di legislazione democratica in modo tale che se sarà maggioranza, se <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> avrà la possibilità, quelle pulsioni si scarichino dentro un canale democratico. Faccio l'esempio di Bossi. Quando Bossi parlava di secessione, è ovvio che tutti quelli che crediamo nell'Unità d'Italia eravamo contro. Al tempo stesso però si fecero le riforme federaliste. Per cui il tema vero dal punto di vista del<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una democrazia liberale come la nostra, non è negare queste pulsioni ma auspicare e lavorare affinché si incanalino dentro un binario democratico.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma insomma lei si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Al momento attuale il centro-destra ha quasi il 40% in coalizione. Una coalizione con dentro Salvini. Secondo lei, il Salvini resterà al Governo, cioè questi discorsi di Salvini di oggi, saranno coerenti con una vittoria eventuale e un Governo di Berlusconi o no?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Questo <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>questo non glielo so dire. Lì il tema credo sia un altro. Cioè se arrivano primi e non vincono. Perché bisogna cambiare la domanda in base al cambio del paradigma legislativo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, certo, questo è sempre.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">La legge prima ti permetteva di dire: chi vince? Questa era la domandina.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questa era la...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Domanda di...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, tant'è che...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Bersani ha preso lo 0.3 in più e ha preso la maggioranza assoluta.</u> <u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">La nuova legge non dà la maggioranza assoluta per definizione. Quindi bisogna cambiare la domanda: chi arriva primo?<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>La domanda dunque da porsi è: se loro arrivano primi e non vincono in senso assoluto, con chi fanno la maggioranza? Allora io penso che il blocco di destra, quello lepenista mi riferisco a Salvini in primo luogo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vuol fare la maggioranza con Grillo. E in quel caso, Forza Italia potrà preferire il sistema delle larghe intese che all'inizio di questa legislatura resse il Governo di Enrico Letta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sta dicendo che lei pensa che ci sarà poi alla fine una larga intesa tra...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Renzi e Renzi e Berlusconi?</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, non sto facendo un pronostico.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sull'esito. Dico che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la nuova legge non determina automaticamente il fatto che il primo classificato abbia i numeri per governare.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Come in Germania.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però le sto facendo...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...tutte queste domande perché sto cercando di capire quanto la sua crisi personale che poi l'ha portata...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No ma non è una crisi.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><del type="repetition">No no no</del>, assolutamente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è una crisi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No? Va bene, diciamo la...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sua decisione.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ecco sì una mia decisione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Personale che l'ha portata però ad una decisione importante perché lei è molto giovane e lascia la cosa che sa fare meglio: la politica.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quanto parte di questa roba ci sia stato di personale e quanto ci sia stato, come dire,<del type="repetition">di di</del> sfiducia in un progetto politico. Nel fatto che lei non può o non riesce più a vedersi lei al di là di quello che gli altri giudicano di lei<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>a vedersi dentro ad un progetto politico. Magari questo progetto di<vocal type="semi-lexical" desc="ehmm" dur="1s"/>grande coalizione tra Berlusconi e Renzi.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Io sono affezionato alle parole e alla grammatica italiana. Quindi quando si parla di un uomo politico, l'uomo è il sostantivo, è la sostanza delle cose, il politico è l'aggettivo, quello che colora. Quindi la sua domanda per me ha una risposta chiara. È un impasto tra l'uomo e il politico. E quest'impasto ha determinato per me una decisione molto chiara per due motivi: le dico quello politico e quello personale. Innanzitutto quello politico:<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io 4 anni fa di questi tempi ho rotto con Berlusconi con cui avevo avuto un ottimo rapporto. Nulla di personale ma lui voleva fare cadere il governo Letta e far finire la legislatura e io mi sono opposto e molti mi hanno seguito.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ed è nata una rottura, una rottura per me, veramente, dolorosa. Dopodiché le cose nel paese, stando noi al Governo e avendo dato stabilità al Governo, sono andate meglio. Sulle tre crisi che abbiamo detto: sulla sicurezza, sull'occupazione, sull'economia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>bene. Ogni volta che io ho rivendicato i risultati di questi anni:<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ma tu non è che hai dato stabilità al paese, hai dato stabilità alla tua poltrona. Allora ci sono momenti in cui un politico deve rendersi conto, se è un politico<pause dur="1.0"/>serio che non bastano più le parole e ci vogliono i gesti. E l'unico gesto che io ho potuto individuare, capace di spiegare una scelta dolorosa come quella di 4 anni fa, e il fatto che io abbia sostenuto con convinzione e non per convenienza, con convinzione questi governi di questi anni che hanno fatto andare meglio le cose al nostro paese. L'unico gesto è: sapete che c'è, ritenete che tutti, perché come dire su questo c'era largo consenso che io lo facessi per un interesse personale, che io fossi attaccato alla poltrona da Ministro. Bene, rinuncio a quella da Ministro e a quella da deputato. Fine, basta, cambio vita e mi occupo esattamente di una dimensione per la quale io ho studiato, per la quale mi son impegnato sin da ragazzino e questa la dimensione. Lei diceva: la dimensione privata. Lei diceva poco fa: <pause dur="1.0"/>"Lei è molto giovane". Sì, io ho cominciato<vocal type="non-lexical" desc="inhale" dur="1s"/>a fare...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È entrato in Parlamento a 25 anni.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Io sono entrato all'assemblea regionale siciliana che considero a tutti gli effetti un Parlamento, eletto con le preferenze, migliaia e migliaia di capelli fa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sono, che avevo 25 anni. E adesso ne ho 47. È basta cioè<del type="repetition">mi mi</del>posso.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Posso ritenere soddisfatto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E<del type="repetition">nel frattempo ha chiuso, nel frattempo ha però chiuso</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">il cerchio perché nelle ultime elezioni siciliane non avete preso niente.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì ma...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><del type="repetition">Non ero, non ero...</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È anche questo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una chiusura di un cerchio?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Fa parte di quei segnali che un politico deve sapere cogliere. Sarei ipocrita.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E qual è il segnale?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Il segnale è esattamente quello che ho fatto le liste pulite e non siamo entrati in Parlamento. E mi ha molto addolorato. Mi ha molto addolorato da siciliano.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E che lezione ne ha tratto? A parte alcuni dicono che non è vero che erano del tutto pulite.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Le nostre?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Le vostre.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Non l'ha detto nessuno, lei è la prima.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><del type="repetition">No no</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, ci sono.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alcune critiche in merito ad alcuni nomi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma che...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Lei è la prima e manco si ricorda...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lezione ne ha tratto?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"> <vocal type="semi-lexical" desc="uh"/> un'amarezza, un'amarezza certamente. Però, guardi, il punto...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè si è sentito rifiutato dal suo elettorato di base che è la Sicilia?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, devo essere, tagliando carne ed ossa, molto onesto. Abbiamo preso 80.000 voti, il 4.2% che è dello 0.8 più basso della soglia regionale richiesta e dell'1,2 più alto della soglia nazionale. Quindi quei voti sarebbero stati ampiamente sufficienti per garantire il 3% nazionale. Però il punto da siciliano che mi ha molto addolorato è che noi abbiamo fatto un'operazione di ripulitura delle liste, abbiamo fatto le liste pulite e non è stato premiato. È stato un...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Brutto segnale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È cosa le dice.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo della Sicilia?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="mah"/>Chi<del type="repetition">ci dice ci dice</del>essenzialmente che un sistema di raccolta del consenso sul piano squisitamente clientelare funziona ancora e prevale anche rispetto alla ipotesi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di un progetto nuovo che era abbastanza evidente e che prevedeva appunto che non ci fossero candidature chiaccherate, tant'è che non...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Siamo entrati nella lista.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Invece hanno vinto i chiaccherati.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">Capita capita</del>anche questo. Però tornando...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la Sicilia è regredita?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, neanche questo perché il Presidente del della regione siciliana, Nello Musumeci, è un galantuomo, è una persona perbene, io lo stimo molto. Lo votai già 5 anni fa e lo votai con convinzione<del type="repetition">sul sul</del>piano personale questa volta non ritenni che ci fossero le condizioni politiche, non sulla sua persona, per votarlo. Però il punto essenziale per la mia scelta è che, guardi glielo dico...<pause dur="1.0"/>È un discorso<del type="repetition">molto molto</del>personale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Siamo qui per questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché ogni tanto bisogna farseli 'sti discorsi.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Superato il discorso, no superato il...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì, sì ma ripeto la componente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>umana nell'espressione uomo-politico È la sostanza delle cose, è il sostantivo, il politico è l'aggettivo.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Io ho 47 anni e avendo fatto ingresso all'assemblea regionale siciliana a 25, al Parlamento nazionale a 30, da 22 anni sono tra Parlamento e assemblea regionale siciliana. In un corpo di 47 anni ritengo 22 anni sufficienti. E quindi c'è un altro aspetto, ciascuno di noi - diceva Giovanni XXIII, una frase molto bella e cioè che<pause dur="1.0"/>-la vita è la realizzazione dei sogni della giovinezza. E quindi una vita riuscita è un po' una vita nella quale ti è riuscito di realizzare i sogni della giovinezza. Io, nel mio cuore, ho sempre avuto due sogni: uno di servire il mio paese, ché ho sempre avuto una passione pubblica e la seconda passione, era la passione per il diritto, per le cose per cui ho studiato. Io sono laureato in giurisprudenza, avvocato, dottore di ricerca in Diritto dell'Impresa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quindi mi metto in cammino per realizzare il secondo sogno, quello per cui ho studiato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, un<del type="repetition">pochino pochino</del>non mi convince questa roba.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché per chi...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No ma è vero...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ha passione politica come lei...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...soffre sempre all'uscita, la politica in fondo è uno dei mestieri più gladiatori, più eccitanti.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">È vero, sa perché? Ma<del type="repetition">infatti infatti</del><del type="repetition">quando lo dissi quando lo dissi</del>ma infatti...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Lei non mi ha detto, lei come dire lei si ritira in assoluto dalla politica. Per me la politica è una passione. È la passione della mia vita e io non mi dimetto dalla vita. Però penso che la vita sia fatta anche dei libri che leggi, dei film che vedi, della musica che ascolti e che ci sia una vita fuori dal Palazzo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Poi io ho un bel canale, sa, per sfogare questa passione perché sono anche il Presidente della Fondazione De Gasperi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io sono innamorato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dal punto di vista ideale<del type="repetition">dei dei</del>progetti fondativi.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Dell'Italia e dell'Europa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lo sa qual È la mia esperienza?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">E e però...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ministro, le dico la mia esperienza. Che quando c'è un uomo che dice: "Mi dimetto perché ho fatto tutte le cose e sono felice, ché adesso mi potrò godere la famiglia".</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No ma io non mi voglio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quando dice una cosa del genere, io mi allarmo e dico: sicuramente deve essere successo qualcosa di molto grave. Non dico questo contro gli uomini ma, nel senso, mi permetta.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una battuta, Ministro.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m"><del type="repetition">Siccome siccome</del>io sto con mia moglie...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">...da quando eravamo ragazzini, andavamo al liceo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, lei ha detto che sua moglie è molto contenta.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì, mia moglie è molto contenta. E però, posso, le vengo incontro, a condizione che non stia a casa. Perché sarebbe ingestibile perché il matrimonio si fonda anche sul tempo netto di convivenza cioè se uno sta.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sempre sempre assieme, la gestione degli spazi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì sì e non diventi un pantofolaio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E che lavoro cerca?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Questo lo vedrò perché, ripeto, io sono avvocato, io sono, guardi, sono iscritto anche al suo ordine, Albo dei Pubblicisti, perché non ho avuto tempo di di diventare professionista ma sono iscritto all'Ordine dei Giornalisti, sono avvocato, sono Presidente della Fondazione De Gasperi, non credo mi annoierò.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Potrebbe fare anche il giornalista?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Non credo mi annoierò.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quale giornale sceglierebbe se dovesse...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, io francamente...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">O quale sito?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No no io francamente io non sto a fare questo discorso. Perché la mattina come lei vedo che la sua scrivania è molto simile alla mia al mattino. Li leggo praticamente, leggo praticamente tutti e non scelgo tra nessuno di essi. Invece quel che voglio dire è che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ho letto in questi giorni<del type="truncation">e</del>oggi su un giornale siciliano, per esempio: <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, dice, ma si candiderà all'europee l'anno prossimo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto!</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Cioè io ho deciso non avendo negoziato nulla, non lo sapeva nessuno, non me n'è, come dire, per me è una scelta. Ed è una scelta vera, non è una scelta in attesa che arrivino tempi migliori. Anche perché io non sto andando via per i tempi peggiori.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma se ci fosse una coalizione, diciamo, con un apporto tecnico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nel prossimo giro e a lei, le venisse offerto di tornare in un ruolo, diciamo, di indipendente in coalizione?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, ma io non ho...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei direbbe sì o no?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Guardi, non ho questa ambizione e le dico con grande chiarezza: ho rinunciato ad un piccolo privilegio dei cosidetti leader. Quindi faccio autoironia su me stesso e non c'è bisogno che la facciano altri. Cioè se si dovesse fare una prosecuzione della coalizione di Governo con questa legge elettorale, siccome si sta vedendo quanto sono grandi i partiti della coalizione attorno al PD. Cioè dai sondaggi del Corriere di ieri, il più grande è il mio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">E nell'intorno di un milione di voti, bene. Un colleggio sicuro al capo della, del partito alleato? Uno. Su non so quanti ne potrà prendere questa <del type="truncation">coa</del>, ne potrà predere 100, 90, 150.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Non lo so.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma per lei uno c'era.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma uno, no? ci sarebbe stato. Eppure io non lo voglio. Io rinuncio al famoso "colleggio sicuro", rinuncio al seggio in Parlamento e se rinuncio a questo, non è perché voglio un'altra cosa dopo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, ma...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi spiega...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">È perché voglio.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Fare, ho fatto una scelta che mi porta da un'altra parte da un punto di vista esistenziale. Poi che io abbia passione politica e organizzerò riflessioni, dibattiti con la De Gasperi. Farò quello che la mia.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">passione mi suggerirà di fare.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma mi faccia continuare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su questo. Perché è così inusuale che i leader politici, soprattutto se i giovani pigliano e se ve vanno, no? Lei ha avuto, ha descritto il suo percorso di decisione in questo caso con una frase bella, secondo me: "Ad un certo punto mi sono reso conto che ero incomodo per tutti". È effettivamente lei è diventata la persona su cui si poteva sparare tranquillamente da destra e da sinistra. Da sinistra se c'è Alfano, non vengo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Da destra è un traditore, no?</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Da destra, Alfano non può tornare, esatto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non può tornare eccetera eccetera. Qual è esattamente il momento in cui lei è passato da comodo per<del type="truncation">tut</del>, da incomodo per tutti perché in fondo, come dire, ha sostenuto il Governo a destra poi ha portato quel 4 e 4 che è servito anche al Governo di centro-sinistra. È diventato incomodo, che cosa è successo? Come È passato da comodo a incomodo?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">C'è un episodio?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, allora io<pause dur="1.0"/>ho gestito sulle mie gracili spalle di un partito delle europee che ha preso il 4.4%, la più grave crisi di questo nostro tempo, la crisi migratoria. La crisi migratoria ha avuto 2 rotte. La rotta nostra, quella del Mediterraneo centrale e quella balcanica. Su quella balcanica sono arrivati un milione e mezzo di migranti e la Merkel li ha presi. Per questa ragione è cresciuta la destra ed in questo momento non c'è il Governo nella stabilissima Germania per l'immigrazione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Certo, certo.</del></u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Quel flusso ha determinato la Brexit. Bene, in Italia è partita la campagna<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/><del type="repetition">ero io, ero io</del>la causa dell'immigrazione. E anche prima il direttore, cioè ho diritto anche io di citare chi per 3 anni si è caricato il fardello di salvare mezzo milione di vite umane. Cioè...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma Minniti è stato più bravo di lei?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma in che cosa misuriamo la bravura? Noi abbiamo detto in termini molto chiari...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché ha fermato proprio il flusso.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Infatti è diventato proprio un eroe anche.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Del centro-destra, del centro-sinistra, non so.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, ma guardi a parte che con Minniti abbiamo.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Parlato anche prima, durante e dopo la nascita del Govero che l'ha portato Ministro dell'Interno. Io lo stimo molto. Siamo, abbiamo anche ottimi rapporti personali e politici. E ritengo che stia facendo un ottimo lavoro. Ma se io li avessi fatti morire in mare, sarei stato bravo? Io non lo so. Cioè qual è il metro di giudizio? Io sono un un cristiano, nel senso che credo in Gesù Cristo, e sono un politico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sta dicendo che<del type="falseStart">Mi</del>Minniti li ha esposti a morire?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, assolutamente.<del type="repetition">Al tempo mio al tempo mio</del>arrivavano e partivano in massa. E poi cosa si è verificato? Che nell'Aprile del 2016, quindi 8 mesi prima che io andassi via, è arrivato a Tripoli non con la banda musicale, con la fanfara ma con un barcone proveniente dalla Tunisia, il primo Ministro al-Sarraj, quello dell'Onu.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì, sì.</del></u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Quindi da quel momento in poi la Libia ha avuto un primo Ministro che<pause dur="1.0"/>con tutta la fragilità...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È stato complicato.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Un attimo, un attimo me lo faccia guardare perché questo è un tema al quale tengo moltissimo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì, sì, certo.</del>.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">A Gennaio, Febbraio abbiamo firmato l'accordo. Quindi lui è arrivato ad Aprile del 2016, a Febbraio di questo anno che va a concludersi, abbiamo firmato l'accordo. Febbraio, Marzo, Aprile, Maggio, Giugno i flussi, l'accordo non funzionava, continuavano a salire e poi ha cominciato a funzionare l'accordo. È la continuità delle istituzioni è arrivo in coda alla risposta. Noi abbiamo lavorato. Poi le dico un'altra cosa: io con la mia penna da Ministro ho firmato l'accordo con il Niger che è il paese a sud della Libia da cui transitano.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">I migranti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei si è trovato nella strana posizione.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, scusi. In quel momento, anche lì dopo un po' di mesi prima che funzionasse, dandogli un po' di soldi ai nigerini al fine di fare funzionare una serie di sistemi interni e con la cooperazione abbiamo lavorato molto bene, sono crollati, sono calati non sono crollati i flussi dal Niger. Quindi la squadra dello Stato ha funzinato. Non c'è un paragone o una competizione.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ciascuno ha gestito la propria..</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però insomma a lei non è andato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A lei non è andato, lei non è andato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nessun merito, pochi meriti, diciamo, no?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su questo discorso.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Però lei lei dice.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è il suo discorso.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Lei dice la verità e io lo avverto tutto questo come uno degli elementi che mi ha molto colpito nella mia esperienza. Però mi è successa una cosa pochi mesi fa a Messina. Io da Ministro degli Esteri sono andato<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>a celebrare<del type="falseStart">l'anniver</del>la ricorrenza delle conferenza di Messina, una delle conferenze fondative dell'Europa. E poi ero all'università, nell'atrio c'era una mostra sull'immigrazione e stavo andando via, non ero per la mostra, ero per un'altra cosa. Stavo andando via senza vedere la mostra, viene un ragazzo, un ragazzo di 15 anni 16 anni di di un ragazzino, mi prende per il braccio e con un italiano incerto mi dice: "Scusi, mi hanno detto quelli della comunità nella quale io vivo e che sono lì, che lei è il Ministro che ha fatto i salvataggi in in mare". Sì, sono io. "Guardi io sono stato salvato in mare, adesso sono in questa comunità. Se lei non avesse fatto quello che ha fatto, io sarei morto". Ma a me basta una parola di un ragazzo di questo genere per risarcirmi di tutto.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Quello che non mi è stato detto...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però<pause dur="1.0"/>tutto quello che...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma sa dottoressa Annunziata, lei ha dato nella domanda iniziale la risposta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Cioè io, ad un determinato momento<pause dur="1.0"/>siccome i giornali in Italia, televisioni cioè tutto il gruppo, diciamo, Mediaset, Berlusconi e poi c'è tutto il gruppo Espresso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>Repubblica. Gli uni sono col centro-destra, gli altri sono col centro-sinistra e io.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E lei è rimasto come un deficiente perché sta, scusi.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma c'è di peggio, no.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, intendevo dire che lei è un deficiente.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma lasci perdere,chiaro ma non...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">L'ho presa in senso offensivo e non intendeva esserlo. Allora dall'altra parte c'è tutto il veicolo usato dai 5 Stelle, allora io mi son trovato in mezzo tra questi 2 tra questi 2 blocchi perché attaccare me, negli anni del renzismo imperante e lei lo sa bene, perché lei conosce la razza dei suoi colleghi, lei la conosce a fondo. Lei è stata direttore<del type="truncation">general</del>come li conosce lei, pochi giornalisti in Italia. Quindi riconosce che ci sono eroici e fulgidi esempi di coraggio e buoni navigatori. C'è stato un biennio e mezzo in cui il renzismo è stato imperante<pause dur="1.0"/>nel nostro paese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="uh-uh"/></u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Aspetta! E non potevano dire: noi siamo contro il Governo. Ma neanche potevano farsi dire che erano asserviti. Allora cosa facevano? Se tu volevi fare contento Berlusconi e non indignare il PD, davi un calcio a me che tanto non si arrabbiava nessuno. Allora questo meccanismo...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, sì perché era piccolo.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì appunto, sì allora cosa distingue la viltà da...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È stato bullizzato insomma.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In qualche modo dal sistema politico ed editoriale?</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Ma guardi<del type="repetition">siccome io siccome io...</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché racconta questo lei, no?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Io sto raccontando di una sorta. Lei ha studiato il marxismo per sua personale tradizione culturale e sa che c'era tutto il dibattito sulla titolarità dei mezzi di produzione di massa come elemento di forza. In questo tempo della storia, che non è marxista e non è marxista il mio ragionamento ma la titolarità dei mezzi di comunicazione di massa è in grado di determinare taluni effetti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si è sentito, mi dica questo, si è sentito bullizzato in tutto questo? Sì è una forma di bullismo quello.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, no guardi non mi sento bullizzato anche perché sono in grado di reagire. Però non posso scalare l'Everest con le infradito. Cioè questo è difficile.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei ha nominato Renzi varie volte. Renzi si è avvantaggiato della sua presenza nel Governo, no? Gli ha dato una copertura moderata, gli ha dato...</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Non è che Renzi sia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è che Renzi si è avvantaggiato. Renzi ha potuto fare il Governo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo, non intendevo dire questo.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, avvantaggiato è un'espressione affievolita.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Affievolita<del type="repetition">sì, sì</del>era un understatement, va bene.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Mi faccia..</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Eh eh<pause dur="1.0"/>si è fatto vivo con lei dopo la sua decisione di andar via?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì, come no, ne uscivano le agenzie e mi sono arrivati i suoi sms: ma com'è che non mi hai detto niente, ma perché non lo sapevo? Quindi lui è stato affettuoso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>ho apprezzato le cose che mi ha detto in privato e quelle che mi ha detto in pubblico. E deve dire che benché non lo veda fisicamente da molti mesi, ho apprezzato il suo <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>suo, come dire, la sua reazione alla mia decisione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non ha fatto in modo di tentare di trattenerla?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">L'avevo l'avevo già dichiarato e la ragione per cui, per la quale non l'avevo detto a nessuno. Non volevo che diventasse oggetto di un negoziato con nessuno. Cioè la mia era una decisione mia, di mia moglie e...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Con la mia famiglia.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sa cosa mi colpisce.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che nella risposta si è fatto sfuggire un<pause dur="1.0"/>"Non lo vedevo da tanti mesi". Quindi forse si era affievolito questo rapporto?</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, perché avevamo fatto anche il patto sulla Sicilia pur non vedendoci. Quindi nel senso non abbiamo una consuetudine personale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>però io credo che lui, in questo momento, lui stia subendo più attacchi di quelli che<del type="repetition">la la</del>circostanza giustifica. Perché non è più a Palazzo Chigi, i risultati del suo Governo stanno producendo effetti che non sono sotto gli occhi di tutti perché lo dice lui ma li dice una volta alla settimana escono dati Istat che le cose vanno meglio. Il nostro è una paese che ha superato la più lunga crisi economica dal dopoguerra. Il nostro è un paese che, no! Noi non...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi forse quando si è dimesso, si è dimesso per troppo poco. Perché anche lui si è dimesso.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>però lui si è dimesso da Primo Ministro. Ma era il segretario del partito era stato pure rieletto. Cioè anche qui hanno considerato i suoi denigratori, il fatto che lui sia stato rieletto segretario del Partito Democratico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come una roba burocratica, ma l'hanno votato. Si fatica ad accettare il responso perché non gli piace il vincitore.</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Evidentemente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ministro, sì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehmm" dur="2s"/>Allora speriamo di riaverla qui come Presidente della De Gasperi, della Fondazione De Gasperi.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">No, intanto per le prossime settimane se mi invitate a parlare di politica estera, non mi dispiacerebbe.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, mi dica solo una cosa, stiamo per chiudere. La decisione su Gerusalemme? Si è, l'ha lacerata lei perché lei è molto amico di Israele.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Io sono molto amico di Israele e ho cambiato la decisione sull'Unesco, <del type="falseStart">sull'</del>una vicenda importantissima non non impiego troppo tempo nello spiegarla, che sarebbe faticoso. E<del type="repetition">a fine Gennaio, a fine Gennaio</del>organizzo una conferenza mondiale circa la lotta all'antisemitismo. Fermo rimanendo questo, siccome noi sappiamo il valore storico di Gerusalemme, lo sappiamo come Italiani, lo sappiamo come Europei e personalmente lo so come cristiano e personalmente lo so anche come cristiano. Ho detto al Segretario di Stato americano, in forma bilaterale e anche nella forma della riunione, che noi siamo molto preoccupati. Abbiamo detto all'ONU che non condividiamo e lo abbiamo detto insieme agli altri paesi europei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, quindi condivide la posizione del Governo.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Sì, perché in questo momento dagli Stati Uniti che restano il nostro<del type="falseStart">all</del>, il nostro storico alleato quello degasperianamente della dimensione transatlantica. E vogliamo e speriamo e auspichiamo che ci sia una carta giocata sul tavolo della pace, che sia una carta unificante.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Speriamo.</u>
<u who="Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">E quindi speriamo che questo faccia parte di un...</u>
<u trans="overlap" who="#Angelino Alfano" role="Minister of the foreign business and of the international cooperation" gender="m">Discorso complessivo degli Stati Uniti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sicuramente parleremo ancora di Gerusalemme.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io la saluto e do la parola a Cecilia Carpio che ci introduce, come sempre, il prossimo dossier, la prossima parte che ha a che fare con la commissione banche. E si confronteranno in merito due personaggi ehm veramente interessanti in merito a questi temi: l'ex Ministro dell'Economia, Tremonti e ehmm Orfini, leader e Presidente del PD, naturalmente. Cecilia!</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">La commissione banche: cerchiamo di capirla.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha iniziato i suoi lavori a fine Settembre. Ha poco tempo per lavorare perché dovrà terminare le sue audizioni allo sciogliemento delle camere che presumibilmente saranno a fine Dicembre, inizio Gennaio. E è composta da 20 senatori e 20 deputati e presieduta da Pier Ferdinando Casini. Ha gli stessi poteri della magistratura e un obiettivo, quello di indagare i fallimenti <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>delle banche negli ultimi anni, di individuare, se possibile, anche i responsabili. La crisi bancaria, i fallimenti bancari<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non sono costati poco alle casse dello Stato.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Il decreto Salva Risparmi dell'anno scorso, fatto dal Governo Gentiloni, ha messo sul tavolo 20 miliardi. Di questi 20 miliardi quasi 17 sono a garanzia delle banche popolari venete. E sono proprio le venete il primo oggetto di indagine della Commissione. Bisogna fare una premessa sulle banche popolari. Il marcio è venuto a galla nel 2015 con la riforma delle banche popolari, fatta dal governo Renzi, che era una riforma che veniva rimandata da diversi anni.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il fallimento, il crack del delle banche venete ha due volti, due nomi. Il primo è Consoli che per diciott'anni è stato a capo del Banco Veneto. L'altro è Zunin, 19 anni ha guidato la Banca Popolare di Vicenza. Avrebbero elargito prestiti facili ad amici, senza garanzie obiettive, messe su<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avrebbero messo su, in piedi un sistema di irregolarità che ha creato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un buco nelle banche. Cosa è emerso dalla Commissione? In realtà si è assistito a un rimpallo di responsabilità tra i due istituti di vigilanza: Consob e Banca Italia. Tanto che le testimonianze dei direttori di Consob e del direttore della vigilanza di Banca d'Italia sono state mandate dalla Commissione alla Procura di Roma. Proprio questa settimana i due imputati, Zunin e Consoli, verranno sentiti dalla Commissione. Altro argomento della Commissione è Monte dei Paschi di Siena. La più antica banca d'Europa per la terza volta è stata salvata. Questa volta lo Stato è diventato azionista<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di maggioranza, almeno fino al 2021.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Non è chiaro quanto andrà indietro nel tempo la commissione ad indagare le radici della crisi del Monte dei Paschi di Siena. Certo è che Mussari che è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>attualmente imputato in diversi processi e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Presidente, ex-Presidente del Monte dei Paschi di Siena in Commissione non È stato convocato. Altro argomento, ultimo, le quattro banche. <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Le conosciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sono fallite nel 2015, Renzi fece quel decreto di risoluzione e rappresentano l'1% di tutto il sistema bancario. Hanno coinvolto quasi 120 mila azionisti che hanno perso i loro investimenti.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Il dibattito si è concentrato naturalmente su Banca Etruria dove risiedeva, come vice presidente, il padre di Maria Elena Boschi. Poi è stata commissariata la banca, multati gli amministratori. In commissione che cosa è successo? Si è accessa la miccia tra Partito Democratico e Banca D'Italia perché la commissione ha convocato e udito Rossi, il procuratore di Arezzo, che sta indagando sulla banca rotta dell'istituto aretino. E che avrebbe detto che Banca Italia, nel 2014, avrebbe fatto pressioni perché Banca Popolare di Vicenza, che era sull'orlo del fallimento, e Banca Etruria si fondessero. Fusione che poi non è mai avvenuta. Ma quando si parla di pressioni e di Banca Etruria non si può che parlare delle ultime rivelazione del libro di Ferruccio de Bortoli che dice che il sottosegretario Boschi avrebbe fatto pressioni su Federico Ghizzoni, amministratore delegato di Unicredit, perché acquisisse Banca Etruria. C'è stato un braccio di ferro nella commissione d'inchiesta delle banche, una trattativa, alla fine Ghizzoni il 20 di Dicembre verrà convocato e ascoltato. I tempi sono stretti, quanto indietro la commissione scaverà, non si sa. Si sa che nelle prossime settimane sono stati convocati anche gli ex-ministri dell'economia, Saccomanni anche l'ex premier Monti e lo stesso Giulio Tremonti. C'è grande attesa, ovviamente, per il 19 Dicembre con il governatore Ignazio Visco della Banca d'Italia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, grazie. Io spero che abbiate seguito tutto questo perché così<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi abbiamo un dibattito qui al tavolo estremamente semplificato perché, diciamo, il riassunto è stato fatto. Do il benvenuto a Giulio Tremonti. Buongiorno Presidente! Presidente Aspen, un titolo onorario che mantiene. E lei...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Bontà sua!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Sì, grazie.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Matteo Orfini, presidente del PD e, inoltre, punta di lancia del dibattito all'interno della commissione. Tra l'altro proprio Orfini ha chiesto alla commissione la convocazione di una serie di ex Ministri del Tesoro, tra cui il presidente Giulio Tremonti. Giulio Tremonti che farà intanto? Andrà in commissione o no? Tutti aspettiamo la sua risposta, se ce la dà.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Dunque io ho il massimo rispetto per l'opinione pubblica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per i giornalisti, per<pause dur="1.0"/>i consumatori, i risparminatori. Ho il minimo rispetto per questa commissione. Quindi deciderò se andare o no. Ma una commissione presieduta da uno che ha detto che era in campagna elettorale, non mi sembra una cosa seria. Quindi la massima trasparenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi se la convocano e lei dice di no, può dire di no?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Posso dire di no, io credo. Posso pure andare la sera ad Arezzo a presentare il mio libro. Posso fare, credo, qualsiasi cosa. Torno a dire, posso scrivere i documenti, parlare magari anche ci vado. Però sono totalmente screditati. Ovvero, tu puoi fare come dire, campagna elettorale per andare in Parlamento. Ma usare il Parlamento per fare campagna elettorale come ha fatto<pause dur="1.0"/>il partito del Presidente Renzi, non mi sembra serio. Tra l'altro è un boomerang perché quello che viene fuori non è le colpe degli altri ma gli errori loro. Quello che è mancato, credo nel dibattito, anche adesso nella presentazione, è capire l'essenza del problema, da cosa viene fuori tutto questo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="uh-uh"/></u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Viene fuori dal fatto che comprendendo o no quello che stavano facendo, sottomettendosi all'Europa, i nostri governanti e governatori sono andati e sono tornati indietro con il meccanismo di risoluzione bancaria.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Meglio noto come...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Bail in.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Bail in. Questo è un suicidio di un sistema che ha sempre avuto la tutela del risparmio.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Un punto...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Un punto essenziale. Quello che il Governo o i governanti non hanno fatto, è applicare la legge che diceva: se c'è una crisi che ha rilevanza sistemica, devi vigilanze, Consob e Banca d'Italia insieme al Governo, convocare i fondamentali comitati di stabilità e sicurezza. In tutti questi anni..</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non sono stati convocati.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">È questo spiega il caos che hanno fatto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, allora siamo <del type="repetition">dritti dritti</del>Orfini al punto. Cioè Tremonti dice e questo per i nostri spettatori: io non vado perché questa non è...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una vera commissione.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Può essere che ci vada.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma quando Casini dice che la Presiede e che è una pagliacciata, non vedo perché uno debba fare il pagliaccio come lui...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il punto centrale che vuole affermare è che questa roba qui è una roba elettorale. È una roba messa in piedi dal PD proprio per fare la sua campagna elettorale. E introducete anche un secondo altro elemento su cui, io credo, vi trovate d'accordo. Che c'è un problema nel<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a monte su tutta questa storia. Che non solo ha a che fare con il bail-in eccetera ma anche ha a che fare con i<del type="truncation">prin</del><del type="falseStart">la</del>il controllo, diciamo, la vigilanza. In realtà non ha funzinato. Vuole spiegare il caso della sua a Tremonti, il perché della sua richiesta?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Bah io intanto...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Credo della richiesta<del type="repetition">di di...</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E magari convincerlo, magari convincerlo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">No, ma io intanto credo che Tremonti verrà in commissione, in commissione d'inchiesta.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="2s"/>buona norma partecipare quando si viene invitato ad una audizione. Vedo che molti sono preoccupati quando li chiamiamo. Probabilmente perché questa commissione non si sta rivelando la pagliacciata che qualcuno temeva, ma una roba che aiuta a far emergere la verità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma perché è importante che Tremonti venga?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma noi abbiamo chiesto non Tremonti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì sì</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutti gli altri ex ministri del...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma tutti gli altri ex Ministri dell'Economia.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Perché alcune delle vicende che noi, noi stiamo cercando di ricostruire una storia veridica di quello che è successo al sistema bancario. Perché ce ne sono tante di comodo, una ne abbiamo appena ascoltata. E per ed è giusto che l'attuale Governo risponda di ciò che ha fatto. Il primo che noi audiremo è Pier Carlo Padoan, il Ministro che il mio partito ha voluto Ministro dell'Economia in questi anni. Ma siccome alcune di queste vicende affondano le radici nel passato e anche in scelte di altri esecutivi, È giusto che ognuno venga a raccontare, dal suo punto di vista, quello che ha fatto, quello che non ha fatto, perché lo ha fatto e perché non lo ha fatto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>qui c'è di mezzo il fatto che una commissione abbastanza inusuale che venga fatta alla fine di una legislatura con i tempi già contigentati perché qua si scioglie la legislatura, probabilmente a fine anno, e non ci sarà possibilità neanche di scrivere un finale.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">No, questo ci sarà.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci sarà possibile di scrivere una relazione finale congiunta.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>le norme prevedono che noi.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Dobbiamo smettere, con lo scoglimento delle camere, l'attività investigativa, d'inchiesta. Però possiamo elaborare, approvare la relazione finale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Quindi dicono che ne fanno 3, tanto per dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Quanto sono seri.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Chi glielo dice?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Quante ne farete? Poi vediamo.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">4, ne facciamo 4. Ne fate sei.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma quando verrà ne discuteremo insieme, poi vedremo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Le va di venire, visto, a quanto pare ascolta molti membri della commissione.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Più l'ascolto e più mi convinco che è una pagliacciata.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Io credo che lei debba venire, così vediamo quali sono le pagliacciate.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Inoltre, continuo con le obiezioni, perché così andiamo stretti sui punti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>su cui voi vi rivedete tanto, perché abbiamo, diciamo, poco tempo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>L'obiezione centrale di tutta questa cosa è, non le sarà nuova come argomento, che in fondo le è servito tutto questo per giocare la carta di salvare la vicenda di Etruria, Maria Elena Boschi e il giro intorno a Renzi che ha cominciato ad essere una vicenda piuttosto dolorosa, insomma, per il PD. Non è così?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Mah non mi pare tanto che ascoltermo Ghizzoni. Tanto che abbiamo affrontato il tema di Etruria, tanto che lo stiamo ancora discutendo come di tutto il resto. Noi abbiamo cercato di dire: discutiamo di tutto, audiamo tutti, compresi quelli che potenzialmente potrebbero essere un problema per noi e non riteniamo lo saranno. E abbiamo iniziato a cercare di spiegare cosa È successo. Perché le banche italiane sono andate in crisi? Perché sono gravate da un'enormità di crediti deteriorati? C'è una differenza tra le...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Crisi tedesche e le crisi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sì, sì, sì.</del></u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Italiane. 'Ste le banche hanno fatto le banche. Hanno prestato spesso male per ragioni poco raccomandabili i soldi, soldi ad imprenditori e cittadini che poi non sono stati in grado di restituirli. E questo ha aggravato i loro bilanci e ha prodotto, ha innescato il meccanismo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma una versione molto edulcorata, diciamo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">No, questo cito<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quello che ha spesso scritto il professor Tremonti.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Che cosa?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Beh che c'è una differenza tra banche italiane e banche tedesche. Che la difficoltà delle banche italiane è dovuta al fatto dei crediti deteriorati e non ai derivati che hanno le banche tedesche.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Certo!</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">E che anzi su questo e noi abbiamo fatto e dovremmo chiedere all'Europa una maggiore attenzione a considerare anche il tema dei crediti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="reptetition">dei dei</del>derivati che indeboliscono le banche tedesche nel momento in cui si fanno le valutazioni, credo sia una cosa che anzi glielo sentita dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="reptetition">e e...</del></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Bhe se vuole, noi non siamo chiari a fare un<vocal type="non-lexical" desc="grumble"/>sulle sue interviste ed è vero che cambio spesso opinione però da questo punto di vista.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><del type="repetition">No no</del>intanto intanto<del type="repetition">no no</del>guardi.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Però finisco di rispondere alla dottoressa Annunziata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Bhe, abbiamo più o meno la risposta c'è. Sì, alla fine, l'unica cosa di cui si è occupata la banca finora è Etruria, no? La commissione.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m"><del type="repetition">No no no</del>non diciamo. Noi abbiamo proceduto, behm però<pause dur="1.0"/>mi scusi, ci sono gli atti della commissione da questo punto di vista. Noi abbiamo uno schema uguale per tutte le banche. Prima abbiamo sentito le procure che hanno indagato sulle venete, poi su Monte dei Paschi e poi su Etruria. Poi abbiamo ascoltato le associazioni dei consumatori delle banche e poi le vigilanze sulle 3 banche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei avrà sentito, seguito tutta la questione del procuratore di Arezzo, Rossi no? Che prima è stato considerato il grande risolutore della questione Etruria e poi è stato considerato invece colui che non aveva voluto. Come Ministro perché poi i ministeri del Tesoro hanno sempre avuto, diciamo, voce e hanno voce in capitolo anche adesso. Che cosa pensa di questa vicenda, di questo snodo?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma, guardi, mi conferma nell'idea che è una pagliacciata. Comunque finché ho fatto il Ministro non è saltata una banca e non è saltato un<pause dur="1.0"/>depositante.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">È saltato il paese quasi ma. Non la interrompo, scusi.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Allora tra l'altro io ricordo Cirio, Parmalat, da lì viene la legge vicenda. Quando ho lasciato il ministero, le banche italiane<pause dur="1.0"/> Mario Draghi, assemblea Luglio 2011, hanno dimostrato e continuano a dimostrare capacità di resistenza e di reazione. Dall'inizio dell'anno siamo sulla buona strada. Questa è l'autorità competente, in base alla legge, per valutare il sistema bancario.<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>Vogliamo passare, visto il cortese apprezzamento fatto, al sistema dei conti pubblici? Nel Maggio del 2011, la relazione del governatore Draghi, Banca d'Italia dice: "La gestione del pubblico bilancio è stata prudente, le correzioni necessarie in Italia sono inferiori rispetto a quelle necessarie negli altri paesi". Questo è, come dire, il bilancio di quello che ho fatto. Non è saltata una banca e la gestione del pubblico bilancio era prudente. Tanto che l'Europa in Luglio ha approvato il bilancio italiano. Quello che succede dopo, a partire dalla famosa lettera, diciamo, Trichet-Draghi, francamente è tutta un'attività politica della quale, francamente, non posso rispondere se non dicendo che è stata un'attività politicamente criminale. Per finire,è vero quello che mi è stato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>riferito. È vero nel senso che le banche tedesche erano marcie, va bene? Avendo investito in titoli tossici americani. Essendo fallite hanno avuto enormi contributi pubblici. Le banche italiane, e torno a dire: siamo sulla buona strada, ancora a Luglio del 2011 erano sulla buona strada. Quello che è successo dopo dipende dalla<pause dur="1.0"/>fatto che il governo Monti ha salvato l'Italia. Distruggendo l'edilizia, rallentando l'economia con tutto quello che ne è derivato. Ma secondo me il punto essenziale su cui<pause dur="1.0"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la commissione o<pause dur="1.0"/>chi governa dovrebbe riflettere, e lo dico per il futuro, perché è successo questo? Perché abbiamo importato un sistema e, lo dice e non lo dice il governatore attuale nella giornata del risparmio, abbiamo avuto l'articolo 47 della Costituzione che dice che: "la Repubblica Italiana incoraggia e tutela il risparmio". In nome dell'Europa abbiamo distrutto la nostra Costituzione e questa è la cosa più grave di tutte. E non solo.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">La gestione della crisi causata..</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io però devo, le ho fatto, sì.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Dal bail-in è stata fatta in modo assolutamente irresponsabile perché c'è stato un dialogo tra il Governo e le vigilanze e non pubblicamente insieme nei comitati previsti dalla legge.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Se si va avanti così, si va a sbattere. Io spero che il mio paese non continui in questo modo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io le ho chiesto una cosa e poi le do la parola Orfini.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Secondo lei a questo punto, <del type="falseStart">uno delle grand</del>uno delle grandi questioni sul tavolo che è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il conflitto di interesse praticato o meno di Maria Elena Boschi, è stato risolto in questa commissione con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo l'intervento del procuratore di Arezzo?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Secondo lei una commissione parlamentare seria che non si occupa delle questioni fondamentali: che fine ha fatto la Costituzione e la tutela del risparmio? E si occupa del Ghizzoni e della Boschi e del procuratore, secondo lei è serio o non è serio? Io non voglio entrare nel merito chi ha colpe e mica colpe eccetera. Ma il grande problema del nostro paese verso la crisi che arriva coi tassi che salgono, è come governi e tuteli il risparmio. Nel modo, credo, migliore possibile certamente diverso da quello che ha fatto questo Governo che andava in televisione e sembrava<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per esempio su Monte Paschi, sembrava una televendita: comprate che vi conviene. Cerchiamo di essere seri, non per quello che è stato: non mi interessa, ma per quello che deve essere. Non può continuare con questo sistema di gestione del risparmio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, Orfini?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">A me interessa, diciamo, se no ricostruiamo la storia in modo un po' impreciso. Siccome le banche sono andate in sofferenza esattamente perché è arrivata la crisi economica del paese e siamo andati in recessione. E quindi quelle imprese, quei consumatori e quei risparminatori spesso non sono stati in grado di restituire i debiti e questo ha gravato sul bilancio delle banche. Una ragione c'è anche nella situazione che si creò e chi produsse quella crisi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Cioè nel 2011 c'era seduto Berlusconi in un posto con a fianco Tremonti e disse: "La crisi non esiste, i ristoranti sono pieni", con il Ministro Tremonti a fianco che immagino soffrisse a sentire quelle schiocchezze.<vocal type="semi-lexical" desc="inhale"/>Cioè la ragione è anche che per anni non si è intervenuto ad arginare la crisi che sta arrivando e nemmeno a riformare il sistema bancario. Perché uno degli elementi di debolezza del sistema è come funzionavano le popolari, come...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Funzionavano le banche di credito cooperativo.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E per questo che volevate sentire anche Draghi?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Momento... per cui, arrivo, momento... per cui abbiamo riformato le popolari e riformato le BCC per cui si è fatta anche la rifondazione.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Abbiamo fatto la riforma<del type="repetition">no no</del>che subito<del type="repetition">no no.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma avete sorbito un paio di riforme e cioè c'è stato un approccio abbastanza, come dire...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Divaga su queste cose?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Su cosa?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>mi dispiace, che lasciamo perdere, per questo abbiamo riformato.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, lasciamo perdere, è questa la ragione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Le banche popolari insieme alle BCC, la riforma delle BCC, oggi hanno un sistema di governance e di funzionamento diverso da prima. Cosa che nessuno aveva fatto prima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La riforma delle popolari fatta nei tempi e nei modi in cui è stata fatta, è stato il principale, e mi dica sbaglio insomma, è stato il principale, come si dice<pause dur="1.0"/>trigger, è stato il principale la la miccia che ha acceso poi effettivamente la crisi di tutte le banche popolari<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Sì, ma non è così con la crisi di quelle banche popolari è stata accessa dai crediti che avevano in pancia.<del type="repetition">La la</del>riforma delle popolari gli serva ad evitare che questo ricapiti in passato e dalla gestione di alcuni manager, se poi possiamo parlare...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Posso?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">MPS è un'altra vicenda affascinante su cui dovremmo riflettere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Perché...</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Noi siamo intervenuti a salvare MPS. Bisognerebbe capire come fu acquistata la banca veneta e come fu fatto il capitale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, però voglio sapere perché non possiamo uscire<del type="repetition">Orfini, Orfini</del>non possiamo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uscire da questa puntata per quanto...</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Mi chiedeva di Draghi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non solo di Draghi. Ho fatto una domanda a lei, se secondo lei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la questione Etruria è stata risolta, ovviamente lei dice: "Sentire Ghizzoni".<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Questo è un punto politicamente importante.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Rispondo volentieri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel caso venisse fuori<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>un forte conflitto di interessi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>da parte della sottosegretaria Boschi, lei a quel punto pensa che la sottosegretaria Boschi dovrà andarsene o no? Qual è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>questo è un tema centrale. Un tema centrale della campagna.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Elettorale che state anche subendo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">È un tema di di qualche anno fa, ma io.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Penso che ne abbiamo discusso in Parlamento e ne abbiamo dato le ragioni. Le ha spiegate Maria Elena Boschi e noi con lei, per cui questo conflitto d'interessi non esiste. La vicenda Boschi-Ghizzoni nell'attività, questo questo pezzo qui È davvero una pagliacciata, come dice Tremonti. Perché, per l'oggetto del lavoro della commissione, non c'entra nulla. Io ho accettato, anzi che venisse Ghizzoni...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E perché è una pagliacciata, scusi?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Perché glielo spiego. Perché le commissioni d'inchiesta sono hanno un obiettivo. Che è capire le ragioni di una crisi e trovare, come anche ha giustamente in questo caso diceva Tremonti, gli strumenti per evitare che si ripetano. Il fatto che Maria Elena Boschi abbia detto o non detto a Ghizzoni alcune cose, che poi non si sono verificate perché Unicredit non si è presa Banca Etruria. Quindi se De Bortoli ha detto una bugia o no, è interessante per noi che facciamo.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">La politica e la campagna elettorale. Ma sullo sviluppo della banca<del type="repetition">se mi chiede se mi chiede</del>del conflitto d'interessi, se mi chiede del conflitto d'interessi ma<del type="repetition">non c'è non c'è</del>no.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è<del type="repetition">no no no</del>non mi dica queste cose, per favore, che è interessante per noi perché io non so chi sono i "per noi", Orfini.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Chi sono?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Il conflitto d'interessi è una cosa seria, non è un sottobosco di pettegolezzi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">De Bortoli dice...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è solo De Bortoli, va bene, non è solo De Bortoli.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Questo conflitto d'interessi non c'è, non c'è stato.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Noi ne abbiamo discusso per me è cosa chiusa e...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Voglio solo sapere... ci sono almeno tre casi, adesso non voglio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non stiamo qui a fare il processo a questa cosa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei dice che il conflitto d'interessi non c'è.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Io penso che ce ne siano tantissimi in questa vicenda delle banche, non quella.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi su questo vorrei sentire il Presidente. Nel caso venisse fuori una prova di conflitto d'interesse, si deve dimettere o no?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma non può venire fuori perché non c'è stato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non può venir fuori, va bene. Presidente, dunque è una sciocchezza tutto questo?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">No, io non ho detto questo, ho detto che non c'entra con l'attività della commissione. Poi lo facciamo perché ce l'hanno chiesto, come dire: "chiariamo a tutti la verità".</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><del type="repetition">Sembra sembra</del>veramente un circo equestre. Comunque 4 date...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sta parlando di me e di lui?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">No, della commissione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Il circo equestre, sarebbe carino vedere se io faccio la tigre e tu fai il cavallo che facciamo?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ci dia questa occasione per convincerla che è un lavoro serio, vedrà.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">E behm se date un dollaro in beneficenza magari vengo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Anche 2.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Mettiamola giù così<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>mettimola giù così.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il ruolo di Draghi?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">A me non interessano le questioni personali. Il bilancio italiano al 31 Maggio 2011 è definito come "gestione della spesa, durante la crisi, prudente, sforzo necessario in Italia, minore rispetto a gli altri paesi avanzati", relazione della Banca d'Italia. Il mese dopo, all'assemblea dell'ABI, "il sistema bancario italiano va bene, siamo sulla buona strada". Non lo dico io, lo dice l'autorità competente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>S'è visto.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma lo dica a Draghi?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="1s"/>Io lo dico a a Banca d'Italia. L'ho detto in queste settimane in quello che lei ritiene essere un una circo equestre.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Poi<del type="repetition">questa questa</del>valutazione che, secondo me, è fondata e positiva, viene rotta con intervento violento<pause dur="1.0"/>della combinazione BCE-Banca d'Italia. Che, dopo aver detto questo, il 5 Agosto manda una lettera in cui chiede, avendolo annunciato ai mercati, chiede di cambiare la Costituzione, eliminare l'articolo 18, modificare il sistema.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Gli enti locali eccetera.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La famosa lettera della BCE, sì.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Quell'intervento là, sull<pause dur="1.0"/>sull'Espresso di oggi, viene commentato non da me, da Prodi e dice: "E la fine di ogni legame di solidarietà in Europa". È un intervento fatto dalla Germania e dalla Francia per salvare le loro banche, coi soldi nostri e dando la colpa a noi, è stato un colpo di stato, va bene? Questo viene scritto qua, data la magistratura eccetera. Comunque quello della lettera è stato un passaggio allucinante che ha cambiato la storia del nostro paese. Dopo, invece di andare a votare, è venuto il governo Monti e dal governo Monti è iniziata la sottomissione politica dell'Italia all'Europa, vedi da ultimo l'agenzia del farmaco, e soprattutto la nostra spoliazione economica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Ho capito, ho capito</del>chiudiamo su questo.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Mi fa finire, A come auto, A come acciaio, l'hanno venduto gli indiani, distruggendo la nostra manifattura.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, Presidente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è un argomento che abbiamo sentito.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">B come Banche, C come cemento.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">No, è fondamentale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sì, è fondamentale ma l'abbiamo già sentito.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Da me no.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Da lei no ma è un argomento che circola nel dibattito.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Io vorrei tenere, io vorrei tenere.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Secondo me sono le cose su cui Brunetta e Tremonti sono d'accordo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il punto.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><del type="repetition">Mi dica mi dica.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dobbiamo fare un punto sulla commissione.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Brunetta!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La commissione, questione di Draghi. Lei non ha chiesto Draghi, però circola, soprattutto diciamo nell'area di centro-destra e un po' di centro-sinistra, ed è che in fondo anche Draghi ha avuto una responsabilità dietro quello che dice il Presidente Tremonti, mi sembra che ci sia l'ombra di questa cosa. Ora questo sarebbe naturalmente una richiesta abbastanza devastante sulle istituzioni ma da un partito che in fondo, in qualche modo, ha attaccato Banca Italia potrebbe decidere un partito del genere di fare questa cosa.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma no, noi abbiamo fatto una scelta chiara. Non è che non ci siamo occupati degli anni in cui Draghi era governatore perché, ad esempio, quando abbiamo discusso e affrontato la vicenda MPS, personalmente ho chiesto all'esponente di Banca Italia, Barbagallo, che era lista e non ritenesse un errore aver autorizzato l'acquisizione di Antonveneta. E se non avesse Banca Italia...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">E che ti ha detto?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Mi ha detto che non avevano gli elementi per valutare e su alcuni passaggi successivi su cui gli abbiamo chiesto perché non fossero intervenuti, ci hanno spiegato che c'era stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>attività di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>contrasto alla vigilanza, quindi un reato, per cui i vertici di Monte Paschi sono stati condannati in primo grado che gli aveva impedito. Non che è successo che quei vertici sono stati, qualche giorno fa, assolti. Quindi quella ostacolo alla vigilanza evidentemente secondo l'autorità giudiziaria non ci sono. Le dico di più, io ho chiesto alle procure di Milano e alle procure di Siena, chi avesse indagato sull'acquisizione di Antonveneta. Perché inizia a Siena, poi le carte andarono a Milano.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="uh-uh"/>Certo.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Se non che arrivarono a Milano in un momento in cui era troppo vicina la prescrizione e quindi nessuno ha lavorato quel fascicolo. Ho chiesto di acquisire quelle carte che da Siena sono andate a Milano ai lavori della commissione. Così vedremo quel lavoro di inchiesta che vi fu.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma se uscisse da queste carte qualcosa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di interessante, potrebbe prendere in mano la questione.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Per dirle però le devo rispondere su Draghi, le devo rispondere su Draghi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m"> Noi, come sempre sulle istituzioni, abbiamo invitato l'istituzione. Cioè quando verrà Visco, noi gli chiederemo, in quanto governatori in carica della Banca d'Italia, noi chiederemo a Visco l'operato di Banca Italia in tutti gli anni compresi quelli di Draghi, esattamente come abbiamo fatto sull'attività di vigilanza e come abbiamo fatto su Consob. Perché l'istituzione mantiene una continuità e risponde di tutto quello che è avvenuto anche nelle gestioni precedenti. Cosa diversa è ovviamente per quando si chiamano i ministri perché sono, diciamo, soggetti politici oltre che istituzionali e quindi è giusto ascoltare tutti quanti perché sono enormi le difficoltà. Ma lì noi abbiamo chiesto l'audizione di Banca d'Italia. Qualcuno ha chiesto anche Draghi, s'è fatta questa scelta per Banca d'Italia, per BCE, per tutte le grandi istituzioni, di chiedere a quelli in carica di venire e chiedere a loro chi portare.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Scusi, quelli in carica relativi a fatti pregressi?</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Sì, assolutamente sì.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Lo ripeta, lo ripeta così convince chi ascolta.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Quando ho detto questo, io non c'ho nulla.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">No<del type="repetition">le le le</del>approfondisco convinco lei.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Però ascolti, la convinco anche a lei. Quando noi abbiamo ascoltato su Monte dei Paschi il capo attuale della vigilanza di Banca d'Italia, il dottor Barbagallo, è venuto ovviamente a rispondere anche delle fasi precedenti.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><del type="repetition">Senta un po', senta un po'</del>io penso questo. Quanto è stato detto sulle banche o sul bilancio ancora fino al Luglio del 2011, mi riconosco in quello che è stato scritto dal governatore Draghi.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>francamente e l'ho già detto in tante occasioni, ormai la voce e l'idea si sta diffondendo, quello avvenuto in Italia con la lettera del 5 Agosto è stato un atto politicamente criminale. Chi si è avvantaggiato, chi ha avuto un beneficio? La Germania e la Francia che stavano guardando fallire le loro banche. Chi ci ha perso? A noi perché ci han dato la colpa e ci hanno colonizzato.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Se vedi queste cose sull'Espresso e citano<del type="repetition">politicamente politicamente.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei, presidente, se lei dice che quello è stato un atto criminale vuol dire che le responsabilità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di chi scrisse quella lettera.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Le dico che quella lettera, ma guardi e son cinque anni che lo dico: politicamente criminale. Quella è stata un'operazione o che è stata a Francoforte.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Alla Bocconi, al Quirinale, ma guardi, senta...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quindi bisognerebbe sentire Draghi, almeno su  questo possiamo metterci d'accordo?</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Se le vuole parlare della crisi dello spread, faccia quello che vuole. Loro non vogliono occuparsi di questo. Ma torno a dire, se c'è una cosa che il paese ha pagato in un modo disumano dal 2011 in poi, è stato quel colpo di Stato. Un filosofo molto famoso tedesco, una volta mi disse: "Fu un dolce colpo di Stato". Per la verità non tanto dolce. E quando comincio a vedere che perfino Prodi parla di un colpo di quel tipo, avremmo dovuto andare a votare e non ci hanno fatto andare a votare. Perché dovevano mandarci il Governo tecnico che tecnicamente ci ha buttato giù.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Sì, va bene, io allora era nella segretreria, sì finisco, di Pier Luigi Bersani e dissi, quasi in solitudine nel mio partito, che quella lettera era da considerarsi irricevibile. Quindi diedi un giudizio molto duro su quella legge<vocal type="non-lexical" desc="inhale"/>lettera. Dopodiché non penso ci sia stato un colpo di Stato e un atto criminale, penso che l'intervento che successivamente vi fu e il governo tecnico.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Furono figli della situazione di disastro in cui avevano lasciato il paese.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Sa cosa, sa cosa</del>mi fa piacere di questa puntata? Che il responsabile di tutto sarà una lettera.</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma scusa, scusa ma come fa? Io mi chiedo...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma io mi chiedo se è un caso di omonimia o in Maggio dicono che la questione del bilancio pubblico è stata prudente e le correzioni sono inferiori.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">E i ristoranti erano pieni e la crisi non sarebbe mai arrivata. Stava lì a fianco a lei.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Era vero o non era vero?</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Scusi, secondo lei...</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Ma secondo lei in. Secondo lei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alla buvette della Rai.</u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Prenderei un caffè, dopo la sua audizione in commissione e continueremo questo dibattito.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m"><del type="repetition">No no</del> se la mette così. Torno a dire, secondo lei dopo un colpo di quel tipo ha senso escludere che ci sia stato un colpo di Stato?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Va bene va bene.</del></u>
<u who="Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ha senso escludere che ci sia Stato.</u>
<u who="Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Bravi, così avete salvato l'Italia con Monti che ha...</u>
<u trans="overlap" who="#Giulio Tremonti" role="Ex Minister of the economy and of the finances" gender="m">Distrutto l'edilizia e le famiglie.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Orfini" role="President PD" gender="m">Ma no, la stiamo salvando adesso infatti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un momento, basta così. Ci rivediamo domenica prossima. Grazie e grazie a voi, grazie.</u>
</speech>
</trascriptions>
