<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="1:01:58">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-8526f8fc-702f-4f1c-8602-ba54cd3f9609.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Susanna Camusso, Carlo Cottarelli, Pierluigi Bersani</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2018-11-19">19 November 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="009">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno e bentornati a "Mezz'ora in più" e buongiorno a Susanna Camusso.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che ha appena fatto saltare nel corso della sua attività il tavolo delle pensioni con il Governo almeno al momento. Martedì prossimo appuntamento, e molti di voi visto che noi abbiamo un pubblico abbastanza vecchio, si staranno chiedendo insieme a noi e cercheremo di dare - dico vecchio per scherzo naturalmente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>- cercheranno di avere spieghe oggi su cosa sta succedendo con l'ennesimo aumento dell'età<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per andare in pensione. In collegamento abbiamo il professor Carlo Cottarelli, in collegamento da Venezia, buongiorno professore.</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Buongiorno a...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno, lo abbiamo chiamato qui perchè è un fiero oppositore della linea di Susanna Camusso,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>un dibattito molto interessante insomma quindi avevamo bisogno di numeri seri da una parte e dall'altro. Il professor Cottarelli - ve lo ricordate - si chiamava Mister Mani di Forbici. E quando col Governo Letta era il commissario alla revisione della spesa pubblica finì malissimo. Professor Cottarelli la spesa pubblica, lei se ne andò, non fu toccata in qualche modo. Oggi però cocciutamente è ritornato da Washington ed è il neo-direttore dell'Osservatorio sui conti pubblici italiani dell'Università Cattolica di Milano, allora avrà questa volta ugualmende un lavoro molto difficile. Cominciamo oggi visto che l'Osservatorio si è appena sistemato e ha già dato un parere ed è proprio il parere sulla questione delle pensioni. Prima di arrivare però ai numeri Susanna io volevo...<vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/>Camusso, volevo o volevo fare un discorso su quello che è successo ieri. Il tavolo è saltato, il Governo ravvenuto terzo tavolo con Gentiloni ieri, e ha messo sul tavolo delle nuove offerte.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Lei è l'unica dei 3 sindacati che ha detto decisamente no, e sappiamo, ma lo sappiamo anche da, come dire,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><vocal type="semi-lexical" desc="ooh"/>così retroscena ispirati da Palazzo Chigi che Palazzo Chigi si sente amareggiato e sconcertato diciamo no. Palazzo Chigi dice insomma: infondo noi abbiamo fatto un enorme offerta e sappiamo anche che anche nelle passate riunioni Palazzo Chigi avrebbe detto beh insomma - voglio dire - con chi volete questa cosa col prossimo Governo di centro-destra? Tirate la, ci son stati momenti in cui tirate la volata a Salvini. Comunque l'idea è questa: lei è uscita un po' sotto accusa. Nel senso che si dice che quello che lei sta facendo è una cosa che tira la volata a una parte della sinistra, MDP in particolare che oggi ha la sua Assemblea, e che lei insomma sta ancora una volta trascinando il sindacato nella politica. Che risponde?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma intanto potremmo cominciare dal dire che il sindacato fa politica sociale, l'ha sempre fatta continuerà a farla. Quello che non torna di questo racconto che ogni volta viene fatto, che sembra un po' ripetitivo - devo dire - nel tempo è quest'idea che ci siano chissà quali cinghie di trasmissione. Ho letto da qualche parte che io avrei deciso consultandomi con dirigenti della politica. No, ho fatto il direttivo della CGIL, la CGIL ha discusso, valutato,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/><del type="repetition">deciso deciso</del>sopratutto perchè per questo che non si capisce l'amarezza se seppure vera<del type="repetition">di Palazzo di Palazzo</del>Chigi, che c'è una distsnza molto rilevante tra le cose che il Governo aveva convenuto con noi di fare e quelle che oggi<del type="repetition">sono sono</del>nella discussione, perchè è vero che abbiamo fatto 3 incontri col Presidente del Consiglio ma per mesi siamo stati al Ministero del Lavoro per attuare la cosidetta fase 2.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questa non è l'opinione della Furna<del type="falseStart"/>, Furlan, la sua<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la Annamaria Furlan della CISL che ha detto: "Abbiamo ottenuto piu di quel che chiedemmo un anno fa unitariamente, il mio mestiere è quello di fare sindacato". Cioè come dire, la Furlan sembra credere all'idea che lei stia facendo, anzi lo dice chiaramente oggi in un'intervista alla Stampa.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Abbiamo ottenuto più di quel che abbiamo chiesto evidentemente abbiamo in mente due piattaforme diverse, però c'era la sigla CGIL CISL e UIL in quella che abbiamo<del type="repetition">presentato presentato</del>al Governo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io sono assolutamente convinta che abbiamo fatto e stiamo facendo una vertenza sindacale difficile, complicata in un su un tema che come noto ha molte sensibilità anche molto diverse<del type="repetition">nel nel</del>paese per il quale continua ad esserci un grande rancore tra i lavoratori e le lavoratrici...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">...che pensano di essere gli unici ad avere pagato un gigantesco conto della crisi che altri<del type="repetition">non hanno non hanno</del>pagato. Penso che - come sempre - bisogna fare le vertenze per avere dei risultati e bisogna anche però che i risultati siano apprezzabili da quelli che rappresenti. Se sono molto distanti appaiono la fine di un epoca.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">C'entreremo, io vorrei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però seguire ancora un attimo<del type="repetition">la la</del>pista politica perchè il punto centrale di questa vicenda<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Camusso è che in qualche modo voi chiedete che tutta questa decisione venga spostata più avanti. Oggi tra l'altro lei ha fatto una bellissima intervista al Corriere, mi lascia poco da chiederle questa intervista, lo dico a onore di Enrico Marro che l'ha fatta, ci proveremo ad avere altre risposte. Lei dice, Marro le chiede: "Meglio rinviare a Giugno la descisione sullo scatto di 5 mesi?" Giugno sarebbe dopo le elezioni. Questo è un punto di grande discussione. No? Perche sembra una mossa elettorale. Lei non si scansa e dice: "si, ci sarebbe il tempo per definire un sistema più equo". Naturalmente questo è quello che anche a partire da domani che è lunedì<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>chiederà ufficialmete un documento dell'MDP cioè Bersani, Fuoriusciti eccetera eccetera che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>propongono anche questo. Domani arriva un nuovo documento di integrazione dei loro punti sulla manovra. Insomma.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quindi in qualche modo avete lo stesso obiettivo?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bha vorrei dirle che questo è previsto anche in documento che porta la firma dell'onorevole Maurizio Sacconi e dell'onorevole Cesare Damiano. Quindi da questo punto di vista.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi alleate un po con tutti lei dice?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">C'è un dibattito in parlamento che è assolutamente evidente. Non è un mistero<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, il Presidente del Consiglio l'ha detto in più occasioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>: "Meglio una soluzione con noi perchè se no il Parlamento ha un'altra opinione". Che è discutibile come modalità di appello alle organizzazioni perchè se non vale la cinghia di trasmissione per i partiti non vale neanche<del type="repetition">nei confronti nei confronti</del>del Governo. A questo tema, come dire, alla paura che vorrei dire, penso, ho detto al Presidente del Consiglio: continuo a pensare che stanno perdendo un occasione. Perchè la ragione fondamentale per cui non va bene l'impostazione che ha dato il Governo che è un'impostazione che mette una pietra tombale sull'idea di cambiare questo sistema che è ingiusto, determina molti problemi. I problemi più grossi li determina ai giovani.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, intanto voi avete già convocato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Uno sciopero per il due. che per altro, no convocato nulla quindi son tutte. È sempre colpa dei giornalisti.</u>
<u trans="overlap" who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">No, noi non abbiamo convocato nulla anche se vedo che la stampa ha già deciso tutto da sola.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Questo si è una modalità di fare informazione perché non ti domandano mai se sei in dissenso ti chiedono se scioperi. Forse ogni tanto bisognerebbe parlare del merito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma siete disposti.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Noi abbiamo un mandato del direttivo a decidere le forme di mobilitazione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma siete disposti martedì a rompere l'unità sindacale così faticosamente recuperata su questa questione delle pensioni?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ci dispiace molto, abbiamo fatto tutto in questo periodo proprio esattamente per evitarlo<del type="repetition">e continueremo e continueremo</del>a farlo. Pero penso che poi va<del type="falseStart"/>valgono le valutazioni di merito, valgono delle differenze di valutazione<del type="repetition">che oggi che oggi</del>ci sono. Ma neanche però serve drammatizzare. E devo dire abbiamo avuto opinioni radicalmente diverse rispetto al Job Act, questo non ha impedito di fare poi piattaforme di iniziative su tanti temi, quindi non credo che vada drammatizzata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quindi questo significa che siete disposti a una rotturina?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Voglio dire, se ci sono opinioni diverse credo sia giusto che<del type="repetition">si si</del>conoscano e si valutino.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quanto Gentiloni, e chiudo su questa parte, dice: "Ma siete sicuri che poi col vostro, col prossimo Governo vi va meglio?" Consideranto che Berlusconi è probabile che vinca il centro-destra o comunque ci sono vari competitor in campo e non è sicuro che il vostro prossimo Governo è un Governo di sinistra. Non è un azzardo da parte vostra?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tutto può essere considerato in questa logica. Il problema è che obiettivo ci si propone, qual è il merito delle questioni, dopodichè è esattamente qui invece il mio rammarico. E l'idea che si possa pensare a una stagione in cui non c'è una, un richiamo, un riferirsi ai temi del lavoro, alle condizioni delle persone come appello per farle tornare al voto in tanta parte e per votare in un altro modo, cioè quest'idea che se facciamo o no l'accordo ne dipendono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i destini della sinistra o del partito di maggioranza di Governo. Io penso che il problema sia se il partito di maggioranza di Governo ricostruisce un rapporto coi temi del lavoro, con le pensioni,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con i giovani, con gli obiettivi che ci sono. Per questo che continuiamo a dire al Presidente del Consiglio che c'ha detto no a delle cose che non costano oggi che non sono oggi nei costi della legge di bilancio, ma che dicono vogliamo un sistema più equo per i giovani.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Continua a dirci di no, cioè è lui che si nega la prospettiva no? Non certo noi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta e quì ci sono delle agenzi di Berlusconi, Silvio Berlusconi, che sembra essere anche lui sulla vostra linea. Dottor, professor Cottarelli, Berlusconi ha detto - questo lo farà forse scandalizzare - se vinciamo facciamo il Ministero della terza età, perché si sa che in Italia i vecchi son tanti. Insomma, e poi ha detto<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>l'aumento delle pensioni minime a 1000 euro come priorità nell'agenda di Governo se il centrodestra vincerà le elezioni. 1000 euro, come priorità, pensioni minime.</u>
<u trans="overlap" who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">L'avevo già sentita.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su 13 mesi<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>nessun<del type="truncation">ansia</del>, insomma si trova dalla stessa parte di Berlusconi.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">No, anche questo vorrei dire. Premesso che gli anziani non stanno tanto bene in questo paese, e questo è un problema serio, non stiamo mica facendo una vertenza sulle pensioni già erogate. Noi stiamo proponendo un problema che le pensioni dei giovani così come sono non permetteranno di avere una anzianità vecchiaia serena. Le donne sono penalizzate dall'aumento dell'eta pensionabile, dal non riconoscimento del lavoro di cura, oggi e lo saranno nel tempo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Si continua a dire che bisogna rincorrere l'età pensionabile, senza misurarsi col fatto che la gente non ce la fa, che se si va in un'aziende a discutere con le lavoratrici di 65 anni non ce la fanno più. E le loro aziende ogni giorno le dicono: siete vecchie, bisognerebbe che andaste via. Allora, noi stiam discutendo di questo. E appunto bhe, bisognerà prima o poi. ma prima o poi bisogna mettersi d'accordo col cervello e, non<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le due cose insieme non funzionano.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi dicono sempre a tutti. ormai nella società italiana è invasa questa cosa, e siamo vecchi fuori, fatevi fuori<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>va bene,io allora.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Virerei a questo punto su sulle proposte, però prima visto che lei ha parlato di giovani, di donne eccetera eccetera. Ho un piccolo regalino con lei per lei: 2 giovani che le fanno delle domande. Sono già chiuse in video. Sono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>due economisti di una nuova associazione che si chiama Tortuga. Sono 35 economisti italiani, giovani, e noi ne abbiamo presi 2, e si chiamano Francesco Filippucci e Arianna Gatta. Le faccio vedere <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>uno a Yale, e un altro alla Bocconi. Cervelli, cervelloni italiani vediamo se la mettono in difficoltà.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bhe almeno uno, uno è in italia vediamo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vediamo questo video fatto da Cecilia Carpio.</u>

<!--- non trascriviamo e annotiamo il servizio -->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, non difendete mai i giovani, so' piuttosto arrabiati questi 2.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bhe, credo che c'abbiano tutte le ragioni<del type="repetition">di di</del>essere arrabiati però hanno sbagliato il titolo cioè. Non abbiamo chiesto di abbassare l'eta pensionabile.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sbagliato persona. Noi abbiamo posto un problema di sostenibilità del continuo innalzamento. Vorrei ricordare a quei giovani economisti che probabilmente lo sanno, <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che la Germania sta discutendo di arrivare a 67 anni di pensione nel 2030. Noi siamo nel 2018.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Credo che ci sia un una evidente differenza, che il loro sistema non prevede che poi continuerà a salire, che il nostro sistema è una rincorsa continua. Il tema che stiamo proponendo è questo. Insieme stiamo proponendo il tema che per i giovani il modello che è stato costruito nell'incrocio tra la legge Barone e la legge Fornero, prevede che loro non potranno avere la flessibiltà se non con delle carriere retributtive molto ricche che - come noto, vista la precarietà - non è particolarmente ragionevole, allora stiam proponendo un problema di equità e di un sistema che sia sostenibile. Non stiamo - come dire - proponendo nulla che rappresenta la contrapposizione che invece viene sempre costruita tra i giovani e gli anziani, così vorrei dire, bisogna smetterla di pensare che il welfare è l'unica fonte di prelievo possibile di risorse. Noi abbiamo un sistema totalmente iniquo sul piano fiscale, ce lo proporemmo una qualche volta. Nella legge di bilancio c'è l'ennesimo condono sotto forma di rottamazione rispetto all'evasione fiscale. Bisogna sempre pensare che siccome le pensioni sono lì, allora da lì si può prelevare, e l'unico intervento della spesa pubblica riguarda solo le pensioni e non riguarda tutto il resto? Mi pare uno strano modo, anche perché anche loro a un certo punto dovranno avere una pensione, e quando si dice "debito sul futuro" si dice una cosa giusta ma se tu non pensi a che condizioni avranno invece di dargli il debito gli darai la povertà che sarà un nuovo debito.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, allora.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Professor Cottarelli intanto io volevo ricordare che abbiamo qui<del type="repetition">una una</del>tabella che ricorda che in realtà è un po' sbagliato sostenere che noi andiamo in pensione in Italia così tardi, l'Italia dopola la Svezia, e la Germania e la Grecia, l'Italia andiamo in pensione a 62.5 anni,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>dopo di noi c'è solo la Francia e il Belgio.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Professor Cottarelli, il suo rapporta ha già affrontato...</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">No, io credo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Queste cose, cosa dice alla Camusso?</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Io cre<del type="truncation"/>No io credo che quello che hanno detto i giovani del gruppo Tortuga<del type="repetition">sia sia</del>molto vero<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in questo senso, il problema fondamentale è che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in Italia, ed è una cosa buona ovviamente, si vive molto più a lungo che in passato. Al tempo stesso facciamo mai meno figli che in passato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.Alla fine degli anni '60 c'erano circa 950 mila nuovi nati all'anno, adesso ce ne sono 460 mila. Quindi il rapporto tra anziani e persone in età lavorativa si riduce e continuerà a ridursi. In questa situazione è inevitabile aumentare la vita lavorativa oppure ridurre le pensioni a meno che non si vogli tassare di più i giovani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.Ha ragione la signora Camusso quando dice che c'è tanta evasione fiscale, però è anche vero che quello che si recupera dall'evasione si dovrebbe utilizzare per tagliare le tasse. Perchè la pressione fiscale di quelli che pagano le tasse attualmente è vicino al 50% che chiaramente<del type="repetition">è è</del>insostenibile. Quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>occorre fare qualcos'altro. Si può tagliare qualcos'altro? Questo è quello che è successo negli ultimi anni perché dal 2009 la spesa per pensioni è aumentata del 12%, tutto il resto della spesa al netto degli interessi è rimasta più o meno allo stesso le<del type="truncation"/>allo stesso livello. Nel nostro comunicato stampa facciamo anche vedere che il rapporto tra reddito<vocal type="semi-lexical" desc="oh"/>da pensione, e il reddito medio italiano che era intorno al 50% nel 2009 è salito al 62%. No perchè ovviamente, perchè pensionati sono diventati ricchi, ma in qualche modo sono stati protetti dalla crisi generale che ha colto il paese. Ecco credo non ci sia spazio putroppo per far, per smontare o anche cambiare in modo fondamentale la riforma che è stato fatto negli anni passati.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la sua proposta è semplicemnte: bisogna tenerci la riforma perchè non abbiamo i soldi, peraltro i 300 milioni deve dire Susanna se<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei pensa che siano una cifra, quelli messi sul tavola dal Governo che cominca ad offrontare questo discorso, no, e perché lei dice è vero che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>queste a differenza del sindacato, che questa opzione è un'opzione che penaliza il futuro dei giovani. Io avrei solo dubbio, Professore avrei solo dubbio quando cioè sta facendo giustamende un discorso su nascite e morti del sistema e ci sono proiezioni molto a lungo tempo. Io spero che nelle proiezioni a lungo tempo sarà successo qualcosa in italia.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma esatto infatti io questo...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è il tema, per esempio gli immigrati, risolviamo bene la questione degli immigrati. </u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Ma anche, guardi<del type="repetition">no no</del>guardi.</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Nelle previsioni a lungo termine su cui sono basate le previsioni di spesa a cui facevo riferimento, si assume già un aumento dell'immigrazione rispetto a quello che è avvenuto negli a negli anni passati e rispetto a gli anni paesi, agli altri paesi. Si assume anche che il tasso di inalterità che attualmente è intorno all'1.36%, passi a 1.52. Per questo le previsioni attuali che mantengono la spesa per pensioni costanti rispetto al PIL, non la fanno scendere, comunque incorporano delle ipotesi relativamente ottimistiche rispetto a quelle che riguardano il passato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Si ipotizza, un'ultima cosa, si ipotizza che il reddito pro capite nei prossimi de<del type="falseStart"/>decenni in Italia aumenti dell'1.65%, quando la media del 1980 è stata dell'1%. Quindi sono già previsioni che incorporano relativamente ottimistiche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, Camusso questa è una dei...</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Si anche le previsioni ottimistiche erano quelle dicevano che l'aspettativa di vita avrebbe continuato ad aumentare, siamo al secondo anno in cui la previsioni dice che...</u>
<u who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Ma l'anno scorso è aumentata, 2 anni fa scese.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Non è esattentamente così. Quindi gli scenari macroeconomici son sempre interessanti per avere delle idee, e poi bisogna anche sapere che ci dovrebbe essere una cosa che si chiama politica.</u>
<u who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">No, l'anno scorso è aumentata.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">E che determina dei comportamenti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>differenti, che è un ottima notizia che si viva di più e meglio, questo richiede più welfare, quindi richiede di spostare gli investimenti verso quello, vuol dire indirizzare diversamente la fiscalità, vuol dire aumentare le retribuzioni dei giovani, che non è che guadagano meno perché ci sono i pensionati che sono cattivi, guadagnano meno perché abbiamo costruito un universo di precarietà e abbiamo sancito che loro dovevano stare<del type="repetition">in in</del>coda e al fanalino. E quando noi diciamo quel sistema è insostenibile non lo diciamo per me oggi, lo diciamo per loro che non avranno la prospettiva di avere un'anzianità serena. Allora la politica serve esattamente perché, visti i numeri dello scenario, uno decide come corregge perché succedano delle cose differenti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Invece noi usiamo quelle previsioni per dire sistematicamente che si può tagliare il welfare, e che sono le pensioni che devono pagare il gioco per tutti, non funziona.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dottor Cottarelli mi sembra una posizione chiara, cioè una posizione dire, la politica esiste per ribilanciare produzione e tagli, si non è una posizione del tutto.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Si, ma io...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutto irrazionale.</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">No, la politica può decidere tante cose, io - come osservatore - dico che questo spostamento di risorse verso verso le pensioni è già successo, sta succedendo, è avvenuto negli ultimi 8 anni dal 2009 in maniera particolarmente forte, ho detto la spesa per pensioni è aumentata del 12%, tutto il resto della spesa al netto degli interessi è rimasta costante più o meno.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Come ho detto il reddito relativo dei pensionati rispetto al reddito medio della popolazione italiana è aumentato di 11-12 punti percentuali perché alcune parti dell'economia tipo i disoccupati non sono stati protetti, sono stati protetti di meno, si è cercato di prot<del type="truncation"/>proteggere i pensionati, il che va bene però<del type="repetition">a a</del>un certo punto qualcuno deve pagare il costo di tutto questo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Eh però non pagano mai i ricchi ma contrapponiamo i pensionati ai disoccupati.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma vi pare?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, sembra proprio una guerra tra poveri.</u>
<u who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">No, ma questo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Discutiamo di quanto sono aumentate le retribuzioni dei manager, discutiamo di quanto...</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Ma va benissimo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Sono andati a profitto, discutiamo del fatto per esempio sulle pensioni più alte un contributo di solidarietà per il sistema non si riesce mai ad averlo, o contrapponiamo il povero pensionato e il povero disoccupato? È questa logica qui non funziona perché la sostenibilità è sempre una sostenibilità che dice: i conti sono assoluti, quindi le condizioni sociali possono peggiorare. I conti non sono assoluti. Anche il sistema fiscale può essere equo o iniquo. Il nostro è iniquo. Il nostro lavoratore paga proporzionalmente più tasse di un banchiere, c'è qualcosa che non va in un meccanismo di questo tipo. È un principio di giustizia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Risponda alla tentazione, scusi, risponda alla tentazione ogni volta che parliamo di una patrimoniale.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Professore servirebbe a qualcosa?</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Per altro in tutta Europa c'è...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A riequilibrare qualcosa?</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">No, io ho sostenuto in passato che un una patrimoniale di per sè non si può escludere a priori. Se ci fosse una crisi è possibile che dobbiamo pensare a una patrimoniale. È una tassa e come tante tasse ha delle conseguenze sull'economia reale. Io potrei essere, potrei avere sopratutto in termini di liquidità. Io potrei avere e anche una bella casa, ma se mi dicono che devo pagare il 10-20% su quella casa devo trovare la liquidità. Io non è una cosa che escludo a priori in condizioni di emergenza, speriamo di non essere in condizioni di emergenza. Sul punto generale che bisogna fare tante altre cose incluso abbattere, ridurre l'evasione fiscale, io sono d'accordissimo. L'evasione fiscale è secondo me è almeno intorno ai 130 miliardi all'anno, l'8% del PIL<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>però quelle risorse va<del type="falseStart"/>vanno utilizzate a fare tante altre cose: in particolare ridurre la pressione fiscale di chi paga, l'ho detto, su chi paga le tasse la pressione fiscale è ormai vicina al 50<del type="truncation"/>ormai si è ridotto un po' ma è comunque vicina al 50%.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Susanna, uno dei temi forti che lei ha sollevato, mi scuso se la chiamo Susanna, ma tra donne mi riesce più facile.</u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><del type="repetition">Va benissimo, va benissimo.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Chiamarla per nome.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Dicevo, uno dei temi che avete sollevato fortemente co, con palazzo Chigi, in una discussione con palazzo Chigi è stata la questione della lista dei lavori che dovrebbero essere esentati da questo aumento diciamo delle, questa è un tema molto complicato no? Finora al momento ce ne<del type="repetition">sono sono</del>Palazzo Chigi ha offerto di arrivare a 15 di questi lavori, ce n'è ancora fuori di tutto questo. Cosa non che non vi va nel situazione dei lavori usuranti, che questo credo che sia un tema che interessi moltissime persone ed è un tema di giutizia sociale no?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ed è un tema<del type="repetition">di di</del>giustizia sociale, anche perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la proposta che - come dire - fu accolta un anno fa era quella: costruiamo uno studio vero sulle differenze sui lavori, sulle differenze dell'aspettative di vita su quella base, come dire, costruiamo un sistema. Qui invece si sta...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma le maestre di asilo nido e di scuola materna, come i camionisti sono messi? Gli infermieri lo stesso, va beh turno di notte, come i macchinisti ferroviari.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quello, quella definizione non è una definizione corretta perché i lavori usuranti son regolati da una legge e sono determinati<del type="repetition">da delle da delle</del>condizioni. Questi li abbiamo denominati in questo periodo: "Lavoro lavori, gravosi" per indicare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lavori che hanno una grande faticosità, la faticosità fisica e anche in qualche caso una faticosità di tipo diverso. Un asilo nido, uno scuola materna è un posto logorante. Non ce ne da questo punto di vista.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tanti bambini.<vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/></u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Questo punto di vista non c'è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nessun dubbio, ma una cosa è dire: abbiamo, operazione fatta l'anno scorso con l'ape social, un'emergenza e un'altra cosa è dire proviamo a mettere a posto il sistema.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>La risposta è di nuovo un'emergenza nell'emergenza con tutti i rischi, come dire, di contrapporre lavoratori tra di loro.</u>
<u tans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quindi tra le 15 categorie offerte.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Dal dal</del>Governo non sono sufficienti?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">No, non sono sufficienti, ci sono 2 problemi: uno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dentro quello schema si dice che non esisteranno più le pensioni di anzianità, quindi si dice che non c'è mai un limite di attività di lavoro, cosa molto discutibile che poi si scontra appunto col fatto: sei vecchio te ne devi andare. E quindi questo è un problema. Secondo, anche su quelle categorie si sta ripetendo la cosa che si è fatta sull'ape sociale. Adesso nessuno lo ricorda più.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">La maggior parte delle domande sono state respinte, ma la pensione di vecchiaia de<del type="falseStart"/>del nostro paese è costruita, è stata alzata con la legge Fornero a vent'anni di contributi per accederci per una ragione semplicissima. Quelle categorie lì nella prevalenza sono discontinue, sono precarie e c'hanno moltissimi problemi e si interrompono continuamente, in parte son lavori stagionali. Se tu porti il cont<del type="truncation"/>il requisito a 30 anni stai semplicemente dicendo che gli dici faccio una cosa che poi non succede.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ho capito.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Tant'è che è da qui che poi i conti su 300 milioni non tornano e sulle platee non tornano, perché il Governo racconta dei numeri che non corrispondono alla possibilità materiale di usufruire di quella possibilità. Un sistema previdenziale dovrebbe essere un sistema di regole universali.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ognuno dovrebbe sapere non può esser fatto per eccezioni. Noi abbiam provato a rifare i conti rispetto alle cose che dice il Governo per le misure che ha<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>fin'ora annunciato la nostra previsione è una spesa di 73 milioni nel triennio, che non ci pare esattamente quella dei 300 milioni, ma questo è un grande tema perché ogni volta poi che si fanno misure previdenziali rimangono poi delle risorse che ogni volta il tesoro riacciuffa e non lascia più al sistema, e questo è l'altro<vocal type="semi-lexical" desc="mmhm"/>problema di come si spende.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Professor Cottarelli lei ha sentito un numero, la CGIL ha fatto un calcolo: 73 milioni, che non sono i 300 prima cosa; seconda cosa, lei pensa che sia giusto chiedere queste esenzioni per tante categorie<vocal type="semi-lexical" desc="mmhm"/>che fanno<del type="falseStart">l</del>lavori gravosi?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Pensa che noi dobbiamo considerare l'e<del type="falseStart"/>come dire, l'equità sociale nell'applicazione di questa legge, così anche ferrea come vuole lei sulle pensioni?</u>
<u who="Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Guardi, le modifiche si possono sempre fare e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la cosa fondamentale è prima di tutto vedere da dove vengono le risorse. Perché i soldi non piovono dal cielo. Però ovviamente se ci sono dei casi, delle modifiche che vanno fatte si possono fare, quello che sta offrendo il Governo mi sembra in qualche modo ragionevole, salvo il fatto, e questo è il secondo punto, che non si può ogni 6 mesi, ogni anno modificare qualcosa. Ci sono state da quando è stata approvata da la riforma Fornero diverse azioni che sono state prese nell'ambito delle pensioni, ci sono state le famose<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>salvaguardie che sono state date, questo è stato importante. Però non si puo' ogni volta, ogni 6 mesi, ogni volta che c'è un'elezione cercare di spingere altrimenti si disfa tutto il sistema e davvero non ce lo possiamo permettere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora ogni volta che c'è un'elezione non ce lo possiamo permettere, e quì chiudiamo dove abbiamo iniziato. Susanna ci dica qualche cosa che ci tolga definitivamente il sospetto che anche voi state facendo una manovra elettorale, come Berlusconi e come molte altre politiche,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>partiti politici.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È molto semplice noi abbiamo definito con il Governo una seconda fase che era il settembre del 2016<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>allora perché poi le equazioni da ripetere son sempre in molti dissero: :"Ah, hai fatto per sostenere - rispetto al referendum - le posizioni del Governo". Invece allora come oggi, noi proponiamo esattamente delle questioni di merito, e proponiamo una questione serissima, perché i rapporti col Governo per un sindacato sono molto importanti, se convieni con me che devon esser fatte delle cose, un anno dopo non puoi dirmi che quelle cose non ci sono. O se lo dici ci devono essere delle spiegazioni in qualche modo credibili. Ma siccome non è credibile che noi non possiamo intervenire rispetto alla prospettiva dei giovani e delle donne vuol dire che si è scelto di non ottempare a quegli impegni. Un sindacato che non si misura con il non rispetto degli accordi che ha fatto, è un sindacato che diventa rilevante. Perché non ha l'autorevolezza di difendere le sue azioni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E forse anche questo è il problema. Avete solo un minuto, abbiamo avete avete una proposta con cui tornate al tavolo di Gentiloni? Avete una modifica, ce la può dire?</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Bhe<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi continueremo come abbiamo fatto tanti di questi giorni a dirgli che per noi la valutazione se c'è una risposta rispetto ai giovani, rispetto alle donne è una soluzione equa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Eh vabbè, buonanotte. Rispetto a giovani donne.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Fanno una proposta<del type="truncation">improvvisa.</del><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u trans="overlap" who="#Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ma come dire, no<del type="repetition">non non</del>hanno neanche...</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Vorrei dire che i giovani non costa, cambiargli il sistema e permettergli di accumulare una prospettiva previdenziale non ha dei costi oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Ce li avrà tra 15 anni, però o lo fai o tra 15 anni sarà molto drammatico farlo. Le donne le puoi graduare dal punto di vista dei costi. Ci sono delle scelte politiche. È un problema di scelta politica. <del type="repetition">Vorrei ricordare, vorrei ricordare...</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo però è una soluzione molto complessa. Mi sembra di poter dire che se questa è la vostra risposta finisce male martedì.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Vorrei ricordare che qualche mese fa al tavolo del Ministero del Lavoro, il Governo fece una proposta sui giovani che è scomparsa nel nulla. Quindi non che è così irrealistico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">È una scelta politica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè Professor Cottarelli la ringrazio. Speriamo di averlo di nuovo con noi con come controllore dei conti pubblici.</u>
<u trans="overlap" who="#Carlo Cottarelli" role="economist" gender="m">Grazie a voi, grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie Susanna Camusso.</u>
<u who="Susanna Camusso" role="union official" gender="f">Grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E noi abbiamo adess<del type="truncation"/>abbiamo adesso con noi in arrivo, direttamente dall'assemblea dell'MDP nazionale. Tra l'altro hanno fatto un grande appoggio alla<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>CGIL, alla linea della CGIL, avete dei fan forti in MPL<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Pierluigi Bersani.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E Pierluigi Bersani<del type="repetition">ben ben</del>arrivato, erano anni che non l'avevamo qua, perché dovete sapere che Pierluigi Bersani la domenica, a meno che non abbia un'assemblea nazionale, come quella così, sta sempre in famiglia a Bertolle, va bene.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">A Piacenza diciamo meglio. Non sono più in paese.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Fa bene, fa bene</del>non posso nenache lamentarmi.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ci sono dei punti irrinunciabili.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta, abbiamo<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>noi abbiamo ricominciato li dove eravamo domenica con una così,<del type="repetition">un un</del>po' di vanità. A una sorta di autocitazione, però ha fatto un discorso importante qui domenica Walter Veltroni, e che poi insomma, siete tutti cresciuti insieme, vi conoscete da un milione di anni, avete fatto cose pazze, cose belle, cose brutte insieme, e lui diceva: proviamo, sulla base anche di queste cose a non dare spazio alla destra.<del type="repetition">Proviamo Proviamo</del>inteso loro due, non io e lei.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="cough"/>Per dirla con Catalano, l'unità è meglio no?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Soltanto che le cose sono più complicate. Io amerei che Walter, altri che stan facendo appelli<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mi concedessero una cosa, qui c'è una cosa personale, che direi anche in famiglia, lo posso dire. Io son stato il primo, 3 anni fa, a dire: "Guardate che c'è la destra". Quando fecero l'Italicum dico: "Attenzione che qui si arriva terzi". Se c'è il ballottaggio. C'è la mucca nel corridoio. Benissimo. Non ho sentito nessuno segnalare questo problema neanche quando per 3 anni, in 3 tornate amministrative, la destra ha battuto il centro-sinistra ovunque - in alcuni casi i 5 Stelle - quasi ovunque la destra. Quindi mi si vuol riconoscere - lo dico a quelli che fanno gli appelli - mi si vuol riconoscere una certa attenzione al fenomeno? E di avere uno straccio di idea di come la si affronta la destra? Se la risposta è ma si, sentiamo un attimo Bersani, io dico guardate che il problema è profondo. Se stiamo in superfice in accrocchi e teatrini, la gente che ha mollato il centro-sinistra, e l'ha mollato per motivi di fondo, di merito e di arroganza di sentire che non c'era mai un ricevuto, quella gente li penserà: eccoli qua, portan l'acqua al solito mulino e il giorno dopo ricomincian da capo. Proporre aggregazioni, unità senza i contenuti, cioè senza dire ben chiaro, qui c'è da tirar una riga perché la destra si sta insediando dove c'è il disagio e il centro-sinistra non c'è stato dove c'è il disagio, senza rimettere in discussione una politica, e anche qualche metodo di Governo, di rilanciare in qualche modo messaggi. Questa gente che dico è nel bosco, cioè non vota o vota altrove continuerà, anzi le devo anche dire che se questo che io ho chiamato teatrino, di questi giorni no, e gli appelli e le co<del type="truncation"/>>eccetera e tutti i sistemi di informazione che spingono. E se c'è un modo per disamorare ulteriormente un pezzo di popolo profondo è quello. Allora io non sono, no c'ho una proposta, è quella che abbiamo detto stamattina. Noi abbiam bisogno di una proposta alternativa che dal mio punto di vista è di una sinistra di Governo civica e plurale, in autonomia, dopo di che coalizione? Ma l'hanno vista questa legge, dove ci han messo 8 fiducie. Non esiste la coalizione, son coalizioni farlocche, il giorno dopo ciascuno può far quel che vuole in un parlamento di nominati. Quindi chi vuole provi a considerar la nostra di proposta, noi andiamo avanti per una strada diritta, ma saremo aperti, sinistra plurale, quindi noi andiamo avanti creiamo un nucleo di riferimento, una propo <del type="truncation" ></del> non degli appelli una cosa e chi è disposto a discutere a venire, venga. Il giorno dopo in Parlamento, discuteremo con chi? Col PD. Ok.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma cambiando registro se no il PD andrà dove lo porta il cuore, con meno di questo noi la gente che è nel bosco, che già faremo fatica anche così a riprenderla<del type="repetition">non non</del>gli arriva neanche il messaggio. Questo è quello che penso io.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">E penso di non sbagliarmi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Volendo bene a tutti<del type="repetition">questi questi</del>nostri compagni amici.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Se ho ben capito lei dice, noi andiamo avanti, perchè quì ormai si lavora su sulle finezze insomma, andiamo avanti però restiamo aperti a un discorso sui contenuti.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si si si.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È quello?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Noi andiamo avanti nel senso che da qui al già all'assemblea di stamattina.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi neanche dall'assemblea di stamattina esce un no, non facciamo niente col PD.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No. Esce un discorso di a di alternatività, è un discorso che vista la legge elettorale significa...<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/><pause dur="1.0"/>Ci si vede il giorno dopo, non esiste questa cosa qui, non è, non hanno voluto ne un maggioritario<del type="repetition">ne ne</del> un sistema di collegi vero, ne un proporzionale pure.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta Bersani sempre tra i soliti giornalisti in questi giorni è circolata la cosa, forse si stava cominciando a pensare di poter aprire delle trattative sui posti in lista anche rimanendo magari separati. Fantasie?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Allora, totali fantasie, però è l'oppo<del type="truncation"/>mi dà l'opportunità di chiarire una cosa: questi famosi accordi tecnici.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ok, se uno ha letto la legge che hanno fatto insieme alla destra, vede, lo vede anche un bambino che son impossibilli. C'è non esistono su quella legge, e chi adesso sollecita l'unità eccetere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché sono impossibili?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Perché se uno rinunciasse ad esser presente nel collegio non concorrerebbe neanche al proporzionale. C'è un sistema che non esiste, unico al mondo, capisco che, voglio dire, ma questo sistema è stato fatto in accordo con la destra per poi fare a noi il ricatto del voto utile. Punto. Una settimana prima del voto al Senato. Speranzi in una intervista al Corriere disse: "Vogliamo discutere al minimo? Fate il do<del type="truncation"/>voto disgiunto, cioè due voti, due schede, fate; togliete un po di nominati; cambiate qualcosa su legge di bilancio che si dica cominciamo a correggere la rotta." Si discute, ha sentito lei qualcuno di questi che fan gli appelli che abbia detto una parola? Quei giorni lì, mentre questi facevano la legge con la destra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mm"/>Ho capito.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Hai capito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però le posso dire una cosa?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Mi dica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io la sento un po' così rancoroso. Lei non ha mai avuto rancore, rabbia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ci conosciamo da un sacco di tempo, non l'ho mai sentita così ah allora, non ci hanno senti...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma io non son ranco<del type="truncation"/>son appassionato,<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>ecco perché<del type="repetition">vedo vedo...</del>.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Appassionato, ma lei non ha mai avuto, lei è sempre stato un grande<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>insomma ci conosciamo no? Ha fatto il Ministro, non è ci conosciamo personalmente, ci conosciamo anche come opinione pubblica, ha fatto il Ministro, il segretario.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Si si si.</del></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si ma ho fatto il Ministro da battaglia io...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si esatto. Però voglio dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si? No? Allora!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una persona che ha sempre saputo mettere insieme le persone però lei no? Era dentro all'epoca<del type="repetition">del del</del>di DS, mo non mi ricordo se erano già DS, ma sicuramente prima di PD, tra i due grandi blocchi, dentro il PD, altri veltroniani, d'alemiani e tutti quelli sotto eccetera.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">facevo quello sforzo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei ha sempre riuscito. Perché adesso solo perché non siete stati esclusi dal processo politico per la legge elettorale, da altre cose. Io non lo capisco, mi dica qualche cosa su questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No, ma no, non, ma no.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma questo credevo ero rancoroso, qui adesso<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>non l'attribuisco a lei, son diventati tutti psicoanalisti, tutti qui<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>.Mi fanno l'esame li, io son quello li, son da battaglia quando ero un Ministro, son da battaglia ade...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Eh allora perché non rie...<del type="truncation"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Io sto mettendo assieme della gente, faccio quel mestiere, ma è quella che stendata nel bosco. Sto girando, e sto mettendo assieme della gente, sto discutendo, vedendo eccetera, senza quella gente lì, pensare davvero di affrontare una destra regressiva, sta montando, e comincia a radicarsi dove c'è il disagio e non non ci siamo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco, questo sto facendo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Anche adesso sto mettendo assieme.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ha sentito Prodi?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma Prodi io lo sento abbastanza<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in modo adesso non dico frequentissimamente, ma non ho mai perso i contatti con Prodi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si. Però Prodi ha anche fatto un giro non voleva più, aveva tolto la tenda, adesso l'ha rimessa. Questa metafora che è quasi più bella delle sue, più bella della mucca. Questa della tenda. Allora voglio dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Questa della mucca.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè poi ognuno c'ha le sue. Perché lei è andato con le mucche da giovane si. Allora voglio dire.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perfino Prodi ha fatto un grande cambiamento su questo, forse c'è una buona ragione da ascoltare. Fassino l'ha sentito?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No, Fassino non l'ho sentito. Adesso sentirà, sta facendo già, fa l'ambasciatore, sentirà Speranza, o chi, non lo so, non tocca mica a me, io Prodi l'ho sentito eccetera, io non ho niente di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché non tocca a lei parlare con Fassino?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">E?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché non tocca a lei parlare con Fassino?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma non lo so.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Nel senso, se mi no, se Speranza mi nomina ambasciatore<vocal type="non-lexical" desc="laug"/>parlerò con Fassino.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei vorrebbe farlo l'ambasciatore?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"> Ma no ma, io le ho già detto. Sconsiglio di andare avanti con questo teatro. Sconsiglio. Io quel che ho da dire a Fassino lo posso dire anche a lei nella sua trasmissione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Come lo posso dire a Prodi, perché la gente ha bisogno di verità, di semplicità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">C'è andare a combattera la destra senza al fondo di quello che ha disamorato un pezzo del nostro popolo. È un'illusione. È<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è che sono<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>. Lo vedo con chiarezza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora andiamo un po' ai contenuti, oggi vedo qui Fassino-Bersani, base vuole unità, nessuno si sottragga. Lei stamattina ha detto a Fassino che era, ha detto un'agenzia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che ha sottovalutato anche lui. Però lui oggi sta facendo un'agenzia. Comunque le vuole parlare evidentemente, l'agenzia è delle 14.42, evidentemente voleva mandarle un'agenzia, se no una telefonata. E dice e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un nuovo centro-sinistra, aperto, largo, inclusivo, tra i temi che dice al centro del suo programma e della sua azione mette il lavoro, la protezione sociale, l'ambiente, la cura delle persone, il diritto alla salute, la frontiera dei diritti. E dice è questo, quello che abbiamo messo al centro per l'incontro con Pisapia, Emma Bonino e gli altri, e sono temi sui cui da Bersani a MDP, può venire un contributo concreto su cui mi auguro possa svilupparsi al più presto un confronto vero e rigoroso. Io traduco tutto questo in una domanda. Se veramente per la fine<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di legislatura si vota<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>lo Ius soli e il fine vita, voterete?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Lo Ius soli e il fine vita?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type
="semi-lexical" desc="ehm"/>Grande, quando io nell'ipotesi che fossi
stato io a capo del Governo, dissi ben chiaro che la prima misura che
avrei fatto, anche sorpreso il primo giorno, quindi Ius soli non c'è
discussione. Mette, invece di mettere 8 fiduce sulla legge
elettorale senza far dire "ba" al Parlamento sulla legge elettorale,
mettessero la fiducia sullo Ius soli, che io gliene voto 3 di
fiducia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei gliele vota.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E naturalmente sul fine vita è uguale.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si, assolutamente si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E a quel punto non avete un miniprogramma insieme?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si ma sui diritti civili io credo che abbiamo possibilità di convergenza. Però veda quello che vorrei, che direi a Fassino eccetera, non è che dovete convincer me<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>. Pensate, tirate una riga su quel che è succeso fin qui e vedete dov'è il problema nel popolo. Pensate che le cose che dite, che sotto il titolo lavoro per esempio bisogna metterci certe cose. Il lavoro anche Jobs Act.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo Jobs Act.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">E,<del type="repetition">benissimo, benissimo</del>. Ma pensate di dir qualcosa di convincente per quella gente lì? Perché se convincete solo me, quella gente li non vien da Bersani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.Cioè lo scondo me il problema è che non hanno colto in questi anni la profondità di questa rottura che riguarda un pezzo di popolo e non si sono reso conto che il nostro, la nostra bandiera deve essere ridurre le disiguaglianze per far girar l'economia. E non stare sempre su quelli che ce la fanno e le eccellenze eccetera, perché su quelli che non ce la fanno ti arriva perfin Casa Pound. Ora rimontare questa cosa, senza andare a fondo<del type="repetition">adesso adesso</del>si capirà finalmente quando ci dicevate lei voi commentatori, ma voi siete usciti dal PD su una bega congress...<del type="truncation"/>. Noi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io non l'ho mai scritto.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No<del type="repetition">è vero è vero</del>, chiedo scusa. Ma noi siamo usciti perché è stata negata all'estremo della legislatura, è stata negata la possibilità di una discussione che prendesse atto di quello che era sucesso nel profondo. Non si è neanche discusso delle sconfitte, si è rifiutato di discutere, quindi non per rancore, né per seggio ne per cosa, ma per l'angoscia, l'ansia di vedere quanti ne conosco io, la gente che piace a me, la gente che lavora, la gente del popolo, giovani, co, eccetera non ne voglion sapere<del type="repetition">che che</del><del type="repetition">mi mi</del>leggo documenti, uno fuori da dalla loro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A questo proposito voi lunedì presenterete un documento con tutte le integrazioni...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sulla manovra. Da quello che c'è scritto nel documento sembra che va in una direzione in cui è impossibile che venga accettato. Perché no al super ticket, per tutte le integrazioni, il ritorno del Jobs Act non solo, l'articolo 18, la reintegrazione. Ma a addirittura una reintegrazione tosta, anche per le aziende sotto 15, insomma mi sembra più un atto dimostrativo che altro prima cosa?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No vabbè io quello guardi, no no io penso questo,<del type="repetition">se noi se noi</del>lasciamo la protezione, la parola protezione di quelli degli interessi della destra, non c'è più niente da fare. Questo è vero per l'Europa, il mondo. Trump ha vinto coi voti degli operai.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ah, questo è sicuro.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><del type="repetition">...dei dei</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ragazzi tute blu. Quando vedo in Germania che 500 mila che votavano SPD, han votato il partito della destra, e 400 mila che votavano INC, han votato il partito della destra, devo pormelo sto problema qui. E quando leggo dall'ISTAT, non da un bollettino, che nel'ultimo anno su 100 nuovi contratti, solo 7 sono a tempo indeterminato, senza articole se<del type="truncation"/>e 93 sono precari. Ma qui c'è un ansia nelle famiglie, per i giovani, per le cose. Se non diamo risposte secche, quindi per loro, uno che dice che il Jobs Act va bene è chiaro che è indigeribile sta' roba. Però se lei<del type="repetition">mi mi mi</del>chiedesse: ma se fossi io il Governo, adesso no dico il 100% di quelle cose li, ma il 90% le faccio eh, e devono rendersi conto anche gli imprenditori...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E i conti pubblici?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No i conti pubblici qua.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché qui il problema è il costo. Prima di lei avrà sentito qualcosa c'è la discussione fra Cottarelli e Camusso.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>guardi noi abbiamo speso mal contati una trentina di miliardi in 3 anni in sgravi bonus e così via dicendo, mentre<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>siamo sotto del 30% degli investimenti, che è l'unica cosa che da lavoro. Quindi non è questione.<del type="repetition">Il il</del>punto della politica economica, ma lo riconoscono tutti ormai, tutti gli economisti, a cominciar da Draghi, da tutti. Prendiamo sta' cosa, c'è un mare di liquidità, a tonnellate la BCE da liquidità, non si alza l'inflazione. Perché? Ma perché c'è<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>una cattiva distribuzione, la ricchezza si concentra sul 10% più alto della popolazione, questi non mangian 10 volte al giorno, quindi c'è poco lavoro, poca occupazione, pochi consumi, pochi investimenti. Bisogna ridurla quella forbice lì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Patrimoniale anche lei?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">E?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche lei pensa a una patrimoniale come la Camusso?</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No guardi, allora.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Che noi, che adesso noi siam gli unici, in un paese occidentale dove sui grandi patrimoni immobiliari non ci sia<del type="repetition">un una un una</del>causa specifica questo va da se. Però io dico allora, per ridurre la forbice su qui la ci son ci sono 3 cose, non 30. 1: è lavoro, meno precario, investimenti per, non bonus non sga...<del type="truncation"/>investimenti per dar lavoro, ok. 2, i servizi universalistici: perché allargan la forbice in un modo enorme, sulla salute non si scherza, si devon tirare i soldi per curarti, se ce li hai li tiri fuori, se no non ti curi. Non possiam far curar solo i ricchi, e lì stiamo di poco a poco abbassando la risposta della sanità, la scuola, l'istruzione. 3: un fisco fedele e progressivo. Ho sentito Cottarelli che diceva 130 miliardi contati di evasione. Allora io le dico sempre in linguaggio, diciamo cosi<del type="repetition">da da da da</del>campagna che senza far strillare la gallina<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>, una ventina di<del type="truncation">mili</del>, guardi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/>Senza far strillare la gallina...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si, una ventina di milardi, con le tecniche di oggi, le banche dati, le cose. Perché perbacco, io conosco un po' di questi che hanno i soldi, hanno i patrimoni agricoli, immobiliari eccetra, e quando di a qualcuno di questi, ma dico, voi non pagare niente di qua, niente di qua, li han sgravato tanto a loro come un poveraccio. Soltanto che per loro vale 100, per il poveraccio vale 5. Si vergognano anche un po' di esser trattati come de dei straccioni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Bisogna anche farli pagare anche un po'.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, vediamo la gallina che non strilla, cioè, allora, tornando però a noi, questo è un progetto che non si potrà mettere in atto da qui a quando si vota la finanziaria, avete dato per scontato che non la votate sta' finanziaria.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>Si, diciamo per come l'abbiamo visto uscire perché parecchie di quelle cose li noi le avevamo messe prima no? Prima che che venisse fuori la finanziaria, per esempio tirate via un po' di precarità, mamma mia dici metto degli sgravi per l'assunzione di giovani tre punti eccetera. Ma se un imprenditore può prendersi un laureato alla Bocconi, uno stage 6 mesi più 6 mesi a 450 euro più buoni pasto, e fanno così, e l'anno dopo ne prende n'altro. Ma quanto devi abbassargli i contributi affinché lo assuma davvero, devi tirar via un po di sta' roba, e i tirocini, e gli stage e il lavoro somministrato e il lavoro a chiamata <del type="repetition">e la e la.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Comunque la manovra non la votate.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Quindi io la vedo difficile adesso sono in commissione, se arriva lì il Governo con delle novità eclatanti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Strepitose, importanti.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Strepitose. Vedremo, non mettiamo mai limiti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora le cose stanno precipitato, perché mi sembra voi non votate naturalmente<del type="repetition">la la</del>mi sembra ovvio che non votate la finanziaria. La Camusso non l'ha detto ma ha fatto capire in molti modi insomma che va anche verso uno sciopero generale, mobilitazione eccetera eccetera. È tutta colpa di Renzi? Perché il panorama che lei ha descritto, cioè il ritiro della sinistra occupata dalla destra è<del type="repetition">una una</del>tendenza ormai europea, internazionale, non è tutta colpa di Renzi.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No, no è una tendenza nazionale, infatti bisogna reagire, noi le cose che diciamo<del type="repetition">stanno stanno</del>dentro al tentativo a una discussione che è in corso nella sinistra nel mondo, non solo qua.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Diciamo così che qui in Italia<del type="repetition">questo questo</del>tenersi attaccato a delle parole d'ordine che funzionarono nei primi anni '90<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, e le eccellenze, il merito, le opportunità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il blerismo primo giro.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Il ble...<del type="truncation"/>, proprio di cose e ce.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che per altro in Italia aveva un...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...qualche fan.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco, esatto. È stato diciamo portato un po' all'esasperazione perché effettivamente in questi 3 anni qui quando uno dice: meno tasse per tutti, meno tasse. Quando uno dice ma Berlusconi ha promesso e noi manteniamo, ah cavolo ma io non son mica d'accordo di mantenere quel che Berlusconi ha promesso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi un pezzo di responsabilità è anche renziana.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Quest'idea di di, no l'idea era quella...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Di assorbire il voto di una destra che si teneva in sfacelo e poi di presentarsi come i paladini della lotta contro i barbari grillini. Questa era l'idea.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco facciamo allora anche...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Il risultato che c'è sul centro-sinistra messo male, gli altri due spolvero.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tutto il suo discorso è molto bello e molto giusto, si sbatte sul solito scoglio, che al momento vi danno il 6%. In Sicilia pure male siete andati, cioè non avete avuto capacità di attrazzione sulla Sicilia.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No, in Sicilia non siamo, no non siamo andati male.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Se uno guardasse bene, in Sicilia che è il posto più difficile da sempre per la sinistra eccetera in 40 giorni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è stata fatta una lista e il nei centri città ha preso il 10%, e in altri posti ha preso l'1 perché non siamo riusciti a esserci.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però complessivamente...</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fava aveva una certa cifra e voi avete raccolto la stessa cifra. La fuga del conseno dal PD ha premiato i 5 Stelle.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No ma noi, ma io, ma noi abbiamo solo cominciato però insomma<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non stiamo... Se stiamo a guardare i sondaggi cadiamo nel teatrino di far le somme, ma mi dice quando mai c'han preso. Se si ricorda lei i sondaggi per il referendum del 4 dicembre scorso, all'ultimo giorno c'è già uno, c'è il pareggio, a me girando quest'anno non risultava devo dire.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A proposito perché non avete.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">60 - 40.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La vostra prossima assemblea di fondazione è il 3 dicembre, perché non l'avete messa il 4 di dicembre che è l'anniversario del coso, perché non c'avete pensato.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco.<vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Farla di lunedì.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco solo per lunedì.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si lavora.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io c'ho una ultimissima domanda che ha a che fare con i 5 Stelle. Lei è l'uomo che disse esci da Ballarò eccetera, poi anche la Rai è uscita da Ballarò.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Hai visto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ballarò è uscita dalla Rai, lei è uscito da Palazzo Chigi<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>un'intera zona che gira.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Un via vai.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E un via vai, oggi però guardate con simpatia i 5 Stelle e si possono essere obiettivamente degli alleati. Vero?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Si, se non fosse venuto in mente, ieri, ieri l'altro, se non fosse si può sempre discutere di tutto nella vita, ma se di fronte hai un soggetto che è come tutte le volte che azzardi a dire: bha insomma, consideriamo minimamente e allora come si dice adesso citando Vasco Rossi: "Toglimi di dosso quelle mani che mi dai". Perché poi loro fan da soli<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>, sono vergini e io ho un'idea molto precisa, ma non da oggi, adesso vedo che c'è qualcun altro che pensa così, non esser stato il solo, è nei nuovi tempi quello è un partito di centro che non fa il mestiere del partito di centro, che nel senso il partito di centro di solito è quelle che dirige un po il traffico, si apre a delle allenze, ma puoi farlo consentendo solo un dibattito interno no? Invece pensi di tenere assieme un po di destra un po di sinistra in un solipsismo che<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>che rischia di portare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma se ti chiedono delle alleanze tecniche in parlamento.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma non chiederanno, non credono.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non chiederanno.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Non chiedono non chiedono non chiedono.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Quando<vocal type="semi-lexical" desc="hmm"/>quando chiedono si io non s<del type="truncation"/>sul piano personale,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma le piacciono i 5 Stelle?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">E?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Le piacciono i 5 Stelle?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">C'ha, han dentro qualcosa, insomma non sono un fuoco di paglia, tanti dei miei, quei tempi, Renzi pensava un fuoco di paglia, ma<del type="repetition">no, no</del><del type="repetition">è è</del>un fatto dei tempi moderni irrisolto. Quindi siccome io mi ritengo un democratico, la prima cosa che penso è che un movimento così irrisolto bisogna - per il bene dell'Italia - che stia su terreno democratico e possibilmente dialogante con delle idee di sinistra, per questo io, anche<del type="repetition">se mi, se mi.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E magari bisogna anche aiutarlo a fare venir fuori.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">No io non aiuto,<del type="truncation">ba</del>basta anche se mi schiaffeggiassero io gli parlo, va bene? Perché no<del type="repetition">non non</del>se no<vocal type="semi-lexical" desc="ooh"/><vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>io ricordo sempre<del type="repetition">quel quel</del>insegnamento di Aldo Moro, quante volte, se qualcosa che ancora non è risolto, non capisci, preoccupati subito che ti da una mano, che stia su un terreno democratico, avanzato, progressivo, perché li dentro ci sono anche delle pulsioni regressive, ci sono anche delle pulsioni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco,che spero, penso siano minoritarie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Un'ultima ultimissima cosa dunque, c'è un pezzo della Stampa interessante che riporta che Berlusconi sogna i seggi delle ragioni, delle regioni rosse, calcolando sul fatto che la divisione tra MPD e PD rende contendibili moltissimi seggi. Paura di questo? È sbagliato questo ragionamento?</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma no, ma per l'amor di Dio, è sbagliato nel senso, se penso che il problema ma non è certo riferibile al fatto la divisione, non divisione.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è che perdiamo perché ci siam divisi, ci siam divisi perche abbiam perso. In Emilia Romagna, Novembre del duemi...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si ma è possibile che Berlusconi.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">In Emilia Romagna 2014 è andato a votare il 37% della gente, in Emilia Romagna, non si è fatta manco una riunione per discutere di sta' roba qui. Cioè la regione che nella storia d'Italia ha sempre votato ha sempre votato più delle altre improvvisamente ti svegli che ha record negativo. Ecco significa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo significa che Berlusconi ha effettivamente una chance di fare un, cioè di guadagnare lì dove non ha mai guadagnato.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma insomma adesso<del type="repetition">quello quello</del>lo si vede insomma perché combattere li, se si alzan le bandiere, e<del type="repetition">se si se si</del>va in coda a questa<vocal type="semi-lexical" desc="aha"/>si va fuori dal proprio seminato, che si rischia. E io penso che lì certamente come in tutt'Italia, nessuno è fuori da questa cosa, stiano girando dei cattivi pensieri, nel mondo, in Europa e in Italia, questi cattivi pensieri entrano in testa per un fatto di egemonia della vi<del type="truncation"/>di rischio ge<del type="truncation"/>entra nella testa del popolo, che si parla di immigrazione, che si parli di...<del type="truncation"/>vi...<del type="truncation"/>, che si parli di lavoro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Che si parli di pensioni, ecco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè questo vuol dire che un po di paura ce l'ha.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Eh si, ce l'ho si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Figuriamoci se non ce l'ho.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche nelle regioni forse, si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ma son 3 anni che ce l'ho.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Non è che ce l'ho da oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè Bersani noi ringraziamo lei e ringraziamo la sua famiglia anche oggi per essere stata paziente con noi.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Ecco.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi sua moglie, sua suocera, i suoi figli eccetera, e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>speriamo anche che questa storia delle galline continui a circolare come le mucche.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh" dur="1s"/> <del type="repetition">È vero è vero.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Così insomma mi sembra interessante come contributo al dibattito delle pubbliche finanze.</u>
<u trans="overlap" who="#Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Zoologico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè noi ci vediamo Domenica prossima, grazie.</u>
<u who="Pierluigi Bersani" role="politician" gender="m">Grazie a lei.</u>
</speech>
</trascriptions>
