<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="1:00:00">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/11/12-h-in-piu-b73e131b-8efe-4be6-b1f9-64da3a89b198.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Federica Ramos, Gabriel Serioussi, Diego Iacenta, Alex Corazzoli, Mario Rusconi, Valeria Fedeli, Mariastella Gelmini, Mariarosaria Falcone, Giuseppe Cancialosi</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2017-11-26">26 November 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="010">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno e benvenuti a "Mezz'ora in più". È possibile che uno dei migliori licei d'Italia, sicuramente il miglior scientifico di Roma, che si chiama Virgilio, ed è sul Lungotevere di Roma in un edificio disegnato da Piacentini negli anni '30, è possibile dicevo che una delle migliori scuole d'Italia e di Roma diventi il simbolo del collasso delle istituzioni scolastiche italiane? A Roma ma questo rappresenta un po' tutte le questioni italiane. Si parla...<del type="falseStart"/>Questa scuola è sotto accusa, vedremo se è vero o non è vero, accusata di, come dire, di spaccio di droga, di occupazioni, di danni, di addirittura una presenza di forze mafiose al proprio interno, nel senso di bullismo mafioso come metodo, sesso, droga, manca solo il rock and roll - ahi noi - per noi degli anni '60, ma magari c'è un rock and roll uguale. Avremo tante persone, a partire dal collettivo, che per la prima volta che arla agli studenti sotto accusa. Cecilia Carpio è andata per noi ieri a vedere intanto i genitori che hanno abbracciato per solidarietà, un abbraccio diciamo, uina sorta di girotondo intorno alla scuola, solidarietà alla scuola, e come sempre Cecilia ci darà i termini di questo dossier.</u>

<!--- non trascriviamo e annotiamo il servizio --->

<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E come avete visto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo il caso, è un caso che mette i brividi perché, che abbia ragione una parte o torto una parte, la verità sia di un tipo o dell'altro, siamo arrivai al liceo Virgilio diciamo all'interno di una piccola esplosione nucleare di tutte le paure dei genitori, le paure dei presidi, le paure degli insegnanti, le paure degli stessi studenti, incluso diciamo<del type="falseStart"/>se tutto questo non fosse vero, com'è possibile perché la prima grande battaglia intorno al liceo Virgilio è quella su, cosa molto nota adesso, quella sulle fake news. Tutto questo, questa ricostruzione, è vera o è falsa? Noi ne palriamo oggi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con intanto i ragazzi del collettivo che ringraziamo di essere venuti da noi, di essersi offerti a parlare con noi, non avevano ancora parlato. Ve li presento: Federica Ramos, prima le ragazze, che è al quinto anno di liceo linguistico internazionale spagnolo; Gabriel Serioussi, ha sedici ann<del type="falseStart"/>ha diciott'anni scusa, e frequenta il quinto anno di liceo classico; e poi Diego Iacenta, diciott'anni anche lui, quinto anno di liceo classico. Abbiamo dei dicottenni perché la Rai, il servizio pubblico, non può trasmettere<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo più giovani, non può<del type="falseStart"/>non possono parlare in televisione i più giovani però insomma ce ne sono anche di più giovani. Dietro di loro ci sono altri 6 rappresentanti del collettivo. Vi ringrazio intanto, in studio con me abbiamo Alex Corrazzoli, che è<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>maestro.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Detto bene.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Molto attivo sulle questioni della scuola, e anche un blogger, un blogger per Il Fatto, ogni tanto anche l'Huffington Post. E poi abbiamo Mario Rusconi che è vicePresidente dell'Associazione Nazionale dei Presidi, che in questo caso ha sostenuto anche un fortissimo scontro. Collegata con noi è la Ministra Fedeli, la Ministra dell'istruzione, buongiorno Ministro.</u>
<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io dico "Ministro" lei vuole Ministra ma io mi tengo su Ministro, sono della teoria che le parole hanno una loro storia. So che lei vuole essere chiamata Ministra, ma io sono per Ministro e saremo dissidenti su questo.</u>
<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Non lo sono, ciascuno sceglie. Lo sapete che non sono mediologica, però, le parole contano.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certamente.<del type="repetition">Ed è alla ed è alla</del>Leopolda di Firenze. Dopodiché abbiamo anche collegamenti con, nel corso della trasmissione, con un ex Ministro della istruzione che è la Mariastella Gelmini, che guida la Contro-Leopolda di Forza Italia, invece a Milano, oggi i giovani sono dappertutto e sentiremo anche giovani sia dalla Leopolda che da Milano. Intanto vi volevo dare una notizia. Sapete quanti sono i Ministri dell'istruzione dal '94 in poi in quelli che sono stati<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quella che è stata la Seconda Repubblica. Chi di voi lo sa?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">C'avevo scritto un articolo ma non me lo ricordo più, tanti, troppi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">13. Ministro le lo sapeva che c'erano 13 ministri dell'istruzione, 3 soltanto in questa legislatura, il che secondo me speiga anche moltissime delle cose e del caos che è in corso nelle scuole italiane.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io ho ricevuto anche un<del type="falseStart"/>poco prima di arrivare abbiamo avuto un messaggio via SMS della Preside, ormai bisognerebbe dire ex Preside Carla Alfano, ve lo leggerò tra un po'. Volevo immediatamente dare la parola agli studenti. La ricostruzione, che cos'è in questa ricostruzione<del type="falseStart"/>intanto abbiamo fatto una ricostruzione fedele o anche noi abbiamo sbagliato nel ricostruire questo intreccio di storie, dinieghi e affermazioni?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">No, sicuramente avete seguito a livello temporale quello che è lo schema che è stato raccontato e anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le parole<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>che poi<del type="repetition">che ha detto che ha detto</del>la Preside esprimevano questo concetto qua, lo avete riportato in maniera fedele. Ovviamente per quanto ci riguarda le parole della Preside sono lontane rispetto a quello che è la realtà dei fatti che viviamo tutti i giorni nella nostra scuola.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primo luogo appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>raccontiamo insomma l'occupazione no? Sembra che tutto sia partito <del type="repetition">da da</del>quella mobilitazione là.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primis<del type="repetition">vogliamo vogliamo</del>dire che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dall'occupazione di quest'anno che è stata, diciamo, partecipata, ed stata un'occupazione che, oltre tutte le polemiche che ha generato, è stata positivia all'interno della nostra scuola.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È stata un'occupazione che non ha avuto diciamo degli elementi che la rendessero particolare da quelle che almeno nella mia esperienza di vita ne ho viste nella mia scuola e in altre.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>In primo luogo per quanto riguarda la festa che non è un rave party, perché c'è una differenza abbastanza<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>importante, che è stata una festa<del type="repetition">che che</del>è stata raccontata come appunto un, diciamo, una nottata di baldoria, di degrado dentro un'istituzione pubblica. In realtà è stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>una normalissima festa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>d'istituto che ne sono state viste tante in tante occupazioni. Vado oltre la questione morale parlo della particolarità, non c'è stata una festa che abbia avuto qualcosa...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E qual è questione morale oltre la quale vuoi andare?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">La questione morale che molti pongono sul fatto che sia giusto o meno fare una festa all'interno.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fare una festa aperta dentro una scuola.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><del type="repetition">Dentro, dentro</del>la scuola.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però forse è interessante parlarne adesso.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Ok. Quello che<del type="falseStart"/> l'opinione mia è che questa festa è stata una festa, è stata fatta per autofinanziare l'occupazione, comunque ha avuto dei costi, e anche per rimettere a posto quelli che sono stati dei danni che non sono stati particolarmente ingenti come ha raccontato la nostra Preside, che abbiamo in maggioranza riparato noi al termine dell'occupazione e che quelli che la Preside ha dichiarato. In più ci siamo proposti di ripagarli con i soldi che però abbiamo guadagnato da questa festa. Questa festa ovviamente è stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>appunto secondo me legittima nel senso che comunque è andato<del type="falseStart"/>ha creato un momento di socialità importante per chi viveva quella scuola e appunto<del type="repetition">non aveva non aveva...</del><del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma sono comuni queste feste o è stato una cosa che avete fatto questa volta o che fate raramente?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Veramente le occupazioni che ho visto io negli ultimi 5 anni hanno sempre avuto una festa all'interno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche nel vostro istituto?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Anche nel nostro istituto, si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ora secondo questa festa è interessante, volevo sentire anche gli altri, perché se si guarda la cronologia di questa vicenda<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>cade il tetto, come aveva detto Cecilia prima, la richiamo un attimo questa ricostruzione, cade il tetto<del type="repetition">e, e, e</del>la Preside e gli studenti si uniscono immediatamente in un clima mi pare positivo di essere insieme sul fronte di "l'edilizia scolastica, l'intervento" eccetera. Poi c'è la festa, e poi subito dopo sembrano cominciare, proprio intorno alla festa, le distinzioni. Se questo è vero, questo passaggio, questa festa è un passaggio importante, o c'è qualcosa di rilevante che succede tra voi e la Preside per cui cambia l'atteggiamento tra voi? Perché poi la Preside intorno a questa cosa va immediatamente a fare denuncia e parla di droga all'interno<del type="repetition">e, e</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Federica, tu che dici?</u>
<u who="Federica Ramos" role="student" gender="f">Allora, per quanto riguarda<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'argomento della droga<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>2 anni fa abbiamo avuto un caso, un arresto di uno studente, quindi la...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Nel 2015 si.</u>
<u who="Federica Ramos" role="student" gender="f">Esatto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dove appunto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>vi era lo spaccio. Mentre adesso all'interno della nostra scuola non vi è più lo spaccio, e anzi noi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>condanniamo tutti i tipi di droga, anzi facciamo molte, molti corsi, anche delle assemblee su qeusto tema, anche perché almeno gli studenti, quelli più piccoli che entrano, che stanno al primo anno, insomma, vengono<del type="falseStart"/>insomma si interessano anche<del type="repetition">di questo, di questo</del>argomento<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a quindi noi condanniamo tutte queste...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non c'è stato circolazione di droga in questa grande festa?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora, sui giornali si è parlato di eroina e cocaina, io lo vorrei sottolineare,<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/><del type="repetition">assolutamente no, assolutamente no</del>nella nostra scuola...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Neanche uno spinello?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lo spinello è ben diverso da cocaina e eroina che sono due droghe pesanti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, certo, perciò ho detto "neanche uno spinello".</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora si, magari sono entrati insomma delle droghe leggere come l'hashish però non c'è stato spaccio, che è ben diverso.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Eroina e cocaina mai entrate nella nostra scuola, mai spacciate nella nostra scuola e noi lo condanniamo e siamo completamente contro, quindi questo deve essere...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma sarà stato questo il punto di rottura con la Preside? Diego tu che dici? Perché qui c'è una storia tra voi e la Preside che a un certo punto si è rotta. E siccome alla fine siete su posizioni molto opposte, la Preside dice delle cose gravissime, e parla di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per l'appunto di droga, di atteggiamenti da bulli, parla insomma - come dire - di cose molto gravi. Qui si tratterà di capire un po' chi di voi ha ragione in sostanza no?</u>
<u who="Diego Iacente" role="student" gender="m">Mah, in realtà qui si parla di un rottura di rapporto di dialogo con la Presidenza che, a mio personale parere, non è mai iniziato realmente. Gli studenti furono loro i primi a mobilitarsi sulle questioni dell'edilizia scolastica, la Preside si accodò alla loro mobilitazione, non fu mai propositiva sotto questo punto di vista. Non vogliamo negare che lei sia partecipe anche a questa problematica però comunque<del type="repetition">non è non è</del>diciamo da escludere il fatto che noi fummo a proporre le mobilitazioni; noi fummo i primi a interessarsi dell'argomento. Per questa ragione diciamo ci risulta particolarmente<vocal type="non-lexical" desc="mmm"/>strano il<del type="falseStart"/>l'interruzione di un dialogo in quanto un dialogo effettivo sotto queste tematiche non è iniziato, e anzi le trattative con la Presidenza che sono state difinte tali, si sono configurate in una serie di incontri che ho avuto io e i miei colleghi con lei, dai quali ci appariva una Presidenza a tratti più propositiva certo, di quella che poi è apparsa all'interno dell'ist<del type="falseStart"/>delle dichiarazioni sui giornali, ma che appunto per questo ci ha dettato maggior scandalo e maggior scompiglio visto che una Presidenza che si dimostrava propositiva, diciamo o quantomeno accettativa delle nostre proposte sulle tematiche del cyberbullismo, sulle tematiche della droga, poi si rivolgesse a noi studenti definendoci con tali parole che ci hanno sconvolto, soprattutto alla luce del fatto che la nostra scuola si è sempre dimostrata in prima linea alla lotta alle mafie, alla lotta alla droga, nelle tematiche sociali, per questo una reazione san<del type="falseStart"/>una reazione tale, delle dichiarazioni tali molto forti con delle parole motlo forti come la parola "mafia" che in Italia desta sempre un certo scalpore, ci ha stupiti e ci ha lasciati davvero amareggiati visto che questo era il tipo di dialogo che si voleva instaurare da parte della Presidenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi voi diciamo che negate tutto e<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/>i temi sono però sono anche ben altri, perché la Preside mette in mezzo, cioè mette sul tavolo della discussione, secondo me dei temi che oggi sono molto attuali no? Mette soprattutto parla "ragazzi della Roma bene" e, come voi sapete, mai come in questo periodo diciamo si è sviluppata una grandissima sensibilità sulle nuove differenze sociali. Non sono le vecchie differenze sociali di classe, perché i ragazzi hanno accesso tutti e anche nella vostra scuola ci sono molti studenti, diciamo non sono tutti della Roma bene. Però l'uso di questa parola è molto importante. Poi dice: "Comandano in pochi, intimidiscono gli altri e i genitori li difendono". Allora, su questo tema qui, tra l'altro dei genitori poi ne parleremo, voi che dite?</u>
<u who="Diego Iacente" role="student" gender="m"> Mah, noi studenti del Virgilio non possiamo che rispedire al mittente qualunque tipo di accusa sotto questo punto di vista. La nostra scuola appunto, come oltre la già detta pluralità di studenti e di zone di provenienza, ha anche una storia lunga, una lunga tradizione di partecipazione attiva alla vita politica. Basta pensare appunto all'iniziativa di ieri di sabato, ma anche all'assemblea studentesca di venerdì prima: oltre 200 studenti e 500 fra insegnanti, professori e studenti sabato si sono mobilitati per dimostrare che non è vero. </u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si l'ho capito ma<del type="repetition">come come</del>ve lo spiegate voi questa distanza così lontana fra voi e la Preside? Cioè <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>guardate, io ho sentito dibattiti in televisione sulla questione del Virgilio, ma erano tutti<del type="falseStart"/>già davano per scontato che ci fossero, uno diceva che aveva ragione, un altro diceva che aveva ragione. Io sono molto curiosa di capire com'è possibile che maturino in una scuola versioni così diverse? Voi, qual è la vostra spiegazione? Poi vi leggo anche la voce della Preside solo in un SMS, ve la leggo anche questa. Ma qual è la vostra spiegazione? Gabriel.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Allora direi che insomma proprio<del type="repetition">la la</del>sua domanda a noi posta in questa maniera ci va, ci fa pensare rispetto al vero problema no? La nostra scuola non ha sicuramente, sono i genitori, i professori stessi ad averlo ribadito a noi studenti, i problemi di cui ha parlato la Preside. L'ha smentito da parte la Questura per quanto riguarda le intimidazioni e lo spaccio; l'ha smentito i Carabinieri<del type="falseStart"/>l'hanno smentito i carabinieri per quanto riguarda il video hard. Quindi la realtà dei fatti mi pare un'altra ed è quella che hanno esposto tutti coloro che vivono la scuola, Diego lo diceva, questa Preside è reggente. Cioè è venuta per i primi 3 mesi dell'anno circa 1-2 volte a settimana e il vero problema è perché la Preside si è sentita di fare queste dichiarazioni ai giornali e se avesse pensato...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E la vera spiegazione qual è?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">La mia spiegazione<del type="repetition">sul, sul</del><del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che non conosce bene la scuola?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">No, sul perchè abbia fatto queste dichiarazioni, non lo so. La nostra richiesta adesso come studenti è innanzitutto delle scuse rispetto alle falsità che sono state dette e che le hanno ribadite il fatto che siano false le forze dell'ordine, non l'abbiamo detto noi. E quindi delle scuse. E dall'altra parte vorremmo che si riattivasse questo dialogo proprio per comprendere perché la Preside abbia detto queste cose. Questo, secondo noi è il tema, perché la Preside abbia voluto dire queste cose senza conoscere la realtà dei fatti. L'ha voluto dire in questa maniera ai giornali in forma così pubblica? Noi siamo i primi a chiedercelo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Poi c'è il tema delle fake news, perché c'è chi dice che tutto questo è stato pedalato dai giornali e c'è anche la questione dei giornalisti. Noi sul nostro tavolo abbiamo queste accuse tutto il tempo. Intanto io vorrei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>avere una prima impressione dal Ministro su questi primi discorsi che abbiamo fatto, però volevo anche leggere un attimo l'SMS che ci è arrivato dalla Preside Carla Alfano, che dice: "Ho parlato delle vicende del Virgilio"<del type="falseStart"/>L'ha mandato per noi, cioè proprio poco prima, perché noi l'abbiamo invitata, ha detto di no però poi c'ha mandato questo messaggio, è un messaggio a voi. "Ho parlato delle vicende del Virgilio già emerse anche negli anni scorsi a chi di dovere, nelle sedi competenti. È una situazione troppo seria e grave che da qualche anno è 'attenzionata' " tra virgolette come vedete "Cai carabinieiri, dalla Digos e anche dalla magistratura." Insomma, suona una frase pesante. "Ci sono indagini e processi in corso. È mio dovere di Preside continuare a lavorare per il bene della scuola senza cedere a pressioni e meno che mai a richieste di ritrattazione da parte di certi studenti e certi genitori. Sto difendendo la legalità e l'istruzione pubblica. È questo il mio doverso abbraccio al Virgilio." Insomma, lei dice che peraltro in questo momento stanno esercitando pressioni nei suoi confronti e richieste di ritrattazione. Ministro, secondo me è un caso gravissimo, no so lei come ci dorma la notte francamente. Più ci stiamo vicini, e più sembra veramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>difficile, anche solo questa distanza di versioni a me sembra<del type="repetition">la, la</del>cosa che più fa paura no?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Infatti, intanto chiedo scusa in particolare agli studenti peché per la prima parte della trasmissione non siamo stati in grado, non sono stata in grado di ascoltare<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quello che hanno detto perché c'era troppo dsitrubo nel collegamento mentre invece gli ultimi, proprio l'ultima battuta della lettura dell'SMS della Preside l'ho sentito, però appena è diventato il caso, cioè appena arrivato all'attenzione, anche mia, il caso del Virgilio la prima scelta che ho fatto, che mi sembra la scelta su cui continuare ad agire, è stata quella di responsabilizzare il direttore regionale, che rappresenta il Ministero, per esattamente ricostruire all'interno non solo il dialogo, ma l'insieme dei fatti all'interno della scuola. Quindi anche riascoltando la Preside, ascoltando i docenti, ascoltando i genitori e ascoltando gli studenti, credo che il punto sia esattamente questo. Poi, quello che io penso sia necessario fare è esattamente quello per il quale chiunque ha delle informazioni o le ha avute, la Preside anche ovviamente, ma vale per i docenti, vale per i genitori, vale per gli studenti, che vedono cose che non sono nella legalità, è dovere civico, oltre che etico secondo me, andare a denunciare nei luoghi preposti e da questo punto di vista la magistratura, i Carabinieri, facciano il loro corso perché a noi interessa non solo la storia importante, straordinaria del Virgilio ma vogliamo assolutamente poterlo rilanciare. Che le ragazze e i ragazzi che studiano al Virgilio possano avere le migliori condizioni come deve valere in tutte le scuole, ovviamente per il loro apprendimento e il loro studio. Perché dico questa cosa? Perché come giustamente diceva anche lei, quello dovrei averlo colto, spero di averlo colto correttamente, una frase.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Leopolda è molto eccitante vedo.<del type="repetition">No, no</del>dico la Leopolda provoca molto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Come?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Leopolda provoca molto rumore nel sottofondo si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">No, no, no</del>chiedo scusa. Volevo dire che la cosa che mi inquieta invece, in questo corrispondo in una cosa se l'ho ascoltata correttamente, che lei ha detto che noi non possiamo avere troppe versioni differenti. Questo non è possibile.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è possibile.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché questo è il punto che, anche a me non solo non fa dormire in questo caso.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché stiamo parlando del Virgilio, ma non mi farebbe dormire nemmeno su una scuola di periferia.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Assolutamente, assolutamente.</del></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Allora per questo sto aspettando non solo il rapporto che mi farà il direttore regionale, ma ho anche avviato io stessa incontri che voglio completare, sia con gli studenti direttamente, sia con i docenti, perché la classe docente è un punto fondamentale...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo. Quando avremo conclusione...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">Quello con, quello con</del>...<del type="truncation"/>di questa sua prima indagine?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Conclusione di questa sua prima indagine?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">Perché noi dobbiamo dare, perché noi dobbiamo dare</del>serenità al più presto possibile. Io credo che nel giro di una settimana siamo in grado di...<del type="falseStart"/>Io credo<del type="repetition">di avere, di avere</del>fatto tutte le istruttorie e quindi anche di poter avere un momento collettivo di tutte le componenti della scuola per rilanciare...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei, Ministro, fin qui giustamente parla da Ministro. I Ministri devono rasserenare, dire: "Facciamo un'inchiesta conoscitiva eccetera", ma lei un'idea se l'è fatta su che cosa è successo? Visto che, diciamo, il caso è aperto adesso nei giornali, nel dibattito pubblico e<del type="repetition">su questo, su questo</del>tavolo? Lei si è fatta un'opinione di quello che successo? L'opinione della Fedeli.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Io mi sono fatta...<del type="falseStart"/>Ma guardi però<del type="repetition">la mia, la mia</del>opinione non a caso è quella che voglio andare fino in fondo, perché ci sono delle cose che non mi tornano. La prima questione che non mi torna è che di fronte alla<del type="falseStart"/>a un tetto che crolla secondo me è normale che gli studenti dicano: "Noi vogliamo sicurezza nella scuola". Mi sembra un elemento normale. Che poi lo facciano attraverso lo strumento che loro pensano di utilizzare, cioè un'occupazione, diciamo dipende anche come la fanno. Nel senso che se poi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una come lei che ha fatto la sindacalista non si dovrebbe infatti, come dire, scandalizzare no? Rispetto a questo.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">Ma io, ma io</del>infatti...<del type="falseStart"/>Se mi posso permettere, io non sono scandalizzata perché appena anche è crollato il tetto al Virgilio ho preso posizione anche dicendo che le risorse per sistemare anche la scuola del Virgilio c'erano, quindi la mia responsabilità, ma anche la mia storia mi dice: "Guardo il problema, intervengo per risolverlo per le mie competenze". Quindi questo c'è<del type="falseStart"/>non mi ha preoccupato o diciamo fatto pensare a qualcosa di non<del type="falseStart"/>di sbagliato, la questione dell'occupazione. Il tema qual è? Che ormai sempre di più quando tu decidi di occupare, quando gli studenti decidono di occupare una scuola, le motivazioni sono anche importanti, ma anche il rispetto del luogo in cui tu fai<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>occupazione, perché io penso che la scuola è un bene pubblico, non è un bene privato, non è un bene soltanto ovviamente per chi sta facendo scuola lì. Però mi sembra anche qeusto un atto importante. Quello che poi ha fatto diventare<del type="falseStart"/>guardate, io qui però penso che sia serio da parte di tutti dover andare fino in fondo sulla realtà del Virgilio, perché è importante che noi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E qual è questa realtà del Virgilio? Su ci dia una sua idea su questa realtà. Insomma qui abbiamo una Preside che abbiamo di mafiosi, bullismi, parla di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Si però posso dire? La Preside fa la sua funzione, va rispettata. Se la Preside ha delle informazioni di un certo tipo lo dice agli organi preposti. Se i docenti hanno altrettante informazioni devono prendersi la responsabilità di dirlo nei luoghi preposti. Se i genitori hanno altre informazioni, devono dirle nei luoghi preposti. Posso invece...<del type="falseStart"/>Io tra l'altro non amo, Lucia lei lo sa, non faccio processi a nessuno, penso che i processi si fanno nelle sedi giuste, io sono interessata al dialogo, a rimuovere, perché penso che all'interno della scuola ci siano tutti gli strumenti per prevenire, sanzionare, comportamenti non corretti, punto. Gli altri comportamenti che sono illegali complessivamente ci sono le leggi dello Stato, gli organi dello Stato che devono intervenire. C'è solo una curiosità.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Che invece io ho, che ho appreso solo da poco, ma che stava anche sui giornali oggi, che mi piacerebbe però, vorrei venisse presa veramente come una questione che voglio approfondire anche in altri luoghi senza la mediatizzazione di questo dibattito, agli studenti. Cosa mi ha colpito da ultimo della condizonie interna al Virgilio? Che, se non ho capito male ma può che essere che anche qui magari i quotidiani lo hanno riferito non in modo corretto, completo, che nelle utlime elezioni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>degli studenti, della rappresentanza degli studenti, c'è stata un'unica lista. Ora per esempio questo a me piacerebbe discutere con gli studenti come mai in un liceo così importante, che giustamente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cioè nel senso che la vede una cosa positiva o negativa?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">No, a me ha colpito. No, non lo considero particolarmente positivo perché penso che la capacità critica ha bisogno anche di culture differenti, nella rappresentanza. Quindi mi ha stupito, diciamo che normalemnte in tutte le altre scuole ci sono più liste che si confrontano e democraticamente chi ha più consenso ovviamente compone l'organismo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Fermiamoci un attimo qui perché c'è Gabriel Seroussi che vuole farle una domanda e poi qualcuno dovrebbe rispondere, di voi 3, su questa storia della lista bulgara. Avete preso il 96% insomma di...<del type="falseStart"/>Cose che i leader politici si sognano.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">No, io non l'ho detto. Una lista unica ho detto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">No, no</del>lo dico io bulgara non si preoccupi. Non c'è problema.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Va bene.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, Gabriel volevi parlare con questo.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">No io,<del type="repetition">volevo, volevo</del>farle due domande. Da una parte le volevo chiedere: proprio per le dichiarazioni che le ha fatto, che parla giustamente anche di organi competenti e delle sanzioni che si possono fare all'interno della scuola, se le sembra giusto che una Preside in risposta a una situazione che reputa problematica comunque, perlomeno per come l'ha descritta, anziché procedere con dei consigli disciplinari, o appunto nelle sedi preposte vada a fare dichiarazioni di questo tipo ai giornali mettendo in difficoltà non soltanto la componente studentesca della scuola con delle accuse pesanti, che parlano di minoranze mafiosi e di maggioranze omertose, ma mette in difficoltà tutta l'istituzione pubblica, mettendo appunto al centro del dibattito la nostra scuola. La seconda domanda che le volevo fare è: noi abbiamo<del type="falseStart"/><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la scuola è stata occupata a metà ottobre sul tema dell'edilizia scolastica. Questo tema qua è una priorità per il Ministero in questo momento? Noi ci siamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>veramente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>svenati su questo tema. Nel senso che abbiamo provato ad avere risposte dovunque. Purtroppo le risposte sono sempre di mancanze di fondi. Non parlo soltanto della questione del Virgilio, parlo di una città come quella di Roma che vede l'8% delle scuole a norma e il resto, la restante parte, la maggioranza, non a norma con gravissimi problemi strutturali e con zero informazione agli studenti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si darò a questa<del type="falseStart"/>do io un po' di informazioni su questa storia dell'edilizia scolastica perché il piano...<del type="truncation"/></u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Posso dire un ultimo punto?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Perché secondo me la cosa importante: noi al Virgilio non sapevamo che il tetto stava per crollare e questo non è il primo problema. Cioè il problema del Virgilio non sono gli studenti, il problema del Virgilio è il tetto che rischia di crollare e noi che non ne siamo a conoscenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Io chiamerò in ballo uno dei nostri ospiti. Ministro volevo fare, volevo dare appunto la parola anche a un altro nostro ospite, che è mario rusconi, che è Vicepresidente Associazionale Nazionale Presidi, perché qui manca una versione del Preside assente no?<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Qual è la sua...<del type="falseStart"/>Tra il Ministro, gli studenti e la Preside, la sua lettura di questa situazione?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Guardi la mia lettura è quella che lei prima citava, cioè secondo Eduscopio il liceo scientifico Virgilio, il settore scientifico è uno migliori di Roma e quindi uno dei migliori d'Italia. E questo è un dato di fatto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il migliore.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">C'è<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un problema molto grosso che riguarda invece<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la patologia delle occupazioni, perché la maggior parte di questi diciamo incidenti, fenomeni, e xanax, cocaina. Io sono figlio di un giornalista quindi mi sono molto documentato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche lei?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Eh si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Perché ho saputo che ci sono ben 100 giornalisti, se non sbaglio.</u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Troppi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Può essere fake news pure questa, ma non ho trovato altri dati, che hanno figli nella scuola del Virgilio. Non so se questo è vero. Comunque c'è una grande quantità di giornalisti.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Essendo poi un filologo classico mi sono sempre documentato. Allora le occupazioni sono una patologia. Quando io vado in Europa a parlare con i miei colleghi, dalla Finlandia, alla Spagna, lla Germania, quando si parla di occupazioni, hanno la faccia a punto interrogativo, anzi esclamativo. Non capiscono di cosa si stia trattando. Perché? Perché è un momento di rottura della legalità, questo senza alcun dubbio, ed è un momento proprio di rottura del dialogo che ci deve essere fra le famiglie, i genitori appunto, gli studenti e i professori. Quando io leggo, cari ragazzi, che voi avete occupato nel novembre 2015 perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'intervallo era troppo breve, qualcuno di voi avrà occupato, e alla fine dell'occupazione mancava un cervello, un cervello non di qualche professore o di qualche Preside, un cervello del laboratorio di scienze, la mano ed altri oggetti che erano spariti, perché? Perché volevate un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo così, un intervallo più ampio. Quando poi ad aprile, quindi qualche mese dopo, dello scorso anno avete occupato perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la Preside secondo voi aveva chiamato i Carabinieri, cosa che non è vera perché i Carabinieri stavano attenzionando, come dicono loro, un ragazzo del Virgilio che aveva già avuto in precedenza problemi di spaccio, lo hanno arrestato e qualcuno ha provato a spaccare la porta della Preside eccetera eccetera. Cioè ci sono tutta una serie di patologie che avvengono durante le occupazioni. Il fatto che durante le occupazioni...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però posso dirle, professore.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Prego.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Ha dato soltanto informazioni sbagliate fino a adesso.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Cioè i giornali.<del type="falseStart"/>E perché non querelate i giornali? Questo è il Corriere della Sera, mica è l'Araldo di Frascati?.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">E chi li ascolta questi ragazzi? Rusconi dobbiamo anche porci un attimo l'interrogativo "chi ascolta questi ragazzi"? Abbia pazienza<del type="repetition">Rusconi, Rusconi, Rusconi.</del>Ho capito ma dobbiamo porci un altro problema<del type="repetition">e tu, e tu, e tu</del>da dirigente, e tu da dirigente, e tu da dirigente,<del type="repetition">al di là, al di là</del>di far vedere i giornali, dovresti chiederti però perché i ragazzi fanno le occupazioni caro Rusconi.</u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Si ma quando<del type="falseStart"/>Alex gli studenti e la protesta come un rito, è Sabino Chiassee, non è un uomo di<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/><del type="repetition">e quando Corrado Augias, e quando Corrado Augias</del>dice quello che succede al Virgilio, quando Ernesto Calligher Aloggia dicono dov'è finito il principio di autorità<del type="repetition">quando, quando</del>...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Chiediamoci perché ragazzi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Corrazzoli, un attimo,<del type="repetition">Corrazzoli, Corrazzoli</del></u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><del type="repetition">L'eziopatologia mi interessa, l'eziopatologia mi interessa</del>ma mi interessa caro Alex che cosa succede nelle scuole italiane. L'occupazione sono un fenomeno tipicamente italiano che tutto il mondo, diciamo così, non solo il<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'Europa.</u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Che l'ex minis<del type="falseStart"/>che l'ex segretario aveva persino difeso.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, un momento, allora...<del type="truncation"/></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma infatti si è visto, perché è stata l'unica persona che io in anni io ho questionato perché...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Che aveva persino difeso. Quindi<del type="repetition">dobbiamo forse, dobbiamo forse</del>interrogarci su questa questione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Corrazzoli e Rusconi chiede una pausa. Intanto io ritornerò poi sulla qeustione dell'informazione dei giornalisti, dei giornali perché mi sembra un punto fondamentale.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Volete dire brevemente intanto alla Ministra perché c'è una sola lista? Poi volevo di nuovo avere del Ministro per...<del type="truncation"/></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Allora io volevo rispondere alla Ministra.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Federica.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Innanzitutto non è vero che c'era un'unica lista per i candidati a i rappresentanti d'istituto ma ce n'erano ben due. La seconda lista...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che ha preso l'1%. Quanto ha preso la seconda lista?<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Questo però non, su questo non possiamo rispondere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No però la domanda della Minstra sostanzialmente è come mai avete questa egemonia così forte, e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in una situazione in cui il resto dei partiti politici si sono<del type="falseStart"/>brevemente perché poi il Ministro ha un<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>limite di tempo.</u>
<u who="Diego Iacente" role="student" gender="m">Evidentemente, questa tanto riconosciuta egemonia ci proviene dagli studenti, evidentemente le nostre proposte vengono accettate dagli studenti, gli studenti sostengono le nostre proposte. Poi appunto, come già detto dalla mia collega, non c'è<del type="repetition">una lista, una lista</del>sola pertanto parlare di scarsa democrazia o di elezioni bulgare mi sembra assolutamente proditorio. Quindi, appunto, abbiamo due liste, abbiamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, tecnicamente si chiamano "bulgare" cioè<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è un'accusa, è una definizione tecnica quando si ha una tale maggioranza.</u>
<u who="Diego Iacente" role="student" gender="m">Ma si. Conosciamo le terminologie utilizzate. Però appunto dovremmo risponderne in merito. Non c'è una lista semplice, e l'altra lista ha espresso le proprie idee, le proprie candidature, non ha ricevuto lo stesso consenso da parte degli studenti. Evidentemente la componente studentesca preferisce altre tipologie di idee, e le risposte alternative rispetto a quelle offerte dall'altra lista. In questo caso le nostre degli eletti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ministro, rifacciamo il punto su tutto quello che ha sentito in questa seconda parte.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Allora<del type="repetition">la prima la prima</del>cosa su cui voglio fare il punto è che io considero la questione dell'edilizia scolastica un punto centrale, non è un caso che il governo Renzi prima, e Gentiloni adesso, 9 miliardi e più di investimento per l'edilizia soclastica è un punto vero. Lo dico perché da questo punto di vista il fatto che gli studenti si preoccupino anche loro e giustamente di stare in una scuola sicura, secondo me è un tema corretto. Questo mi sembra il primo elemento. Il secondo elemento, devo dire che vorrei discutere del tema delle occupazioni in modo differente. Lo ridico, per quello che io penso, ma oltre che per la responsabilità, normalmente quando si fanno le occupazioni, come quando si chiede anche il come fare alcune attività, dipende come lo fai, su che cosa lo fai, e su questo diciamo potrà essere che soltanto in Italia che si fa, non mi risulta. Ma io non voglio, se mi posso permettere, soprattutto prendere in considerazione le responsabilità degli studenti se non quando fanno un danno interno, o quando diciamo dentro un'occupazione non hanno rispetto del luogo e delle responsabilità che loro anche hanno dentro...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi la sua è una risposta anche alla posizione di Mario Rusconi no?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Po...<del type="truncation"/>posso?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Ce l'ho differente. Nel senso che lui ne fa una questione che riguarda l'occupazione in sè, io dico le condizioni, il merito e le ragioni, oltre che le condizioni di esercizio. Perché guardi non voglio aprire il capitolo di altre realtà internazionali ed europee che invece prevedono momenti degli studenti che vengono chiamati in forma diverse, diciamo che discuteremo anche noi di questo, dei luoghi, degli spazi degli studenti, diciamo in autonomia dentro le scuole. Ma è un altro terreno. Invece la cosa che continuo a pensare essere decisiva non è uno scontro dentro le componenti della scuola. Sa qual è la cosa per cui<del type="falseStart"/>la Preside lo sa perché gliel'ho chiesto, e credo di aver convenuto anche con lei su questo, io sono molto interesata ad incontrare, come Ministra, ma credo che lo stia facendo e lo abbia anche già fatto il Ministro regionale, i docenti. Perché vede i docenti sono il punto fondamentale, certo insieme alla Preside e alle sue responsabilità. Certo insieme al dirigente scolastico. Ma i docenti sono il punto fondamentale qualitativo anche del rapporto con gli studenti e anche del rapporto docenti-discenti.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci può dire, Ministro.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Lo dico perché da questo punto di vista lo considero molto importante. Perché il tema, anche delle parole pubbliche che si usano, sono significative. A me non interessa, lo dico ai ragazzi, lo dico a chiunque, chiedere abiure dal punto di vista del linguaggio, non c'è dubbio che il linguaggio - soprattutto quando si hanno responsabilità pubbliche o responsabilità di una scuola<del type="repetition"> - sono importanti sono importanti.</del>Sono intervenuta per la mia responsabilità<del type="repetition">anche su anche su...</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sembra una critica alla Preside, o mi sbaglio?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Il dirigente regionale. Lo dico...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È una critica alla Preside o mi sbaglio?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Guardi lo dico in generale Lucia, lei lo sa quanto è importante il linguaggio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché se io dico una cosa su una scuola, devo esserne conseguente. Così come a volte scappa, guardi lo dico perché l'ho detto direttamente l'altra settimana, può succedere che si usi un linguaggio che non ha<del type="falseStart"/>che non è corretto. Non si può dire "la scuola va chiusa". No, la scuola va tenuta aperta per la sua funzione. Lo dico perché sono importanti quando si hanno responsabilità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è un caso. Ci aiuti, prima<del type="falseStart"/>aspetti. Ci aiuti prima a dipanare con un'espressione chiara, soggetto, predicato e complemento visto che parliamo di scuola, la conclusione sua su due cose. Uno: lei pensa che la Preside ha sbagliato linguaggio?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">La mia la mia</del>conclusione è che al Virgilio bisogna rilanciare tutta la scuola del Virgilio perché ha degli ottimi licei, non solo. Dobbiamo rilanciarlo anche rispetto alle altre famiglie che vorrebbero iscrivere i propri figli al Virgilio. Dobbiamo all'interno del Virgilio con grande onestà e responsabilità verificare tutto ciò che non ha funzionato da parte di chiunque.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Si son d'accordo.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Questo mi sembra un elemento importante, sennò questa discussione, secondo me, fa solo un danno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E credo che tutti, anche il collettivo scolastico sia qui perché tutti vogliono...<del type="truncation"/>Certo, tutti vogliono chiarezza. E la ragione per cui oggi si è qui è perché tutti vogliono.<del type="falseStart"/>Volevo sapere però una cosa: lei ha crit<del type="falseStart"/>mi sembra che<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>di udire una critica molto chiara nei confronti della Preside per questa posizione pubblica presa non all'interno delle...<del type="truncation"/></u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">E l'ho fatto con anche il dirigente regionale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, ma è una critica chiara a questa presa di posizione fuori dalle istituzioni?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Al linguaggio si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Al linguaggio si. Non al fatto che<del type="repetition">lei lei</del>come tutte le componenti della scuola vogliono la legalità dentro la scuola.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma certo.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Perché su questo se il tema è la legalità dentro il Virgilio, io sarò la prima a dire che dentro al Virgilio ci deve essere totale legalità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su questo sono d'accordo con lei, alzi la mano dei ragazzi chi non è d'accordo, ma vedo che nessuno la alza. La seconda cosa, Ministro, si prepara ad andare a un'assemblea bella come le faceva lei anche nel '68 al Virgilio con gli studenti e ci dica quando.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Assolutamente si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quando?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Guardi, gliel'ho detto, ma io<del type="repetition">l'avevo già l'avevo già</del>messa in conto, quando ho incontrato tutte le componenti della scuola.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E quanto manca?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Ho incontrato la Preside, ho incontrato i genitori, adesso incontro<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i docenti, poi incontro gli studenti e poi faremo tutti insieme il rilancio del Virgilio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Io ho bisogno adesso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>adesso andiamo anche a Milano dove vi è il Ministro Gelmini, l'ex Ministro Gelmini, ho bisogno ancora di un suo chiarimento su una cosa molto semplice: figli di papà.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io ho letto molti di questi figli di papà sono considerati tra le righe i figli dei giornalisti, dei professionisti, Roma Centro, insomma quelli di sinistra no?<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È giusto questa cosa? È giusto che esistano figli di papà?<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>È vero secondo lei?</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f"><del type="repetition">No no</del>guardi, no. Intanto non mi sembra vero per le informazioni che ho. E poi guardate, questo modo di presentare qualunque tipologia di scuola perché in centro oppure in modo differente perchè in periferia non l'accetto, noi dobbiamo guardare qual è la qualità della formazione che viene data e i comportamenti interni, io insisto su questo. Non mi è piaciuta questa modalità di discutere. Anche perché se dovessimo appurare essere vera, secondo me c'è un problema dentro al Virgilio. Spero di non doverlo appurare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Va bene va bene</del>.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Mentre chiamiamo la Gelmini da Milano la salutiamo Ministro. C'è una cosa semplice che volevi dire al Ministro, Gabriel?</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">No le volevo ribadire, insomma, l'ha già detto la Ministra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Una parola.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Che questa scuola è una scuola che è eterogenea, e non tutte le cose che sono state raccontate, sulla provenienza sociale dei ragazzi sono bugie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, allora, grazie Ministro. Andiamo dalla ex Ministra.</u>
<u who="Valeria Fedeli" role="Minister for Education" gender="f">Grazie a voi, grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mariastella Gelmini, grazie per essere qui, noi rimarremo collegati con la Leopolda, con almeno una giovane dedicata alla Millenials, dedicata a una studentessa anche dalla Leopolda. Nel frattempo andiamo a Milano, Mariastella Gelmini buongionro. Ancora l'appassiona la scuola?</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Si, è un mondo straordinario sul quale carichiamo tantissime responsabilità, ma la scuola pur tra molte difficoltà riesce sempre a sorprenderci in positivo perché comunque forse l'istituzione più importante del Paese.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gelmini mi sembra che...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Portiamo un passo più avanti questa questione del Virgilio perché secondo me è paradigmatica naturalmente, ormai lo è diventata nel dibattito. Sta colorandosi un po' di destra e sinistra no? Cioè come sempre un po' in Italia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quelli di sinistra dicono che insomma gli studenti non hanno fatto poi granchè, hanno fatto quello che gli studenti dall'inizio della vita umana<del type="repetition">sulla sulla</del>Terra fanno sempre insomma. E invece chi dice: "Più sicurezza, più ordine, più etica". Con una coloritura diciamo, più di destra. O almeno, nel dibattito viene visto un po' così. Non è proprio destra e sinistra perché poi c'è Gramellini, c'è Gari del Loggia.</u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Berlinguer anche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Berlinguer, esatto, Berlinguer, l'ex Ministro dice questo. Secondo lei è così che si può leggere questo dibattito anche? Cioè valori di destra, valori di sinistra?</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Ma guardi sicuramente ci sono, come dire, fra il centro-destra, il centro-sinistra, delle posizioni diverse anche quando si parla di scuole di educazione. Però nel fatto di specie io devo dire che ho letto una corposa rassegna stampa sulle condizioni del Virgilio e mi rendo conto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>insomma, non penso che siano stati scritti tanti articoli su fatti precisi, senza che ci sia un minimo di fondamento. Quindi se quei fatti esistono<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io credo che da un lato sia comprensibile la sensazione degli studenti di essere criminalizzati, e questo sarebbe sbagliato perché non bisogna mai generalizzare. Se qualcuno ha commesso degli atti intollerabili è giusto che venga sanzionato, ma sicuramente al Virgilio ci saranno centinaia di studenti per bene che mai hanno fatto atti di bullismo e che ovviamente, come dire, in qualche modo dispiaciuti nel vedere<del type="falseStart"/>e questo lo abbiamo capito. Però dall'altra parte ho letto, anzi ho ascoltato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>quella dichiarazione della Preside, e fatico a pensare, avendo fiducia nella scuola e negli insegnanti, nei dirigenti, che una Preside utilizzi quelle parole senza soppesarle. E allora io penso che sia sbagliato criminalizzare anche la Preside, perché se noi buttiamo la polvere sotto il tappeto e non abbiamo il coraggio di schierarci dalla parte di chi cerca di ripristinare...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E qual è la polvere? La polvere qual è? Quella che buttiamo sotto il tappeto qual è?</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">È un po'<del type="falseStart"/>È l'abituarsi<del type="repetition">al al</del>piccolo spaccio, piuttosto che a situazioni di bullismo che vengono in qualche modo tollerate, purtroppo qualche volta anche da parte dei genitori. E invece io credo che noi dobbiamo avere fiducia negli insegnanti e nei dirigenti e dobbiamo cercare di mantenere un principio di autorità. Perché se in qualche modo raccontiamo ai nostri figli che la Preside forse è inadeguata, che in qualche modo forse l'insegnante è troppo severo, magari pensiamo di fare il loro bene, ma nei fatti prepariamo per loro un futuro dove la responsabilità non è sufficientemente affermata.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gelmini<del type="repetition">però però</del>...<del type="truncation"/></u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Credo anche che la scuola, essendo una comunità educativa, che laddove gli insegnanti hanno preso una posizone così distante dalla Preside forse l'aspetto mediatico ha fatto<del type="repetition">venir venir</del>meno questa comunità e quindi fa bene la Fedeli a richiamare la rappresentanza degli studenti ma anche quella degli insegnanti, le famiglie a trovare una sintesi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fin qui siamo<del type="falseStart"/>abbiamo fatto qualche apsso avanti anche se c'è moltissimo come dire, tentativo di rassicurare. Mi sembra che il passaggio avanti fondamentale che abbiamo fatto, cari ragazzi e cari ospiti, che alla fine mi sembra che l'unica assente qui che è la Preside, è quella che si è presa la parte peggiore fin qua no? Cioè tutti quanti dicono: "Forse la Preside ha esagerato".</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m"><del type="repetition">Ci sarà un motivo ci sarà un motivo...</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sembra che questo<del type="falseStart"/>voi siete contenti di questo insomma.</u>
<u who="Gabriel Serioussi" role="student" gender="m">Certo, c'è un motivo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Diego Iacente" role="student" gender="m">Gli studenti non possono essere contenti di colpevolizzazzioni aprioristiche, noi vogliamo semplicemente che vengano riconosciute le colpe, le mancanze di una Presidenza che non avendo un contatto con gli studenti effettivo, non avendo un rapporto con gli studenti effettivo, si permetta dichiarazioni tali<del type="repetition">su tematiche su tematiche</del>così toccanti e così forti senza che gli studenti abb <del type="falseStart"/> senza avere un effettivo ritorno di quello che sono le sue affermazioni nei confronti degli studenti. E questa<del type="falseStart"/>il fatto che queste affermazioni non abbiano un riscontro effettivo nella realtà dei fatti ci viene dato dal fatto che i genitori, gli studenti e i professori dicono tutti quanti una cosa diversa da quello che dice la Preside, in concomitanza di idee e di obiettivi, perciò se tutti quanti le componenti studentesche...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Così nel senso che alcuni genitori sono d'accordo con voi, altri son d'accordo con la Preside. Allora tornerei qui: Alex Corrazzoli, ha parlato pochissimo mi scusi, l'ha portata come diciamo, qui<del type="falseStart"/>lei è molto attivo sulle questioni diciamo educative. Qual è il suo, il nodo di tutta questa storia? Considerando quello che abbiamo finora detto insomma, qual è poi</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Ma il nodo è che si è rotto un rapporto chiaramente.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Al di là di quello che vediamo.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Il Virgilio fa scuola. Allora il tema vero è che questa Preside è inadeguata, lo dico con chiarezza. Una Preside che dice: "Esistono i figli di papà, e di papà di papà, piuttosto questo clima mafioso, piuttosto".</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma lei la conosce?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">No, non la conosco. Piuttosto che: "C'è un condizionamento psicologico pazzesco. Ora vediamo i filmati di Rin, di Ostia, ma venite qui al Virgilio, la Scampia dei colletti bianchi." Una Preside deve creare un clima di comunità pedagogica, non può creare un clima dove c'è dissidio, non può dire queste cose. Se conosce.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però molti...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Se conosce...<del type="falseStart"/>I figli di papà Lucia ci sono dappertutto, ci sono a Milano, ci sono al Virgilio, ci sono a Genova e infatti qua si pone il primo punto che è questo: partendo dal caso Virgilio, chi è oggi il dirigente scolastico? Io da tempo dico che dobbiamo smettere alla sola figura del dirigente scolastico, come in un'azienda, come alla Rai c'è il responsabile alle risorse umane piuttosto che un altro responsabile, la scuola deve avere un pedagogista accanto al Preside, accanto ancora delle altre figure. Il Preside non può essere questa figura di superman.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma non sono<del type="repetition">i i</del><del type="falseStart"/>non sono voglio dire gli insegnanti i pedagoghi della situazione?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Ma non sempre hanno gli strumenti. Ma oggi chi è che risponde? Chi è che va a parlare? È la signora Preside del Virgilio? <del type="repetition">Un altro tema un altro tema</del>...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Insomma eliminando la Preside dal quadro abbiamo risolto il problema?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Cioè l'occupazione, hanno detto bene durante l'occupazione Alex? Tutto bene? Cioè i giornali hanno mentito? Xanax e altre cose? Tutto? Tutto inventato?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">No no no.</del><del type="repetition">Non è non è</del> <del type="repetition">no no no</del><del type="repetition">perdonami perdonami perdonami</del><del type="repetition">non c'è non c'è</del>le forze dell'ordine hanno detto che non c'è nessun, nemmeno il video hard.</u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Durante la mattinata, ma durante il pomeriggio ci sono i video che, durante l'occupazione.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Il filmino hard non esiste.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma questo non vuol dire nulla.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Ce l'abbiamo il filmino hard?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma scusa cerca di essere legato alle situazioni.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Tu ce l'hai il filmino hard? Tu ce l'hai il filmino hard?</del></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">No ma che c'entra il filmino hard.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">E il risultato qual è stato? Mandare i cani antidroga davanti alla sucola. Questo è la risposta che sappiamo dare.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><del type="repetition">Ma io ma io</del>come Preside varie volte ho mandato i cani antidroga.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Mandare i cani antidroga? Ma perché mai?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Aspetta, ma come perché mai?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Fai prevenzione fai prevenzione</del>non mandare i cani antidroga.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora,<del type="repetition"> alt, alt, alt, alt</del></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma prevenzione che cosa? La scuola fa prevenzione.</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Il cane che cosa? 1,8 grammi di hashish. Annunziata,<del type="repetition">scusa scusa</del>io voglio una risposta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, io voglio fare una domanda al vice Preside Rusconi. Alex lei ha parlato, mi sembra che i punti li ha fatti molto bene. Volevo un po' sentire un attimo a lei.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Preside, questa storia<del type="falseStart"/>volevo sentire anche la Gelmini, magari qualcuno dei suoi ragazzi,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>, i suoi ragazzi intendo dire quelli che sono nello stesso schermo con lei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Gelmini, insomma, non implico che sono i ragazzi della sua scuola.<del type="repetition">È, è, è</del>giusto che l'istituzione scolastica chieda l'intervento della Polizia con i cani? Non è un modo per abbandonare la propria vocazione, di risolvere i problemi?</u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m">Un fallimento.</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Le posso fare un esempio? Io sono stato Preside in una scuola vicino a Piazza Vittorio, c'erano 4 o 5 edifici scolastici delle superiori. 3, 4 mila alunni. Ci risultava dai genitori degli studenti che c'erano spacciatori di fuori che distribuivano di tutto. Abbiamo chiamato i cani antidroga, hanno preso dei giovani che tra l'altro stessero<del type="falseStart"/>stavano spacciando, che cosa c'è di strano in tutto questo?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è una resa delle istituzioni Mariastella?</u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">No voglio dire, ci sono due aspetti. C'è l'aspetto della prevenzione,<del type="repetition">il, il</del>non capire che la Polizia di Stato, per quanto riguarda appunto il cyberbullismo, per quanto riguarda appunto l'educazione stradale, nelle scuole si fanno moltissime di queste cose. La Baldriga, la Preside precedente, aveva fatto corsi e lo potete testimoniare voi da questo punto di vista, fermo restando che lo spacciatore non si ferma. Allora o diciamo come ha detto lei all'inizio, sesso, droga e rock and roll, cioè a scuola può entrare hashish e di tutto, oppure appunto dobbiamo prendere delle misure preventive dal punto di vista della formazione, ma nello stesso tempo repressive se noi c'abbiamo lo spacciatore, il cocainomane...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Le prendiamo le dichiarazioni della Preside Rusconi? Le prendiamo le dichiarazioni della Preside?</del></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Ma che c'entra? Non mettere in mezzo cose? Tu stai facendo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Questa è la risposta? Questa è la risposta?</del>Sono i cani antidroga la risposta? Mandiamo i cani?</u>
<u trans="overlap" who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m"><del type="repetition">O Dio mio, o Dio mio</del><del type="repetition">Quando io sento, quando io sento</del>e ripeto, Ernesto Galli Della Loggia, Savino Cassese, Piercamillo da Vico, Abriolli e il liceo Virgilio Corrado Augias, o sono dei reazionari codini come ci farebbe piacere dire?</u>
<u trans="overlap" who="#Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Sono stati al Virgilio? Sono stati al Virgilio?</del>Si<del type="repetition">certo, certo</del>Ma<del type="repetition">è inutile è inutile...</del></u>
<u who="Mario Rusconi" role="Vice-President Association National Headmaster" gender="m">Oppure evidentemente c'è un problema di tossicodipendenza nelle scuole? Va assolutamente abbattuto questo fenomeno. Durante, io penso che<del type="repetition">durante le occupazioni, durante le occupazioni</del>succede di tutto, ecco perché noi chiediamo una didattica flessibile, noi chiediamo appunto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Mi sembra mi sembra</del>che abbiamo a questo punto, perlomeno delineato qual è chiaramente le differenze nel dibattito. Io vorrei brevemente introdurre due voci diverse nel dibattito. Vedo che è in collegamento con noi c'è Maria Rosaria Falcone dalla Leopolda e vorrei chiamare Mariastella Gelmini se ci fa paralre con qualcuno anche<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>dei ragazzi presenti, dei giovani presenti alla sua iniziativa<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>per capire loro, la loro<del type="falseStart"/>che opinione si sono fatti del caso Virgilio. Allroa cominciamo da Maria Rosaria Falcone, ventiquattro anni, laureata, partecipa alla Leopolda per la seconda volta, Maria Rosaria.</u>
<u who="Maria Rosaria Falcone" role="student" gender="f">Salve, buongiorno. Guardi io vorrei evitare di entrare nel merito della vicenda, non foss'altro perché non sono di Roma e non ho frequentato il liceo Virgilio, quindi le informazioni che ho sono quelle che circolano sui giornali. Penso peraltro che il nostro faro debbano essere le parole del Ministro Fedeli, della questura, secondo cui insomma non sono stati rilevati elementi che lascino  presumere spacci o<del type="repetition">chissà, chissà</del>quali attività. Il dubbio è, e questa è una mia opinione personale, che c'è bisogno un po' di un patto di educazione tra studenti, dirigenti, insegnanti, anche perché no genitori, perché la scuola è sicuramente quel luogo che oltre a insegnare discipline, è quel luogo che accoglie i ragazzi in una fase<del type="repetition">molto, molto</del>particolare e delicata che è la propria vita dove incominciano un po' a capire che cos'è il mondo e come si affronta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quindi che ti sembra questo caso? Un caso rilevante o un caso, diciamo, come tanti che hai visti?</u>
<u who="Maria Rosaria Falcone" role="student" gender="f">Guardi penso che noi dovremmo un po' evitare di riempire il dibattito pubblico con notizie che fanno molto scalpore e<del type="falseStart"/>per attirare l'attenzione sulla pelle di ragazzini.E quindi condivido anche un po' il Ministro Fedeli che mi ha preceduta, cioè magari alcune questioni vanno più affrontate nei luoghi deuptati a questo, piuttosto che a, sui giornali ecco.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Io ti ringrazio moltissimo, vorrei parlare, vedo pronto Giuseppe Cancialosi di Forza Italia che è il coordinatore regionale Lombardia dei giovani Forza Italia. Giuseppe che idea ti sei fatto dopo questo dibattito del caso Virgilio? Non mi dire che non ne conosci bene i termini, ne abbiamo parlato un'ora, vai.</u>
<u who="Giuseppe Cancialosi" role="Coordinator Forza Italia Giovani Lombardy Region" gender="m">No guardi, io ho ascoltato tutti gli interventi e ho letto anche la stampa locale, alcune testate anche nazionali. Io credo che sia un caso abbatanza rilevante, è giusto parlarne perché è stato un tema<del type="falseStart"/><del type="repetition">su, su</del>sulla stampa locale praticamente si parla anche sulla nazionale, di un tema importantissimo che è la droga. La droga, io sono d'accordissimo <del type="repetition">con con con</del> uno delle persone che è stata intervistata che ha detto che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è giusto mandare i cani e le unità cinofile all'interno della scuola. Naturalmente non ogni settimana ma magari, a campione in alcune scuole. Io da studente le ho anche ricevute dei cani, dove nulla, non c'è stata<del type="repetition">nessuna nessuna</del>turbativa, cioè non, la cosa non mi ha destato fastidio, anzi la cosa mi ha fatto molto piacere. Ritengo anche il quel<del type="falseStart"/>la questione della droga fondamentale, non voglio neanche fare una distinzione tra droghe leggere e droghe pesanti, perché ormai la droga è una, è sbagliata, va punito chi la vende e non bisogna fare neanche ragionamenti su mezzo grammo di hashish, due grammi di hashish o mezzo<del type="falseStart"/><del type="repetition">una cosa una cosa</del>mezzo gramo di marijuana. La droga per me è droga e va condanata. Naturalmente sul caso del<del type="falseStart"/>sugli altri casi del Virgilio oltre alla droga si parla anche di filmini hard, dove praticamente<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/>passatemi il termine, è scandaloso, utilizzare degli smarthpone, degli strumenti<del type="falseStart"/>serialmente poi sono stati fatti questi filmini.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Giuseppe Cancialosi" role="Coordinator Forza Italia Giovani Lombardy Region" gender="m">E, siccome ci sono anche ragazzi<del type="repetition">del del</del><del type="falseStart"/>dei ragazzi del, della scuola Virgilio, un invito che io vorrei fare, in qualità anche di rappresentante dei giovani di Forza Italia.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco sentiamo bene.</u>
<u who="Giuseppe Cancialosi" role="Coordinator Forza Italia Giovani Lombardy Region" gender="m">Ragazzi usiamo bene<del type="repetition">usiamo usiamo</del>bene la tecnologia, gli smarthpone, perché praticamente mettendo poi, postando qualcosa su Twitter, su Instagram, sui social non ci vede solamente il nostro vicino di casa, ci vede anche il cinese, ci vede anche il siciliano quando io abito in Lombardia. In poche parole,<del type="repetition">quello quello</del>che voglio dire, ci vede il mondo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Giuseppe Cancialosi" role="Coordinator Forza Italia Giovani Lombardy Region" gender="m">E bisogna stare molto attenti a usare questi strumenti, con molta responsabilità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille, grazie. Allora noi ci stiamo avviando alla chiusura, anzi è la chiusura. Vorrei che la ragazza della situazione, Federica, facesse una sintesi di come se ne va via da adesso.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Devo sottolineare, e sottolineo io per te, Ministro, anzi, Gelmini, la chiamo ancora Ministro, Ministro una volta, Ministro sempre, la ringrazio per essere intervenuta, continueremo a discutere naturalmente di scuola.</u>
<u who="Mariastella Gelmini" role="Ex Minister for Education" gender="f">Grazie a voi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Federica, diciamo che, chiaro davanti a tutti, che non c'è traccia del filmino hard.</u>
<u who="Federica Ramos" role="student" gender="f">Assolutamente no.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi non è su questo che ti chiamo, cioè questo è tutto un tema molto aperto perché poi di come è trattata l'informazione eccetera. Cosa ti porti via da questa discussione? Abbiamo fatto dei passi avanti?</u>
<u who="Federica Ramos" role="student" gender="f">Allora<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>spero che la Preside<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>insomma spero abbia visto questa diretta perché noi speriamo che tornando insomma a casa e ritornando a scuola lei si presenti e abbia, insomma un dialogo con noi, perché è quello che vogliamo noi. E a breve faremo un consiglio d'istituto, speriamo lei si presenti per parlare. E niente, vogliamo portare avanti anche i temi generali. Ad esempio noi anche il 30, giovedì, avremo un'assemblea a scuola dove parleremo della violenza sulle donne, parleremo anche del bullismo.<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Federica Ramos" role="student" gender="f"> Quindi niente insomma.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sembra insomma che è stato utile vedersi oggi o no? Che dite?</u>
<u who="Alex Corrazzoli" role="journalist" gender="m"><del type="repetition">Abbiamo fatto scuola, abbiamo fatto scuola.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vi ringrazio, grazie a tutti. Rimanete per il solito, fantastico, Kilimangiaro. Grazie molte, grazie della pazienza, arrivederci.</u>

</speech>
</trascriptions>
