<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<transcriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="1:04:55">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/09/12-h-in-piu-14f5e21a-ee9d-4070-beed-475b689664d3.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Ferruccio De Bortoli, Veronica De Romanis, Yanis Varoufakis, Jens Weidmann, Enrico Letta</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2017-09-24">24 September 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="001">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno e bentornati a "In Mezz'ora". Come vedete sul nostro schermo facciamo aprire la<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>facciamo aprire da uno dei manifesti questa puntata, uno dei manifesti elettorali della campagna di Angela Merkel. Si vota per l'appunto in<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>in Germania oggi e sicuramente sarà questo uno dei passaggi centrali per il futuro dell'Italia e della campagna elettorale. Sul manifesto c'è scritto: "Rafforzare l'Europa significa rafforzare la Germania". C'è una domanda semplice dietro tutto questo: questa è una promessa o una minaccia per noi? È la prima domanda semplice di molte complesse che  cercheremo di affrontare oggi. Con noi, ringrazio, c'è Veronica De Romanis economista.</u>
<u trans="overlap" who="#Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Importante anche perché è una delle poche persone che ha sempre - come dire - attraverso i suoi libri e il suo lavoro, sostenuto le tesi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>di Angela Merkel. Ferruccio De Bortoli, buongiorno Ferruccio De Bortoli.</u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ferruccio De Bortoli pluro, pluridirettore insomma, Corriere, Sole 24 ORE. Un grande amico e un grandissimo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>commentatore politico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>con... in collegamento da Atene - come potete riconoscere dal palazzo - c'è Yanis Varoufakis. Buongiorno<del type="repetition">Varoufakis, Varoufakis.</del></u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Buongiorno.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Varoufakis è l'ex Ministro dell'Economia del primo governo Tsipras ma è anche molto di più, è rimasto un grande critico della Germania e per l'altro ha scritto un libro bellissimo recentemente che si chiama "Adults in the Room"<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>"Adulti nella stanza" citando la Christine Lagarde in un loro scambio, e il sottotitolo è "La mia lotta sotto l'establishment profondo dell'Europa", accolto benissimo in<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">in in</del>Inghilterra, e poi c'è Enrico Letta che sta<del type="repetition">per per</del>arrivare.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Prima di, l'intervista che abbiamo oggi con cui vorremmo far partire questa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è una intervista abbastanza unica perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/><del type="repetition">Jens Jens</del>Weidmann che è il Presidente della Deutsche Bank, la Banca Centrale Europea, non ne ha date in questo periodo, consapevolmente ne ha data una oggi in Italia e credo che sia  diciamo importante intanto sentirla e a lui abbiamo fatto la domanda che rivolgo adesso a voi. Era la prima domanda: dobbiamo temere oggi l'Italia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dobbiamo temere oggi la Germania o no? Cioè la Germania imporrà nuove condizioni di maggiore controllo economico in questo quarto mandato o no? Ferruccio cominciamo da te.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Queste elezioni sono importanti<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per l'Europa, sono importanti per l'Italia, e spero che ci sia più che una minaccia, un impegno per la parte tedesca, ovviamente dipenderà da quale coalizione di Governo ci sarà a Berlino nei prossimi giorni o nelle prossime settimane. È ovvio che per condividere maggiori responsabilità probabilmente insisteranno su una linea di rigore che a noi non è andata particolarmente bene, insomma, però credo che prenderanno anche atto che se vogliono essere un paese guida dell'Europa e quindi rilanciare anche la collaborazione con la Francia dovranno anche prendersi delle responsabilità e quindi anche limitare alcuni dei loro<del type="repetition">pregiudizi pregiudizi</del>che sono stati anche<del type="repetition">sulla sulla</del>nostra pelle. Da parte nostra dovremmo comunque imparare la lezione migliore, che è quella del rigore, della sobrietà e  della responsabilità, perché anche se non ci fosse diciamo lo sguardo arcigno tedesco e le non...<del type="truncation"></del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sguardo arcigno.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E le regole tedesche e quindi anche le regole<del type="repetition">della della</del>finanza europea, probabilmente noi dobbiamo porci il problema di rientrare dal nostro debito pubblico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E di avere una finanza più in ordine.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">De Romanis io penso che la sua sia una idea più simpatetica di quello che rappresenta oggi la Germania per noi.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">E intanto la Germania non ci impone nulla, le decisioni vengono prese a livello europeo, la Germania è uno dei delle persone che siedono al tavolo europeo e infatti poi forse<del type="repetition">lo lo lo</del>vedremo nell'intervista con<del type="repetition">Weidmann Weidmann</del>è uno di quelli che ha detto "no" alle misure non convenzionali della politica monetaria lanciata da Mario Draghi, si è sempre opposto all'acquisto di titoli di stato, questo per ridurre i tassi di interesse, aumentare l'inflanzione, eppure queste misure oggi esistono, sono implementate quindi la Germania è stata messa in minoranza. Stiamo facendo in Europa qualcosa che la Germania non vorrebbe fare<del type="repetition">non non</del>solo Weidmann contro, tutta la società tedesca è contro, tutti i media tedesco è contro e la Cancelliera ha dovuto in questi anni mediare tra questa posizione molto di contrarietà della Bundesbank, della banca centrale europea, e quella di Mario Draghi della BCE<del type="repetition">la la la la</del>Cancelliera...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Con il suo modo di fare molto.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Infatti questo è uno...</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Di mediazione, ha sempre detto io devo rispettare.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dei grandi duelli in corso.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist " gender="f">L'indipendenza dei grandi istituti. Quello che sicuramente noi dobbiamo capire è che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm" />>tanta di questa flessibilità che abbiamo ricevuto da una Europa appunto molto politica - dove appunto la Germania è solo uno degli attori - forse non ci è servita molto perché se oggi noi siamo il fanalino di coda, siamo il paese che cresce di meno sebbene ci sia una piccola ripresa, forse questa flessibilità potevamo utilizzarla o in un altro modo...<del type="truncation" />></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist " gender="f">...oppure dobbiamo ridurre il debito pubblico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora professor Varoufakis se è giusto che io la chiami professore intanto? È il titolo che preferisce?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">È il titolo che ho, i titoli non sono importanti quello che conta è il contenuto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Veronica De Romanis diceva una cosa su cui, come dire, lei forse non sia d'accordo che la Germania non ci ha imposto nulla ci sono una serie di politiche che sono state concordate e ci sono una serie di politiche che non potevano essere <vocal type="semi-lexical" desc="ehm" />differentemente fatte, applicate differentemente è giusto questo?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Mi consenta di iniziare dicendo che qualsiasi frase che comincia con: "la Germania vuole questo o la Germania fa questo" è per definizione sbagliata, perché non esiste una posizione monolitica della Germania. Ci sono molte visioni in Germania, molti punti di vista anche nell'elitè governativa. Abbiamo sentito che è stato menzionato Weidmann e Angela Merkel che hanno visioni completamente diverse, dire che la Germania abbia perso il dibattito sul Quantitative Easing è un grave sbaglio.<del type="repetition">Weidmann Weidmann</del>ha perso ma la Bolde, la Bundesbank contraria a tutto quello che ha fatto Mario Draghi, il programma OMT, ha salvato l'Unione Europea, il programma Quantitative Easing che ha mantenuto unita l'Europa, la Banca Centrale tedesca era totalmente contraria ma non<del type="repetition">la Merkel la Merkel</del>ha appoggiato Mario Draghi rivolgendosi contro la banda, la banca tedesca questo è il primo punto. Il secondo punto nella sua introduzione - devo correggere - mi ha presentato come un critico della Germania e io non sono un critico della Germania perché come ho detto non esiste una cosa, una Germania, io sono critico contro l'elite, i governi d'Italia, di Grecia, di Germania, di Francia e quello che hanno fatto<del type="repetition">e e</del>io credo fortemente che - a meno che noi non riusciremo a superare questo modo di pensare dove c'è la Germania contro l'Italia, la Germania contro la Grecia e a meno che non riusciremo a vedere oltre queste etichette, Germania e Grecia vedendo quello che fanno i governi, quello che fanno le elite, quello che fanno i banchieri rispetto a quello che fanno gli imprenditori, gli operai - beh allora non arriveremo mai in fondo di quella che era la questione europea di quello che dobbiamo fare per risolvere, per aggiustare un'Europa che è in una fase avanzata di disintegrazione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene mi sembra un'ottima precisazione che fa nei confronti di quello che ho detto, lei Weidmann l'ha conosciuto?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Si.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che opinione ha di lui?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Però non abbiamo avuto l'opportunità di parlare troppo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi non ha nessuna.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Ma io penso di Weidmann che<pause dur="1.0"/>sia un rappresentante tipico della Bundesbank ed è importante dire questo perché la Bundesbank non è mai stata a favore del modo con cui è stato creato<del type="repetition">l l</del>Unione Europea negli 80 e l'inizio degli anni 90 la Bundesbank era constantemente a favore di una piccola eurozona, un'eurozona che non includesse l'Italia, che non includesse la Grecia, il Portogallo e la Spagna. Se vogliamo una unione monetaria dei paesi surplus e fu Helmut Cole in virtù dei suoi stretti rapporti con Mitterand nella sua visione unificata di una Europa più allargata a imporre l'eurozona alla Bundesbank che in realtà non l'ha mai accettata mi ha chiesto di Weidmann.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Io dico che se davvero lo si vuole capire Weidmann beh bisogna guardare allora la deposizione. 120 pagine che lui ha firmato e ha presentato alla corte costituzionale tedesca nel credo, alla fine, del 2011 contro il primo tentativo Mario Draghi di serbare l'eurozona attraverso l'acquisto dei bond, del programma OMT. È stato un attacco durissimo contro la Banca Centrale Europea ed è stata una campagna da parte di Weidmann e della Bundesbank proprio contro queste politiche che che alla fine furono sottoscritte dalla Merkel se non ci fosse stata questa sottoscrizione non ci sarebbe l'eurozona oggi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo a dispetto come dire di tutto quello che<del type="repetition">di di</del>tutto un quadro molto più, diciamo, pieno di nuance che possiamo oggi discutere comunque della Banca Centrale<del type="repetition">sulla sulla</del> Germania e la banca centrale della Germania rimane uno dei nodi del formare la politica tant'è vero che poi per noi italiani<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Weidmann rimane forse il possibile successore di Mario Giulio Draghi forse si, forse no, (questo lo vedremo) ma insomma questo lo vedremo forse perché il suo ruolo e quindi sembra a me<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire giusto sentirlo e a questo punto insomma. Questa è stata una intervista molto discussa, l'abbiamo preparata, l'ha fatta<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Cecilia Carpio, e che è andato appunto a Francoforte a sentirlo e la prima domanda è in fondo la domanda che tutti in Italia, il cittadino comune spesso si pone, ed è la famosa domanda di: "ma non è che la Germania in questa crisi è andata meglio di noi? Non è che si è salvata anche alle nostre spalle? Lo abbiamo sentito".</u>
<u who="Cecilia Carpio " role="journalist" gender="f">Da noi molti sostengono la tesi che negli ultimi 15 anni la Germania si sia avvantaggiata della moneta unica molto più dell'Italia. Gli italiani guardano alla Germania e a lei in particolare come i grandi difensori delle politiche di austerity. Questo secondo lei è un pregiudizio o è davvero così?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">Sono convinto che noi tutti congiuntamente traiamo vantaggi dall'Unione monetaria. Non ha senso accusarsi e dire che uno ha tratto più profitti dell'altro. La moneta unica ha abolito le oscillazione dei cambi e questo ha permesso a tutti i paesi dell'eurozona di poter pianificare meglio e ai consumatori di confrontare i prezzi molto meglio, di non dover cambiare moneta quando viaggiano. Questi sono benifici che abbiamo tutti in egual misura poi naturalmente ogni paese può avere dei vantaggi più specifici. Prendiamo l'Italia per esempio, entrare nell'eurozona ha fatto si che in Italia i tassi di interesse e l'inflazione calassero, e questo perché la credibilità del marco è stata trasposta sull'eurozona, ma allo stesso tempo l'Italia ha fatto anche degli sforzi per arrivare alla convergenza economica e poter entrare nell'euro. Questo è un vantaggio molto specifico per l'Italia, io sono convinto che l'euro faccia bene a tutti i  membri dell'eurozona.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Eppure l'Europa ha forti squilibri economici: pensa che la creazione di un fondo monetario europeo sia la strada giusta per attutirli?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">Innanzitutto l'assetto che abbiamo scelto è il seguente: abbiamo deciso di avere una politica monetaria unica, ma i singoli paesi non hanno ceduto la loro sovranità politica, e quindi molte cose vengono decise al livello decentralizzato, ciò vuol dire che i singoli paesi sono ancora responsabili per esempio della loro crescita economica, è un sistema che funziona solo se condiviso dai vari paesi, in una cornice decentralizzata proprio come è prevista dai trattati. Bisogna fare anche attenzione a quello che ci si auspica, sa che è stata fatta una ricerca anche tra i paesi dell'area euro nella quale di evidenzia che le famiglie italiane hanno più patrimonio delle famiglie tedesche? Non penso però che qualcuno auspichi un trasferimento di patrimoni dall'Italia alla Germania, quello che intendo dire è che i paesi devono lavorare ognuno per sé per avere successo economico e creare occupazione. Una politica ragionevole può aspirare a questo ed è il motivo per cui in Italia si è fatta la riforma del mercato del lavoro, ed è in atto la riforma del settore della pubblica amministrazione. È lo stesso motivo che ha spinto la Germania agli inizi degli anni 2000 a fare precise riforme in ambito sociale e nel mercato del lavoro che così probabilmente le ha permesso di attraversare la crisi più velocemente e meglio di altri.</u>
<u who="Cecilia Carpio " role="journalist" gender="f">Lei è d'accordo sulla creazione di un Ministro delle Finanze europeo?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">È interessante capire quali sarebbero i diritti e i doveri per un Ministro delle Finanze europeo o che implicazioni avrebbe lo sviluppo dell'ESM. Per me è molto importante che ci sia un equilibrio tra controllo e responsabilità. Se noi siamo responsabili congiuntamente, se abbiamo un budget comune, significa che i diritti di sovranità devono essere trasposti, ceduti, e questo va deciso insieme per far sì che colui che prende le decisioni sia pienamente responsabile di ciò che ha deciso perché solo così le decisioni vengono prese, in maniera responsabile. Secondo me però la disponibilità degli stati a cedere i diritti di sovranità all'Europa è piuttosto debole ancora e questo lo si nota guardando a cosa è successo con il patto di stabilità e crescita. La discussione è stata tutta incentrata sui limiti alla sovranità dunque penso che sarà difficile fare dei passi avanti verso un budget comune. In sintesi questo è il prospetto delle varie proposte che ci sono, da una parte ci sono quelli che dicono il Ministro delle Finanze unico potrebbe supervisionare di più i bilanci nazionali, dall'altra parte ci sono quelli che dicono, ok avere un budget congiunto e spese congiunte potrebbe essere anche utile.</u>
<u who="Cecilia Carpio " role="journalist" gender="f">E lei tra queste due visioni dove si colloca?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">È una decisione politica e la mia opinione è che non si può avere uno senza l'altro.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Bene interrompiamo qui. Mi pare che il punto chiave di questa parte dell'intervista è il suo dubbio che riemerge continuamente il dubbio di Weidmann come è in tutti i suoi discorsi, riemerge sulla disponibilità degli Stati a cedere i diritti di sovranità all'Europa e io credo che questo in fondo sia il vero punto di tensione tra stati forti e stati deboli, perché se l'Europa è la Germania in fondo non stiamo cedendo all'Europa ma stiamo cedendo a una nazione. Io saluto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Enrico Letta, Enrico buongiorno.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><del type="repetition">Buongiorno buongiorno.</del></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Buongiorno.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">A tutti voi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ha sentito Letta, la, questa prima parte dell'intervista, in fondo Weidmann ha messo in piedi già tutte le richieste ci domandavamo prima quando lei non c'era che cosa ci chiederà la Germania, in fondo è abbastanza chiaro, insomma, il cedimento, la disponibilità a cedere i diritti di sovranità all'Europa attraverso varie forme, che ne pensa di questa prima parte dell'intervista? Non ha detto nulla che forse non abbiamo già sentito però le ha detto in maniera molto chiara in questa intervista.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Ma secondo me stiamo sempre al solito punto, cioè manca<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la comprensione del fatto che non c'è soltanto la politica monetaria in comune oggi, ma ci sono importanti pezzi della politica economica in comune, e quindi bisogna che queste politiche fiscali, economiche, sociali dell'Unione Europea siano meglio integrate, indirizzate a obiettivi anche più ambiziosi. Secondo me adesso che esce la Gran Bretagna per esempio è venuto il momento di fare una armonizzazione fiscale. Pensate come sarebbe più forte l'Europa se per le nostre imprese, per le imprese di tutti i paesi europei ci fosse una stessa aliquota fiscale possibilmente bassa per fare attività di impresa senza dover cambiare da paese a paese, sarebbe fondamentale anche per evitare tutti gli interstizi fiscali da paese a paese che sono  quelli nei quali si infilano le grandi multinazionali per non pagare le tasse in Europa che è una degli scandali più grandi di questi ultimi tempi, quindi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>noi abbiamo oggi una agenda davanti e l'Europa, i leader europei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>hanno una agenda davanti che non è fatta soltanto di politica monetaria fatta insieme e il resto ognuno per conto suo, in questo la visione di Weidmann è una visione di diversi anni fa, è una visione diciamo pre-crisi e con la crisi son successe tante cose, e io credo che - adesso non voglio essere cattivo profeta e spero che non avvenga - ma io penso che la Germania se ne accorgerà stasera che con la crisi son successe cose che riguardano anche per esempio il suo equilibrio politico perché la crescita del partito - diciamo anti-euro, anti-Europa - avviene anche in Germania ed è la vera questione di oggi. Quindi concludo dicendo che<del type="repetition">non non</del>è una visione che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>guarda al futuro, la visione che guarda al futuro è quella che dice: dobbiamo fare anche politiche di crescita, politiche sociali, che siano comuni perché a quel livello si possono fare in modo tale che siano efficaci, diano forza alle nostre imprese, diano anche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei paracaduti importanti ai nostri lavoratori, penso all'assicurazione contro la disoccupazione che si potrebbe fare tutti insieme in modo da aggiungere aiuti agli, ai lavoratori licenziati anche da parte dell'Europa. Insomma ci son tanti capitoli di una politica economica e sociale che a livello europeo è necessaria, Draghi ne ha parlato tanto in questi ultimi tempi dicendo: "non lasciatelo fare solo a me la politica europea". Ci son tanti altri capitoli che non riguardano le banche centrali e la Banca Centrale Europea.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si a me però sembra Ferruccio non so<del type="repetition">se se</del>sei d'accordo con me, che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la necessità di cedere parte dei diritti nazionali sia comunque un gradino già molto più in alto di quello che è una sorta di armonizzazione - pure necessaria - delle politiche nazionali o di alcuni interventi come dire di limatura, di riforme che possano essere, cioè a me pare che nonostante tutto,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Letta diceva una cosa interessante che questa è una visione in qualche modo passata insomma. Quindi sarei interessata anche a capire se secondo te questo è un'idea solo di Weidmann o un'idea della Germania, quello che mette in dubbio - ed è un discorso che lancio qui anche a De Romanis - in fondo Weidmann però è considerato uno dei grandi consiglieri della Merkel quindi a me sembra molto difficile pensare che questo non sia anche un obiettivo nazionale.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E poi c'è anche una resistenza tedesca<del type="repetition">a a</del>centralizzare dei poteri, a renderli più comunitari e l'abbiamo visto per esempio nell'opposizione al completamento dell'unione bancaria.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/></u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Ovviamente con la preoccupazione di non condividere<del type="repetition">i i</del>debiti degli altri, e in particolare nel caso dell'Italia il fatto che nelle banche italiane ci sono - a loro giudizio - troppi titoli di Stato italiano insomma, se posso aggiungere una piccola cosa a quello che diceva<del type="repetition">prima prima</del>giustamente Letta e noi abbiamo ascoltato un passaggio di Weidmann estremamente interessante. Io penso che poi questo tema della stabilità monetaria sia molto popolare. Poi vedremo stasera perché forse le posizioni un po' di Weidmann di riflettono anche nel voto per esempio<del type="repetition">su su su </del><del type="repetition">le le</del>parti più conservatrici e contrarie anche alla stessa Europa. Weidmann parla, dice: "eh beh l'euro è stato positivo, ovviamente i vantaggi sono stati per tutti". Dal suo discorso si capisce che forse l'Italia ha avuto più vantaggi della Germania, la Germania ha risparmiato<del type="repetition">e se il e se il</del>dato è corretto forse mi correggerà la professoressa De Romanis che...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Con la professoressa...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">De Romanis bisogna stare attenti.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Bisogna stare attenti, 240 miliardi di risparmio.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Soltanto per il tasso di interesse più basso.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E negativi no, oppure insomma il dato di fondo è che comunque...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Laddove...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">...l'Italia ne ha risparmiato 175.</u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Ne ha risparmiati 175.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Direttamente su...</u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Ovviamente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Risparmio della Germania.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">E noi dovremmo preparci a quello che accadrà quando finirà questo, questa, questo ombrello monetario della banca centrale europea, insomma certo c'è la grande paura di condividere e i debiti degli altri e soprattutto di pagare per i difetti degli altri. Insomma ecco questa è<del type="repetition">una una</del>atteggiamento che credo sia abbastanza popolare. Quindi quello che dice Weidmann<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non credo che sia soltanto o come diceva Letta soltanto<del type="repetition">un un</del>vissuto passato.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Da parte di una Banca Centrale.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist " gender="f">Se posso aggiungere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Come no.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Più che<del type="repetition">una una</del>visione del passato la definirei una visione pragmatica e di verità ed è importante il passaggio su responsabilità e controllo. Oggi ci sono una politica monetaria - e lo dice il presidente Letta - comune, ma le altre politiche, quelle di cui faceva riferimento il Presidente, lavoro, politiche sociali, non sono in comune, sono competenze degli stati nazionali quindi Weidmann è molto chiaro su questo punto. Se tu hai il controllo della politiche del lavoro, per esempio: prendiamo in Italia se tu non metti molti finanziamenti sulle politiche attive e quindi ti ritrovi una disoccupazione giovanile alta il 35% mentre la Germania spende 10 volte di più di quello che noi spendiamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rispetto al PIL nelle politiche attive e si vede infatti sul dato su<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>della disoccupazione giovanile che è intorno al 7%. Ma se tu hai il controllo e hai anche la responsabilità, non puoi chiedere agli altri finchè non saremo una unione politica, una unione fiscale, di venirti in soccorso. Questa è la visione<del type="repetition">di di</del>Weidmann che non è condivisa da moltissimi tedeschi, questo non significa poi che i tedeschi non son venuti incontro. L'abbiamo visto durante la crisi. Ai paesi che hanno avuto difficoltà però - questo lo dice sempre anche la Merkel, non è solo Weidmann che lo dice - alla solidarietà ci vuole la responsabilità. Cioè io ti aiuto però poi è chiaro che devi cambiare il tuo modello di sviluppo quindi secondo me...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma su questo.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Lui, secondo me, ha una visione pragmatica perché ad oggi la volontà per esempio di fare un Ministro delle Finanze unico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>io non la vedo a livello politico perché significherebbe dare delle<del type="repetition">dei dei</del>poteri a chi? Cosa fa a quel punto la Commissione Europea?</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">E l'ecofin che sono alla fine che decidono, chi mette i soldi, chi decide cosa. Il Parlamento europeo dovrà decidere su questo budget.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist " gender="f">Chi lo fa? Ecco oggi secondo me nell'intervista dice delle cose in fondo di verità che sono anche forse un, il ruolo di un banchiere centrale o forse un politco deve fare più slogan.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non so forse fin troppo di verità perché Weidmann ha sempre parlato molto chiaro su queste cose.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Scusi..<del type="truncation" /></u>
<u trans="overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Posso.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Scusi poi volevo aggiungere a quello che diceva prima<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Varoufakis, non c'è mai stato veramente uno scontro tra Weidmann e la Merkel e questa è la vera abilità della Merkel, forse è per questo che vince di...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>Ha sempre cercato di mantenere<del type="repetition">un un</del>equilibrio è chiaro che però e infatti chi la contesta dicendo ha fatto<del type="repetition">gli interessi tedeschi. Gli interessi tedeschi</del>corrispondono con gli interessi di una Europa forte e stabile. Lei ha sempre capito che era importante in qualche modo supportare le politiche monetarie di Mario Draghi però mantenendo<del type="repetition">un distacco un distacco</del>perché non è un suo compito.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist " gender="f">La BCE non è una istituzione politica, è una istituzione monetaria però da questo punto di vista anche Mario Draghi, se vogliamo trovare un punto in comune con Weidmann, ha sempre detto io faccio la mia parte, la politica monetaria non convenzionale immetto liquidità ma per quanto riguarda riforme e consolidamento fiscale.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ogni paese deve essere.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">So questo ogni paese ha la sua responsabilità.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo questo.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">So su questo sono molto  allineati lui e Weidmann.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, insomma professore<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Yanis Varoufakis stiamo di fronte comunque non importa quanto si giri, siamo sempre di fronte quando si parla della stessa Germania al famoso binomio consenso o imposizione<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Weidmann chiaramente secondo me ha la<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>l'abbiamo tutti ascoltata varie volte ha un grandissima, ha una grandissima virtù, quella di non girare intorno alle cose, di essere uno molto esplicito. Ho chiesto le opinioni delle persone qui presenti ma a me rimane l'idea - da questo pezzo di intervista - poi ce n'è una parte che qualunque cosa la Germania deciderà in questo momento sarà una imposizione per il resto dell'Europa, in particolare l'Europa del sud e forse anche per la Francia. Lei è più d'accordo con me o è d'accordo con quello<del type="repetition">che si è che si è</del>detto in studio che in fondo è come dire un processo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>doppio?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Stiamo insieme su questo, noi dobbiamo smetterla con la pratica di puntare il dito contro la Germania, contro la Grecia, contro l'Italia. I problemi che affrontiamo provengono da tutti i paesi e le soluzioni devono provenire da tutti i nostri paesi allo stesso tempo, fatemi dire una cosa perché ho sentito Weidmann con grande attenzione, il suo spirito, la sua idea, dell'eurozona e dell'Europa se vogliamo è<pause dur="1.0"/>come il caro amico Letta ha detto non è solo antiquato ma è anche un tipo di approccio che se preverrà, significherà la fine dell'eurozona. L'euro non potrà sopravvivere, e Weidmann secondo me non vuole che l'euro sopravviva nella sua forma attuale ma non è questo il punto. Ricordiamo che l'unica ragione per cui l'eurozona continua ad esistere tutt'oggi è perché nel giugno-luglio del 2012 Mario Draghi fece il discorso in cui ha detto che avrebbe fatto qualsiasi cosa per salvarlo contro la posizione di Weidmann. E fu una decisione della Merkel molto rischiosa e molto difficile a schierarsi con Mario Draghi e contro Weidmann<del type="repetition">in uno in uno</del>scontro abbastanza netto tra Berlino e Francoforte e questo è stato responsabile per il mantenimento dell'eurozona ma guardando avanti non prenderò tanto tempo, vo vorrei essere molto chiaro su questo. Weidmann ha ragione nel respingere più o meno l'idea di un Ministero delle Finanze per l'eurozona. Che senso ha avere un Ministero delle Finanze se un Ministro delle Finanze, se non c'è un Ministero delle Finanze con la capacità di emettere un debito sostanziale per consentire di gestire economic<del type="truncation"/>una economia grande come l'eurozona. Perché avere un Ministro delle Finanze senza la capacità di innalzare le imposte. Sappiamo benissimo che noi stiamo così parlando di questa idea, di un Ministro delle Finanze così come facevamo con l'unione bancaria di cui,<del type="repetition">che che</del>abbiamo deciso di avere di nome ma non di fatto. Il punto qual è qui: o la Merkel utilizzerà il suo ultimo mandato<pause dur="1.0"/>per fare quello che non ha fatto fino adesso - ovvero guidare l'Europa molto velocemente verso una federazione democratica con un governo federale che abbia un bilancio, che sia di macro significato economico contro la linea di Weidmann, contro la linea del partito liberal-democratico che magari si unirà o non si unirà al governo anche contro Shaulbeg - oppure resterà nella storia come una politica molto diplomatica, molto piacevole,che tuttavia non ha utilizzato il potere immenso di un lungo periodo al potere per mettere l'Europa nella strada giusta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Beh molto interessante quello che dice il professor Varoufakis, devo dire che sono anche un po' sorpresa perché<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sono sorpresa e questo è il bello di fare queste trasmissioni perché mi aspettavo, avendo letto il suo libro, in fondo<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>una presenza un po' più di denuncia mentre invece mi sembra sentendola che in fondo lei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>no ha rinunciato all'idea di cambiare la Germania, so che lei non è uno contro l'Europa. Questo è tutto il suo discorso politico in questo momento, però anche che in fondo non ha rinunciato all'idea di cambiare la Germania. È giusto?</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Vorrei dire una cosa rapidissimamente. Io non credo che lei abbia letto il mio libro fino alla fine. È un libro molto lungo, capisco, nel 2013 prima che lei mi conoscesse, che diventassi Ministro io pubblicai un articolo<del type="repetition">su su</del>Handelsblatt giornale economico tedesco il cui titolo diceva tutto, almeno spiegava da dove venissi io, la mia posizione.<pause dur="1.0"/>Io fondamentalmente dicevo perché l'Europa ha bisogno di una Germania egemonica: beh parliamone, la Germania deve svolgere un ruolo cruciale, dominante, nel ridisegnare l'architettura europea. Noi non possiamo fare a meno della Germania, a noi la Germania serve come leader ma la differenza fondamentale è tra una Germania egemonica, egemone, un'egemone che si occupa di tutta l'impresa e una Germania autoritaria. Noi non dobbiamo confondere l'autoritarianismo che è quello che abbiamo visto in tutti questi anni, l'approccio<del type="repetition">nove nove nove</del><del type="repetition">no no no</del>il tentativo costante  di prendere l'eccellente idea di Mario Monti di un'unione bancaria e distorcerla completamente e fare un qualcosa che non è unione bancaria oppure fare sì che il fondo monetario internazionale non avesse un vero budget federale. Questa Germania autoritaria è negativa per l'Europa ed è negativa per la Germania perché la Germania potrebbe vivere<del type="repetition">un un</del>boom adesso con tutto il surplus che ha ma questo surplus non è sostenibile a meno che il resto di Europa, dell'Europa l'Italia ne diventi sostenibile. Vorrei finire dicendo che quello che dice Weidmann sul fatto che tutti nell'eurozona ne beneficino soprattutto l'Italia è sorprendente, sbalorditivo. L'Italia ha perso 20 anni di crescita in conseguenza del progetto terribile dell'eurozona<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è arrivato il momento che la Germania adesso adotti il passo degli Stati Uniti d'America nel 94-95 con l'accordo Bretton Woods e diventi egemone in modo che davvero vada a vantaggio di tutti i membri dell'unione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La ringrazio, ha messo sul tavolo moltissimi argomenti incluso la difesa di un'Italia<del type="repetition">molto molto</del>diciamo vigorosa forse più di quanto noi stessi ci permettiamo. Tra l'altro approposito di libri letti, non letti, discuto questa cosa, ma trovo cioè nel suo discorso forse qualcosa che soddisfa profondamente Enrico Letta. Ma prima di passare ad Enrico Letta io penso che dobbiamo sentire la seconda parte finale ehm della intervista di Weidmann in cui parla specificamente del suo rapporto con la politica della BCE e del programma QE e poi ci ritorniamo.</u>
<u who="Cecilia Carpio " role="journalist" gender="f">La Germania è stato il paese che più si è opposto alle misure straordinarie della BCE di Mario Draghi eppure oggi assistiamo a un consolidamento delle prospettive di crescita dell'eurozona. Non pensa che questo sia anche un merito del programma del Quantitative Easing?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">Nessuno nel Consiglio Direttivo ha negato che l'acquisto di titoli potesse essere efficace. Non era questa capacità che veniva messa in discussione ma piuttosto se queste misure non convenzionali e straordinarie potessero avere degli effetti collaterali da dover soppesare bene. Per me - e ci sono stati diversi altri colleghi che la pensavano allo stesso modo - l'acquisto di titoli di Stato è uno strumento che dovremmo utilizzare solo in una situazione di assoluta emergenza per esempio in caso di una spirale di deflazione cioè una spirale di salari e prezzi in calo e non uno strumento per regolare i tassi di inflazione. Perché siamo critici nei confronti di questo programma? Il rischio di effetti collaterali nell'acquisto di titoli risiede nella struttura stessa dell'unione monetaria perché ha una struttura speciale. La politica monetaria è comune ma abbiamo 19 politiche di bilancio decentralizzate, per questo per esempio l'acquisto di titoli nell'area euro va considerato in maniera diversa dagli Stati Uniti. Noi non compriamo i titoli di uno Stato centrale con una buona solvibilità, bensì compriamo i titoli dei singoli Stati dell'unione monetaria che hanno una diversa qualità in termini di solvibilità, credito e liquidità. Questo è importante per il funzionamento dell'unione monetaria perché in questa cornice i tassi di interesse esprimono la solidità dell'economia di uno Stato e disciplinano in un certo senso un paese. Vuoi un suo Ministro delle Finanze oltre al patto di stabilità e crescita, e se entriamo in questo meccanismo miniamo questa funzione di disciplina di mercato e nel frattempo diventiamo i maggiori creditori degli stati. Questa è quindi la differenza tra per esempio gli USA e l'eurozona. Una volta hanno chiesto a Ben Bernanke perché non compra in America i titoli dei singoli stati: "Non ci penso proprio", ha risposto. Però noi è quello che stiamo facendo adesso, perché non abbiamo questo stato centrale.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Se il programma straordinario della BCE dovesse finire come sembra in un anno e mezzo, i tassi di interesse poi alzarsi non si creerebbe poi un rischio maggiore poi per l'Italia?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">Noi però non possiamo farcene carico. Dobbiamo guardare bene verso il nostro obiettivo, la stabilità dei prezzi, sono i Ministri delle finanze dei singoli paesi a doversi occupare poi di rifinanziare il loro debito gravato da oneri maggiori e per questo penso che sarebbe importante che questo periodo diciamo così a buon prezzo, conveniente per i tassi bassi sia sfruttato dai paesi per ridurre la quantità di indebitamento però detto eufemisticamente è stato fatto un po' poco.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Sa che l'ex premier Enrico Letta ha detto che 6 diventa Presidente della BCE è una catastrofe.</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">Non lo sapevo, ma si immagina la reazione dell'Italia se in Germania si fosse detto assolutamente no all'arrivo di un italiano a capo della BCE? La stessa cosa vale nel caso di un collega greco o belga<pause dur="1.0"/>se cominciamo a escludere i singoli paesi beh non è l'idea dell'Europa che ho in mente io, e certo non rafforzerebbe l'immagine dell'Unione e dell'euro.</u>
<u who="Cecilia Carpio" role="journalist" gender="f">Se dovesse dire qualcosa che nelle sue lunghe frequentazioni l'ha colpita in positivo o in negativo dell'Italia quali citerebbe?</u>
<u who="Jens Weidmann" role="economist president Deutsche Bundesbank" gender="m">È vero mi piace molto andare in Italia, faccio volentieri visita a Ignazio Visco. A me piace tanto andare a Napoli, una volta che ti sei abituato al traffico, puoi goderti un bell'espresso napoletano. Provo simpatia per l'Italia e se dico qualcosa sull'Italia a livello monetario parto sempre da questa simpatia. Non ho bisogno di dire cosa l'Italia deve fare meglio ma parlo perché sono preoccupato e voglio che l'unione monetaria funzioni anche per l'Italia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Enrico Letta <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei ha fatto - differentemente dal suo solito stile - su questo tema della sostituzione di Mario Draghi con Weidamann un'affermazione molto dura: "Sarebbe una catastrofe." L'ha detto per altro recentemente il 21 luglio, ha sentito anche la risposta di Weidmann. L'ho vista sorridere su questo.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Ma<del type="repetition">mi mi</del>sembra che confermi tutte le mie preoccupazioni nel senso che parte - va beh lasciamo perdere la parte sull'Italia pizza, mandolino e spaghetti che è penosa - ma la questione che riguarda la sostituzione di Draghi era  una questione politica secondo me fondamentale per vari motivi. La prima questione: adesso Weidmann fa finta di non capire, la questione non è un tedesco, il problema è Weidmann nel senso che Weidmann rappresenta la Bundesbank dentro il consiglio della Banca Centrale Europea ed ha rappresentato l'anti-Draghi in questi anni, cioè ha rappresentato colui che ha regolarmente votato contro, remato contro, ha fatto di tutto perché le politiche di Draghi non andassero in porto e lo diceva prima se non mi sbaglio Veronica De Romanis, lui è lineare in questo nel senso che l'ha anche detto adesso; nel senso che nell'intervista ha chiaramente detto che lui è contro queste politiche e che considera che non funziona, ora queste politiche hanno salvato l'Europa, hanno salvato l'euro, hanno salvato diversi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>paesi europei quindi di conseguenza anche la Germania perché non che la Germania se sta<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/>in un deserto di macerie poi prospera. La Germania ha bisogno che l'Europa vada bene, che tutti gli altri paesi vadano bene. Io ho sempre avuto un punto di profonda fastidio e contrarietà nei confronti della politica monetaria e economica della Germania di questi anni e  come lei sa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Annunziata io sono considerato un filo-tedesco in Italia quindi non è che so...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto perciò ci sorprendeva.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">È che Weidmann e Shaulbeg son stati tra quelli che hanno a un certo punto pensato che bisognasse lasciare andare la Grecia al suo destino e il e<del type="repetition">pensiamo a cosa sarebbe accaduto,  pensiamo a cosa sarebbe accaduto</del>della Grecia del popolo greco ed è stata sostanzialmente la politica della Francia che ha, che e Holland, che ha giocato un ruolo fondamentale insieme all'Italia che hanno convinto la Merkel, a evitare questa scelta che Shaulbeg, Weidmann stavano portando avanti. Credo che Yanis possa raccontare molti episodi<del type="repetition">su questi su questi</del>punti. Ma poi c'è una seconda questione: la cosa grave è che Draghi scade fra più di 2 anni, cioè Draghi è stato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha cominciato alla fine dell'11 quindi scadrà alla fine del 19. Il fatto che la Germania abbia fatto filtrare che loro puntano su Weidmann come candidato per il dopo Draghi, più di 2 anni<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>prima della scadenza del mandato secondo me è una cosa gravissima nei confronti di Draghi oggi, nel senso che Draghi è nel pieno delle sue funzionalità, lo sarà per i prossimi anni, onestamente Shaulbeg l'ha detto in modo corretto questo in questi mesi, in queste ultime settimane. Quindi la questione non si pone, si porrà dopo, candidati tedeschi ce ne sono tanti che andrebbero benissimo. Le faccio un nome di uno che sta facendo bene il suo mestiere Klaus Regling che è il direttore esecutivo dello Europe, del fondo salva-stati, è un tedesco, ha fatto bene il suo lavoro, è un tedesco che avrebbe tutti i titoli. Quindi il problema è appunto le cose che Weidmann ha detto, il modo con cui l'ha detto e il fatto che noi abbiamo di fronte<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>delle scadenze fondamentali e da domani a elezioni tedesche fatte, c'è bisogno che i grandi paesi dell'eurozona si mettano attorno a un tavolo, con le istituzioni europee, con la Banca Centrale a disegnare un passo avanti importante in termini di cose da fare per l'Europa: il fondo monetario europeo, la politica di assicurazione contro la disoccupazione, una politica fiscale unica che sia, che dia più competitività, tutto questo secondo me perché il risultato di stasera in Germania, comunque vada segna <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo un risultato importante degli anti europei che però per la prima volta entrano sulla scena. Quindi non è che possiam far finta che la crisi non c'è stata e che abbiamo superato il peggio tranquillamente. Io credo che i partiti anti-euro, anti-Europa e la difficoltà dell'Europa tornerà tale se in questi prossimi mesi facciamo tutti finta che non sia successo niente, che con la vittoria di Macron su Le Pen il grosso problema è passato e quindi si può ricominciare come prima senza veramente fare le cose che vanno cambiate in Europa, perché le cose europee i poteri dell'Europa oggi non sono sufficienti per affrontare la crisi che abbiamo di fronte.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si il punto di quello che, il punto centrale di quello che lei afferma è che neanche è giusto sempre ritornare sullo stesso punto, se l'Europa fa poco perché - come dire - un ruolo eccessivo della Germania scusi io ritorno sempre su questo punto perché credo che alla fin fine<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>rimane al centro di queste analisi politiche i rapporti tra noi e la Germania, la questione di quanto è coercitiva la presenza della Germania e quanto non può essere differente. Qui pare che alla fine se diciamo questa discussione qui<del type="repetition">e e</del>mi sembra che poi butti sul fatto che se non hai Weidmann tutto il resto va bene.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">E infatti porei aggiungere una cosa, io penso che<del type="repetition">non non</del>si dovrebbe personalizzare<del type="repetition">su su</del>Weidmann. Tutti i tedeschi della Bundesbank perché il Presidente citava Regling che per che sta li alla ISE<del type="repetition">il fondo di il fondo di</del>stabilità europeo che non è della Bundesbank, ma tutti quelli che sono venuti dalla Bundesbank, dall'ex governatore Weber che si è dimesso, un membro del comitato esecutivo Jungerstack si è dimesso per le politiche della BCE, la stessa attuale signora che siede al comitato esecutivo - perché sappiamo che all'interno<del type="repetition">del del</del>direttorio ci sta anche un'altra tedesca - tutti votano come Weidmann, non è solo Weidmann. Quindi è proprio una posizione della Banca Centrale tedesca. Dopo di che questa candidatura io ho dei dubbi, cioè la Merkel sa perfettamente che uno come Weidmann è una persona divisiva, perché è sempre stato messo in minoranza, oggi come oggi la Merkel sarà rieletta, sa benissimo il compito che ha davanti, andare a sostenere la candidatura...</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però Letta.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">...di una persona divisiva non è...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Diceva che non è una cosa interessante, non è che dici.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Già aver fatto filtrare il nome e comunque.</u>
<u trans="overlap" who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Ma filtrava e...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aver messo un cappello tedesco su un posto.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Però<del type="repetition">anche anche</del>quando c'era c'era la candidatura di Axel Weber e Axel Weber<del type="repetition">si si</del>dimise quindi<del type="repetition">non non</del>darei molto, insomma<del type="repetition">c'è ancora c'è ancora</del>tanto tempo, quello che però secondo me è interessante del discorso<del type="repetition">di di</del>Weidmann se Weidmann a mio avviso sbaglio quando pensa che queste politiche monetarie possono creare delle bolle.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Perchè non si è, non è successo, ha ragione su un punto, sul disincentivo, perché lui dice se la banca centrale si sostituisce ai governi nazionali si rischia di togliere ai governi nazionali l'incentivo a fare le riforme e purtroppo è un po' quello che è successo. Mi dispiace prendere sempre l'esempio dell'Italia ma è un esempio perfetto, con il fatto che noi abbiamo oggi dei tassi di interesse molto più bassi per l'azione della Banca Centrale europea. Noi abbiamo risparmiato circa 11 miliardi di euro, beh l'aggiustamento che noi abbiamo fatto nel nostro disavanzo che in questi 2 anni è passato dal 3 al 2.4 è unicamente dovuto alla riduzione in spesa per interessi che è scesa da 4.6 a 4.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Quindi in questo Weidmann non ha tutti i torti. Lui dice: "attenzione" in altre interviste la chiama "la droga della liquidità", dice attenzione.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si.</del></u>
<u who="Veronica De Romanis" role="economist" gender="f">Che poi togliamo un incentivo e purtroppo noi gli abbiamo dato ragione, avremmo dovuto non dargliela ecco.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Se posso aggiungere una piccola cosa<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>i 4/5 della nostra ripresa li dobbiamo a Draghi no? Questo l'ha detto anche la Banca d'Italia quindi insomma soltanto 1/5 è quello che abbiamo fatto anche malamente in questi ultimi anni, se posso fare<del type="repetition">una una</del>piccola considerazione su quello che ha detto Weidmann e forse poi su questo Enrico Letta può aggiungere certamente qualcosa, c'è stato un passaggio in cui viene fuori il pensiero vero tedesco nei nostri confronti, è quando lui parla del risparmio delle famiglie italiane.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Superiore a quello delle famiglie tedesche.<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Eppure noi non chiediamo un trasferimento da una parte all'altra.</u>
<u trans= "overlap" who="#Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Perchè il ragionamento.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Noi abbiamo fatto in modo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Draghi facesse questa operazione. Per carità, ha avuto vantaggi per tutti ma in particolare per l'Italia. Vi ha dato il tempo per fare le riforme non le avete fatte; vi siete seduti sulla comodità monetaria che vi è stata servita; pagate degli interessi sul debito che non meritate no? Pagate degli interessi sul debito che non meritate? Ma guardate quant'è la ricchezza delle famiglie italiane, tolti gli immobili, è il doppio del debito pubblico italiano, questo apre degli scenari inquietanti dal punto di vista della tassazione patrimoniale che speriamo che mai<del type="repetition">si si</del>pronuncierà, ma questo è poi alla fine, non so se Enrico Letta è d'accordo con me. Questo alla fine è il risultato, cioè voi campate sui vostri difetti e noi in qualche modo vi siamo venuti incontro.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi va beh.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vecchio discorso dei tedeschi in fondo etico, economico, su il, ragione per cui in Italia c'è tanto risentimento. Io non so Varoufakis se questo c'era anche in<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>o c'è anche in Grecia e che in fondo il rapporto tra la Grecia - e il cioè tra la Germania e il resto dell'Europa - in particolare del Sud è sempre stata profondamente venata di moralismo, di capacità di giudizio e se è vero quello che dice Letta che in fondo non dobbiamo illuderci del fatto che la sconfitta di Le Pen è anche come dire l'assestamento in Germania del quarto mandato della Merkel, porta a un giudizio generale di aver fermato il populismo dunque - se è vero quello che dice Letta - in questo senso probabilmente il timore che non sia stato fermato è legato proprio a questo diciamo, no? Ancora una volta l'idea, il fantasma della Germania che è la ragione per cui ne stiamo discutendo insomma,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Letta io lo trovo nonostante tutto ottimista, come trovo molto più ottimista Varoufakis di quelle che sono le idee popolari sulla capacità di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>come dire collaborare con la Germania in questa fase. Mentre invece professor Varoufakis si ha invece la sensazione opposta che una Merkel al quarto mandato che non ha proprio i piedi<del type="repetition">sicuri sicuri</del>nel nostro nuovo parlamento, sarà una Merkel infinitamente più aggressiva nella capacità, nella voglia e nella necessità di imporre un modello di controllo sull'Europa. Ecco questo diciamo, pare le prime proiezioni non danno una vittoria straordinaria ma sicuramente il quarto mandato deve portare a un assestamento meno prendere o lasciare, una sorta di Rubicone da parte della Germania, del suo rapporto con l'Europa.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Io spero che lei arrivi al suo quarto mandato, io accoglierei anche un'offerta prendere o lasciare da parte della Germania al resto dell'Europa, purchè questa offerta sia logica, purchè non sia soltanto un'altra serie di regole che la macroeconomia non può rispettare. Finchè sarà un discorso di speranze ricordiamo nel '46 Burns - Segretario di Stato americano - andò a Stoccarda e pronunziò un messaggio chiave, un messaggio di speranza per la Germania, che stabilì all'epoca l'egemonia dell'America per la riabilitazione della Germania all'interno dell'Europa, all'interno del contesto europeo, la Merkel è l'unico politico europeo che abbia la capacità di fare un discorso di speranza per l'Italia per la Spagna, per la Grecia, per il Portogallo,e in realtà anche per la Francia. Se dovesse fare questo discorso di speranza anche se contenesse un ultimatum per il resto, per tutti noi sarebbe una cosa splendida ma io temo moltissimo che in realtà lei abbia perso il treno, aveva<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'opportunità l'aveva avuta nel 2012 e adesso la dinamica del partito cristian-democratico nella coalizione che si voterà oggi, la renderà quella che gli americani chiamano un'anatra zoppa. Però vorrei dire anche un altro paio di cose perché ho ascoltato il dibattito interessantissimo, Enrico ha assolutamente ragione, Weidmann rappresenta la mentalità che distruggerà l'unione europea, non perché lui sia tedesco ma perché lui in realtà nega la base fondamentale, il fondamento razionale di un'unione monetaria che si trasforma in unione politica come dovrebbe fare per sopravvivere.<pause dur="1.0"/>quando si intervista qualcuno, un colloquio di lavoro, come Weidmann è sicuramente idoneo per il posto di lavoro, per sostituire Draghi, bisognerebbe chiedere se 2, 3 anni fa, durante un momento in crisi fosse stato lui al timone, che cosa sarebbe successo? Senza nessun dubbio se ci fosse stato Weidmann, Presidente della Banca Centrale europea nel 2012, non ci sarebbe l'euro oggi, e infine abbiamo parlato di sovranità questa è una cosa molto importante perché è assolutamente ineluttabile che se noi vogliamo salvare l'Europa per rafforzare i nostri paesi noi dovremmo trasportare, trasferire la sovranità dalle nostre capitali nazionali a Bruxelle al centro. Ma pensiamoci un attimo: noi questo lo facciamo da anni ormai, senza in realtà trasferire la sovranità a una nuova identità federale democratica, noi abbiamo allontanato la sovranità dai nostri parlamenti e l'abbiamo messa in un buco nero.<pause dur="1.0"/>C'è una crisi politica di illeggittimità e una crisi economica perché l'euro gruppo non è dotato per affrontare la gestione economica di cui abbiamo bisogno, abbiamo bisogno di un governo federale che sia eletto, con un mandato e con un bilancio per solidificare l'Europa e per consentire ai nostri stati membri di avere una sovranità perché quale sovranità ha oggi il governo italiano? Parliamoci chiaro, quale sovranità ha De Magistris a Napoli? Perché con questo fiscal compatt si è creata una gabbia per il nostro popolo e per i nostri leader, e quindi la sovranità ha cessato di esistere. Quindi non è che c'è un compromesso, abbiamo perso la sovranità proprio perché non abbiamo un modo decente di gestire la macroeconomia dell'eurozona.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="aah"/>Mi viene da chiederle se questo che lei ha appena detto non sia il programma con cui sbarca in Italia la prossima settimana, il 26 settemebre a Milano con tappa poi a Torino, a Napoli e in questi suoi giri incontrerà Pisapia, Fratoianni, De Magistris, avrà dibattiti con<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il, anche con Landini. Possiamo immaginare che questa è la sua piattaforma quello che ha appena detto anche per l'Italia e se si, se lei immagina di poter fare anche liste insieme a queste persone con cui incontrerà, per esempio con De Magistris immagino Pisapia no?S arebbe importante per noi perché magari in questo movimento europeo che ha dimensioni europee potrebbe anche forse cambiare alcune dinamiche in Italia. Lista insieme a De Magistris, lista insieme a Fratoianni, a Landini.</u>
<u who="Yanis Varoufakis" role="economist" gender="m">Ma la cosa importante è che in Italia, in Francia, in Germania, la Germania è uno stato chiave, ovunque nell'eurozona e nell'Unione Europea si sviluppi un movimento transnazionale democratico con l'obiettivo di portare avanti e attuare quello che chiamiamo nel diem twenty-five, il new deal europeo, un po' qualcosa di simile a quello che Rooselvelt introdusse nel 43 per superare la crisi dell'euro di quell'epoca. Cioè loro e noi cominceremo la prossima settimana in Italia a discutere che cosa dovrà contenere questo new deal europeo e discutere anche chi vuole unirsi a noi, indipendentemente dai pool, dalla appartenenza ai partiti politici e ai confini biologici stretti, per portare questo movimento transnazionale che a mio avviso è l'unico modo per confrontare da una parte coloro che vogliono disintegrare l'Europa, da sinistra e da destra, e dall'altra parte il sistema che insiste sulla situazione che non deve cambiare, sullo status-quo quando lo status-quo non può rimanere. Se significa che a un certo punto dovremo candidarci in Italia, in Francia, in Grecia, e così via, beh che sia così, magari spero che non dovremo farlo. Spero che si candidi qualcun altro e noi lo sosterremo per un nuovo deal per l'Europa. Ma<del type="repetition">se se</del>non sarà possibile allora potremmo anche prendere in considerazione di candidarci noi stessi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ferruccio potrebbe avere un significato questo movimento di Varoufakis per raccogliere un po' le fila almeno di un pezzo di Italia?</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ah"/>Credo che mettere insieme questi pezzi<del type="repetition">di di</del>sinistra che tu hai detto credo che sia più difficile che trovare un rapporto con la Germania e garantire.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tipo convincere Weidmann.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Un futuro federale all'Europa.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">Credo che insomma Varoufakis ami i compiti estremamente difficili, certo si pone il problema che insomma si esca anche in politica da una logica puramente nazionale. Ma qui si aprirebbe tutto il tema di qual è il futuro delle famiglie politiche europee, e in particolare dei social democratici ma vedremo stasera cosa sarà il risultato.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però il discorso di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Varoufakis ha un merito secondo me, di porre un problema di nuovi rapporti di forza in Europa in Italia e questo lo chiedo a Enrico<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>lei<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Letta è per l'appunto il più europeista si può dire<del type="repetition">dei dei dei</del>politici italiani della sua generazione, perché europeisti solidi nella generazione precedente ne abbiamo avuti<del type="repetition">e e </del>lei tra l'altro ha scritto un libro - vorrei ricordare "Controventi e maree" - che è stato tradotto in Francia, in Spagna e uscirà anche in Germania quindi ha una dimensione europea. È vero che ancora una volta lei anche in questa trasmissione ha detto che l'Italia deve avere delle iniziative. L'Italia però appare sul piano, non solo debole, sul piano del rapporto con l'Europa ma anche divisa, vorrei porre qui come ultima questione prima di chiudere, la differenza di toni che abbiamo sentito in questi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ultimi settimane, in questi ultimi giorni, tra la posizione del Ministro del Tesoro Padoan, che naturalmente<del type="repetition"> ha ha</del>sposato un'idea che per la prima volta oggi si debba andare e forse si andrà ad abbattere il PIL, investire per abbattare per l'appunto il debito, il PIL<del type="repetition">e e</del>invece la posizione del segretario del PD che pensa invece che è il momento di arrivare a una serie di come dire, scontri, incluso per l'appunto anche il famoso<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il discorso<del type="repetition">sul sul</del>utilizzo del 3%, che dice Letta di questo?</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Ma che dico di questo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Siamo divisi fino.<del type="truncation"/></u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Dico questo: il Governo è il Governo Gentiloni ha preso, sta prendendo delle decisioni secondo me utili ed è bene che continuino così, sia Gentiloni che Padoan<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il<del type="falsStart"/>. L'idea di tornare a Maastricht secondo me è sbagliata , nel senso che Maastricht è 25 anni fa. Da allora ci sono state un sacco di evoluzioni. Bisogna andare avanti non tornare indietro e la questione che qui voglio porre, perché Yanis ha detto una cosa molto importante. Ormai oggi siamo qui e stiamo parlando delle elezioni tedesche che ci sono oggi, che influenzano moltissimo il resto d'Europa - verrebbe da dire che vorremmo tutti votare in Germania perché per le elezioni tedesche, perché l'influenza che avrà su ognuno di noi è enorme, così come è successo così tra, nel voto tra Macron e Le Pen, così come è successo in Spagna. In fondo le preoccupazioni per l'Italia l'anno prossimo. Insomma  c'è ormai una influenza dei sistemi politici di un paese sull'altro enorme, quindi c'è una dimensione politico-europea che è la prossima trappa di quello su cui bisogna secondo me lavorare. C'è un'idea della quale tra l'altro l'Italia si è fatta forte portavoce, Macron in Francia l'ha rilanciato l'altro giorno e secondo me è un'idea molto importante io ne parlo anche nel libro, e la - ripeto rapidamente anche qui - ma è la vera svolta e i 73 deputati europei britannici, la Gran Bretagna adesso esce dall'unione europea. Quindi nel 19 i 73 seggi britannici non ci saranno più, secondo i trattati non possono essere aboliti, perché il trattato indica il numero complessivo di seggi al parlamento  europeo, quindi ci sono due modi, o quei 73 seggi vengono redistribuiti tra i paesi membri - sarebbe un mercato delle vacche inguardabile, uno a me, uno a te, uno più a me, uno più a te - oppure si eleggono quei 73 in un collegio elettorale pan-europeo tutto il territorio europeo con liste transnazionali, mescolando quindi eletti e elettori, avremmo quel giorno la possibilità ognuno di noi di votare per un'idea di Europa, uni, una Europa più federale, una Europa più sovranista, una lista con una Europa più sociale e una Europa più dell'austerità. Alla fine di quella giornata i popoli europei si saranno, si sarebbero espressi. E qualunque istituzione europea successivamente dovrebbe tener conto di questo dibattito europeo. Questo è secondo me un vero punto sul quale combattere, perché che la democrazia europea sia debole ormai è acclarato, l'abbiamo visto in questi anni. Non basta dire c'è il parlamento europeo eletto dai cittadini perché l'elezione del Parlamento europeo al avviene su base nazionale, si discute delle vincende nazionali, del governo nazionale o no. Quindi c'è bisogno di un luogo europeo dove ci sia un voto europeo, dove il cittadino europeo discuta, decida, partecipi. Per me l'ideale sarebbe l'elezione diretta del Presidente della Commissione Europea. Ma finchè non si arriva li prendiamo questa occasione che ci è data dall'uscita della Gran Bretagna dall'unione, sarebbe un vero passo avanti e consentirebbe di evitare questa cosa per cui noi oggi parliamo delle elezioni tedesche sapendo che siamo spettatori di qualcosa, lo abbiamo detto tutti, Ferruccio Bortoli prima ha citato quel passaggio sul "rischio patrimoniale" che anche io ho subito avuto in testa quando ho ascoltato le parole di Weidmann prima, è evidente: quello che succede li avrà influenza su di noi. Così come quello che succederà da noi l'anno prossimo in primavera avrà influenza sugli altri, o si va a un momento elettorale alla democrazia europea in cui c'è un momento in cui tutti partecipiamo, oppure questo disegno non riuscirà ad arrivare a compimento e credo finirà per essere credo un disegno con<del type="repetition"> molti molti</del>problemi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Letta mi sembra che lei sia pronto a fare una semi-alleanza geovariabile con Varoufakis. Mi viene in mente questa idea.</u>
<u trans="overlap" who="#Enrico Letta" role="politician" gender="m">No, io sono fuori dalla politica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Da questo dibattito.</u>
<u trans="overlap" who="#Enrico Letta" role="politician" gender="m">No sono fuori dalla politica.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Io osservo, guardo, segno, ho lanciato adesso guardi, ho lanciato l'erasmus.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Alleanza come si dice punti alle geovariabili.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m"><del type="repetition">ho ho</del>lasciato, ho lanciato adesso l'erasmus della politica, una iniziativa per giovani che vogliono fare formazione politica, Roma, Milano, Bruxelle,Parigi, Berlino e tra<vocal type="semi-lexical" desc="mmm"/>diciamo qualche giorno partirà, 300 ragazzi, è una cosa bellissima  credo che sia quello il futuro su cui lavorare.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene vediamo che cos'è la politica.</u>
<u who="Enrico Letta" role="politician" gender="m">Io mi occupo di queste cose qua.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Io salutando tutti però, Ferruccio voglio approfittare della tua capacità<del type="repetition">di di</del>editorialista, direttore eccetera, alla fine la domanda che abbiamo posto all'inizio, che risposta ha su questo dibattito? La Germania ci imporrà delle cose o la Germania sarà la nostra soluzione?</u>
<u who="Ferruccio De Bortoli" role="journalist" gender="m">No non credo che ci imporrà delle cose, sarà sempre un procedimento che ovviamente avverrà attraverso l'Unione Europea,e in particolare attraverso l'unione monetaria. Insomma credo che dipenderà da quale Governo avremo, insomma da quale Governo avrà<del type="repetition">la la la</del>Germania, da li capiremo che tipo di atteggiamento avrà, se sarà più vicina diciamo alle posizioni di Weidmann che non sono così isolate o se la Merkel avrà quel coraggio che poi ha avuto dando il via libero politico a Draghi per fare il Quantitative Easing.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La signora De Romanis che la Merkel è in fondo imprevedibile essa stessa. Io ringrazio tutti voi. Oggi ci siamo lanciati veramente in un discorso molto complicato, perdonateci ma qualcuno i discorsi complicati in televisione li deve fare non possiamo tutti parlare della piattaforma Roussoe, del treno del PD e se ne parlerà in giusto tempo. Intanto oggi, come dire, speriamo qualcosa di aver chiarito, grazie a domenica.</u>
</speech>
</transcriptions>
