<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascrizioni SYSTEM "unicum.dtd">
<trascrizioni>
    <teiHeader>
    <transcriptionDesc ident="HIAT" version="2004"/>
    <equipment>
        <p>Google API + revisione manuale</p>
    </equipment>
    <sourceDesc url="http://www.raiplay.it/video/2017/10/12-h-in-piu-35b932c7-9a17-4fba-9d85-2f71d91f5806.html" user= "RaiPlay"/>
    <titleStmt>
        <title>Mezz'ora in più</title>
     </titleStmt>
    <recordingStmt>
        <recording title="Mezz'ora in più" type="talk show politico" dur="01:01:46" xml:id="RaiPlay"/>
        <host name="Lucia Annunziata"/>
        <guest1 name="Matteo Renzi"/>
        <date>22 ottobre 2017</date>
        <location>studio</location>
        <format_type>talk show politico</format_type>
    </recordingStmt>
	</teiHeader>

<speech id="005">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno Matteo Renzi, Segretario del Partito Democratico.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Buongiorno!</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Bentornato, è quasi un anno che lei non era qui in questo studio e noi ci prenderemo oggi un pò di tempo per tentare di riannodare anche un pò di fili di un discorso che per un pò di mesi non abbiamo fatto direttamente con lei.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>È una settimana molto importante non<del type="falseStart"/>lei è impegnato in un lunghissimo viaggio di 107 tappe. Ne ha fatte solo 21, un tour de force.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Beh solo 21.<del type="repetition">La prima, la prima</del>settimana, 21 tappe in treno...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sole su 107. <del type="repetition">In senso, in senso</del>, io<del type="falseStart"/>si. E poi insomma c’è tutto, ci son tutte le polemiche<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il Governo, le banche, le solite cose che la seguono diciamo. Io però vorrei farle una sola domanda iniziale: io ho visto che in questi mesi passati lei ha maturato nel suo discorso pubblico, tra le altre cose, una con<del type="truncation"/>un continuo richiamo diretto o indiretto alla questione del sistema. Il sistema che non le ha permesso di fare una serie di cose. Il sistema che le è venuto addosso, il sistema che in qualche modo in parte l’ha sconfitto, in parte ancora rema contro di lei. Chi è il sistema? È  un tema importantissimo perché il discorso dell’élite dei sistemi, oggi il grande tema politico nazionale e internazionale. Ci spiega chi è per lei il sistema.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Però, giusto per non perdere l’abitudine, non è che sia d’accordissimo sulla lettura che lei dà, nel senso che il referendum l’ho perso io. Non è che c’era il sistema contro. Io quei politici che tutte le volte danno la responsabilità, la colpa, si nascondono dietro gli alibi personalmente non li sopporto. Quindi non do responsabilità ad altri, quel referendum non è stato colpa del sistema, punto.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Quello che sta accadendo invece in queste settimane, in questi mesi, conferma che c’è una grande distanza tra la politica dei palazzi e la politica della quotidianità. Lo dico senza il tono populista o, se vuole anche un po’ superficiale. Cioè io ho fatto il Presidente del Consiglio, sono il segretario del primo partito, non è che posso...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è esattamente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Non sono una verginella che dice "ah beh però ci sono i poteri". No io so che cosa significa governare, amministrare. Ho fatto il sindaco di una città...<del type="truncation"/></p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>...rilevante. Quindi conosco anche i meccanismi necessari nella gestione del potere. Tuttavia è impressionante, e questo viaggio in treno me lo ha confermato - questa prima parte del viaggio in treno - in modo incredibile, come vi sia una distanza tra quello di cui le persone parlano quotidianamente...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Parlano, si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>E ciò di cui, questo davvero possiamo chiamarlo il sistema della politica, dell’informazione, della comunicazione, del diciamo così, della politic politician, della politica politicante costantemente rivolta. Le faccio un esempio: io uscivo costantemente sulla storia dei<del type="falseStart"/>avevo i giornalisti che giustamente facevano il loro lavoro e ad ogni fermata mi chiedevano di Banca d’Italia, in questo viaggio mi fa...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender=" f">Glielo chiederemo anche noi.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Non ne avevo<del type="falseStart"/>lei non ci crederà ma non avevo dubbi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è scontato sa ma non sono esente dall’essere parte del sistema giornalistico.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Non ne avevo dubbi, non avevo dubbi che questa ci fosse ed è anche comprensibile. Però noi dovevamo rispondere a queste domande uscendo dalla Casa Madre Ester di Scerne di Pineto vicino a Teramo dove i bambini, i minori, talvolta da condizioni di grande difficoltà vengono accolti e vengono riaccompagnati alla vita. Dalla Lega del Filo d’Oro ad’Osimo, dalla Casa Emmaus.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Che è la comunità che si occupa vicino a Foggia dei tossicodipendenti, oppure più banalmente dall’incontro con gli anziani del Centro Acli di Narni che ti parlavano di pensioni, di badanti, di lavoro per i figli, cioè...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ne parl...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">È proprio a distanza enorme tra la politica e la gente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Le dico, ne parleremo. Sisi, io capisco questo suo ragionamento binario, infatti non a caso binario, non quello del treno naturalmente  <vocal type="semi-lexical" desc="ehm" dur="3s"/>terrò questo discorso insomma. Però mi interessava moltissimo la definizione di "sistema" perché lei, capisce che oggi è uno dei punti centrali, il sistema e la lotta contro il sistema. In America si chiama magari "deep State", si chiama ogni Paese ne da un, è quello che ha dato la vittoria a Trump. Lei<del type="repetition">pensa che in Italia, pensa che in Italia</del>dopo la sua esperienza ha capito che c’è una parte alta di cosa? Dello Stato, delle istituzioni, dei sistemi economico-bancari?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">È, è</del>una domanda interessante.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei pensa che c’è qualcosa che lei non riesce a smontare?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Le dirò che il mio obiettivo non è smontare il deep State, o l’establishment, o fare la guerra agli alti burocrati, per me la priorità è occuparmi delle questioni reali, <del type="repetition">di quelle di quelle</del>dinamiche familiari che ricordavo prima, di quelli che non arrivano alla fine del mese o di quelli che sono in difficoltà. Dunque non ho una battaglia aperta contro l’establishment o contro lo Stato Profondo o contro gli alti burocrati. Sicuramente c’è in Italia una tentazione, una tendenza, di fare a meno della politica da parte degli alti dirigenti, degli alti burocrati. Vale a dire i governi passano, e in Italia passano abbastanza velocemente.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Tanto<del type="repetition">si si si.</del></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>È come se qualcuno immaginasse di dire che il vero potere rimane sempre quello che è. Dunque anche questo è un tema che è culturalmente interessante, però non è per me il punto numero uno della discussione. Cioè io non mi sveglio la mattina dicendo "adesso voglio prendere quelli del Consiglio di Stato o della Magistratura".</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Adesso vediamo, ci arriviamo subito, rimaniamo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">A me interessa mettermi in gioco e dire: "oggi la politica ha ancora un ruolo o è soltanto un insieme di regole economiche che qualcuno ti prepara a tavolino che tu devi semplicemente recitare in una trasmissione?"</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Siccome io ci credo al ruolo della politica, non credo che possa vincere solo la tecnocrazia, non credo che possa vincere soltanto l’establishment che magari è anche quello europeo per esempio, nelle regole del gioco tecnocratico. Rivendico...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lo chiama il deep state europeo. Cioè ne ha trovato un altro...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">Io io</del>rivendico il diritto della politica, che vuol dire della democrazia, che vuol dire del popolo, ad essere in grado di incidere, e questo naturalmente è un tema molto interessante, suggestivo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender=" f">E i giornali fanno parte di questa cosa?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Insomma, non<del type="falseStart"/>Lei non mi troverà mai fare una polemica con i giornali.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender=" f">Che non ne ha bisogno<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, ma perché non faccio polemica con i giornali in quanto tali. Io faccio polemica sulle cose. Cioè se lei mi dice: "su un singolo argomento siamo capaci di stare a litigare due ore lei ed io qui o altrove".<del type="repetition">Perché? Perché</del>c’è una passione per la cosa, per il dibattito, per l’argomento, però io ritengo i giornali fondamentali. Quando ero premier, sono stato l’unico premier dei 28, che al Consiglio Europeo ha posto la questione della libertà d’informazione dei giornalisti turchi, quando si faceva l’accordo con Erdogan, ricorderà su proposta della signora Merkel, perché per me la, il giornalismo e la libertà sono fondamentalmente dei compagni di strada. Detto questo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il litigio coi giornalisti...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Detto questo, no, lei non mi vorrà mica dire che sulle banche, scusi così <vocal type="semi-lexical" desc="eheh"/>questo glielo dico, sulle banche non vi sia da parte di editori una qualche attenzione particolare? Perché se no viviamo su Marte.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, io...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Non mi vorrà mica dire che sul tema della crisi bancaria di questi anni, non di questi giorni, di queste settimane, non vi sia stata una particolare negligenza da parte dei commentatori che hanno dormito quando le banche venete facevano quello che facevano, e adesso si svegliano all’improvviso, magari così, facendo anche, come posso dire un tono di quello col di...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Giornalisti venduti?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No, mai detto una cosa del genere.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, non ci siamo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Mai detto giornalismo. Io dico semplicemente che insomma...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender=" f">Giornalisti parte di un sistema.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Se fosse...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che si autoriproduce.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Questo lo dice lei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No sto cercando la definizione.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>E penso anche che lo pensi anche, ma non lo posso dire io. Le dico che per me su questi temi io ho un vantaggio e una fregatura che è la stessa: e cioè che io sono una persona libera con tutti i miei difetti, i miei limiti. Il mio rapporto con le banche è che io c’ho due mutui accesi alla Cassa di Risparmio di Firenze, basta. E di conseguenza posso dire quello che penso, come lo penso, e quando lo penso in modo totalmente libero. Se uno è un grande gruppo editoriale che magari ha, ha avuto tanti prestiti in questi mesi, in questi anni forse fa più fatica. Detto questo le dico non credo allo Stato Profondo, all’establishment contro<del type="repetition">il, il</del>i ragazzi. Non ci credo a questo. Dico soltanto che...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Anche perché lei a un certo punto ne è stato<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ampiamente preso come parte integrante. Il sistema italiano per moltissimo tempo dal suo inizio bhe, subito dopo, il suo, la sua affermazione...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Diciamo altalen<del type="falseStart"/>È d’accordo nel dire che è stato un po’ altalenante nella sua direzione.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però diciamo che è stato il golden boy di questo sistema no?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/>Non so se sono stato il golden boy o l’antisistema. Io so soltanto che quando vedo ed esco da un incontro con i terremotati di Arquata, o quando vedo ed esco da un’azienda in crisi a<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sul treno incontriamo i ragazzi<del type="repetition">della della</del>Perugina o<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>a Civita Castellana, il settore delle ceramiche dove in parte è forte quello delle ceramiche sanitarie, e in parte è stato cancellato dall’avvento della Cina, quello delle stoviglierie. Quando io incontro queste persone, nessuno mi domanda del governatore della Banca d’Italia ma tutti mi domandano come si fa ad avere mutui diversi.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco<del type="repetition">io le propongo, le propongo</del>...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Nessuno mi domanda sistema o non sistema. Mi dicono le cambiamo le cose o no?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Noi abbiamo una scelta a questo insist: se andare subito sulle banche che è quello che interessa ai giornalisti</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No<del type="repetition">dopo, dopo.</del></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Oppure andare con, arrivarci secondo me, senza sottovalutare questo viaggio che lei sta facendo, che è un viaggio come dire che la impegna moltissimo. 107 diciamo<del type="falseStart"/>E a mio parere non solo la impegna moltissimo perché 107 tappe son tante e anche forse, un parte di, un pezzo di un suo ritorno alla politica differentemente. Noi abbiamo mandato Cecilia Carpio che è la nostra inviata a seguirla per un solo giorno, is then life <!--- non si capisce cosa dice ---> diciamo, vediamo che cosa ha trovato Cecilia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Insomma Matteo Renzi mi sembra una cosa molto interessante. Si ricorda lei prima del referendum l’anno scorso fu molto criticato da alcuni osservatori che dissero che lei aveva tagliato ogni rapporto, forse non aveva mai curato veramente, un rapporto  emozionale con il Paese, l’età reale no la famosa connessione sentimentale. Questo è il viaggio che avrebbe dovuto fare prima del 4?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Beh era impossibile farlo, ed è impossibile farlo da Presidente del Consiglio questo viaggio. Questo è un viaggio dove ti butti in mezzo della gente, talvolta qualcuno si organizza per contestarti. Qualcuno ti contesta senza essere organizzato perché voi avete visto giustamente delle immagini di contestazioni, in questo caso organizzate dal Cinque Stelle che c’organizzano ovunque. Poi ci sono anche persone che per esempio a me...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunzia" role="host" gender="f">Appoggiavano<del type="repetition">Si si</del></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Hanno detto cose non particolarmente carine<del type="repetition">che che</del>passi tra la gente, uno dice: scusa ma perché le pensioni son così o cioè positivo questo. È un bagno<del type="repetition">di di</del>immersione nella realtà che deriva da quella lettura politica che cercavo di dire prima. Cioè la distanza tra il potere e la gente. Probabilmente non l’avrei potuto fare così prima del referendum, ho girato prima del referendum. Però prima del referendum io andavo e parlavo no? Andavo in ogni teatro, avevo un podio, facevo vedere le immagini, erano anche molto partecipate. Del resto milioni di italiani hanno anche votato "si", non ci sono soltanto...</del type="truncation"></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunzia" role="host" gender="f"><del type="repetition">Certo certo.</del></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>I milioni di italiani che hanno votato "no". Però, devo dirle la verità, questo viaggio è molto diverso perché io non parlo praticamente mai. Cioè io faccio domande, intervengo, ringrazio. Ma ascolto, cioè io tengo un quadernino<del type="repetition">di di</del>appunti per ciascuna tappa. Polignano era il turismo, San Vito dei Normanni una bellissima storia nata dall’ex assessore regionale, che purtroppo è mancato, Pugliese Minervini, di rigenerazione urbana in un luogo che era una fabbrica abbandonata, dove ci sono i ragazzi che fanno la scuola di danza ma anche che fanno startup innovative<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Gli operai dell’ILVA che sono in una fase di difficoltà...</del type="truncation"></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco, sugli operai dell’ILVA...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Il centro Emmaus a Foggia dove c’ha i tossicodipendenti, è una startup bellissima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sa che cosa mi ha mi ha colpito? Proprio questa storia...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Gli ex tossicodipendenti quelli che stanno uscendo da...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si. No l’immagine della<del type="falseStart"/>l’immagine con gli operai dell’ILVA, l’aveva colto anche Cecilia Carpio. Sembrava a un certo punto una di queste riunioni col sindacato insomma no? Lei sta un passo indietro rispetto al Ministro, però ci sono gli operai, c’è di fatto un suggerimento su come procedere sulla trattativa. A me è sembrato che questo fosse in fondo un modo, scelto o non scelto, ma di confessare che in fondo lei sta facendo anche con questa campagna, una campagna per il ritorno a Palazzo Chigi<del type="repetition">non è soltanto quello del, non è soltanto quello</del>di riconquistare una connessione con il Paese o di fare campagna elettorale.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, non...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Sia onesto su questo.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Assolutamente. Chi venisse a dirle che l’obiettivo non è quello per il PD, e poi per il segretario del PD, ma innanzitutto per impedire di tornare a Palazzo Chigi mentirebbe. Nel senso che è evidente che se tu fai politica è perché vuoi cambiare le cose, e per cambiare le cose devi stare nella stanza dei bottoni. Però in questo caso, nel caso specifico che lei citava prima, che è quello dell’ILVA c’è qualcosa in più. Cioè l’ILVA ha una storia che adesso non so se possiamo stare a rifare qui, ma è una storia incredibile che tutti conoscono.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche perché l’ha fatta il Ministro Calenda la settimana scorsa qui quindi insomma...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Lasciamo stare, senza parlare dell’ILVA come punto della trattativa. L’IlVA è però per me un pezzo di cuore perché - mentre molti volevano chiudere del tutto nel 2014 - noi abbiamo scelto di tenere aperto quella fabbrica, che oggi rischia 4000 esuberi ma che avrebbe avuto 14000 esuberi con tutta la crisi dell’indotto, e quelle persone lì ormai non dico che sono amiche, ma sono conoscenti che io ho incontrato almeno 5 o 6 volte. Alcune volte da premier, altre volte anche quando non ero più premier quindi mi sono soltanto permesso di dire che, secondo me, devonono tornare al tavolo, e loro sono disponibili a farlo perché se non si tratta, si chiude del tutto.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Continuando, continuando</del>su questa questione di lasciare dal treno...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Li c'è bravissima. Scusi, li c'è bravissima, Teresa Bellanova, me lo faccia dire perché tante volte mi accusano di non avere scelto dei collaboratori di livello.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Delle donne toste.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Mamma mia Teresa è di una bravura inaudita.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Teresa è tosta, lo sappiamo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Viene dalla CGL.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Non ha mai votato per me a un congresso, forse all’ultimo ma prima mai. Però io le ho dato la massima fiducia perché la ritengo capace di risolvere le crisi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sa cos’è interessante? Che questo treno è diventato, diciamo, veramente un luogo di eventi perché non sono solamente gli eventi che sta, stanno<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>sta provocando il passaggio del treno all’arrivo delle varie stazioni. Nel frattempo da questo treno stanno partendo - come dire - una serie di altre iniziative, quella delle banche ci arriviamo, ma quello che mi colpisce sul tema invece, proprio di fare di questo una piattaforma per tornare come premier è, come lei dice oggi da un’intervista all’Avvenire – l’Avvenire è diventato un suo giornale di riferimento vedo, forse insomma spessissimo parla con l’Avvenire – lei lancia anche una piattaforma che è una piattaforma nazionale per la prossima legislatura, ed è una piattaforma diciamo che porta avanti alcune proposte che saranno sicuramente, come dire, discusse e discutibili almeno sul piano delle coperture. Lei dice, parla di 1000 euro netti all’anno per tutti i ragazzi sotto ai 18. Naturalmente non i figli, c’è un tetto di, un limite di naturalmente di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>reddito. Un bonus di 80 euro al mese, una misura universale per i figli, che lei chiamerebbe "la via italiana al quoziente intellettuale".</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Quoziente familiare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sisi intellettuale. Scusi, quoziente familiare. Allora, questa proposta è<del type="falseStart"/>In più lei parla di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dicmao "patto per le famiglie, dovremmo fare di più" cioè voglio dire proprio una piattaforma nazionale che lei lancia. Naturalmente c’è il problema che l’Avvenire solleva, dice cioè come si pagheranno queste cose? L’Avvenire dice: "sono dieci milioni gli under 18 e facendo due conti serviranno 13 miliardi". Lei dice "non c’è problema perché la nuova battaglia è arrivata al 2.9 del deficit" e loro dicono "ma la vincerete questa battaglia?" e lei dice "2.9 è nei fatti". Ma il problema è che noi stiamo andando a un deficit in cui c’è scritto 1.6, non 2.9. Perché dice 2.9 è nei fatti?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Allora, in ordine ho parlato con Avvenire, che non vorrei che il direttore Tarquinio mi querelasse subito, perché credo sia naturale che sui temi della famiglia e dei figli, poi lì ci sono alcune proposte sulle badanti, sul sociale, sul terzo settore, sia una delle voci più autorevoli in questo settore. Il quotidiano cattolico. Anche se in realtà la famiglia va affrontata in modo laico.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Cioè nel senso non la questione: è una battaglia per i cattolici, è una battaglia per tutti. Nel merito: noi abbiamo negli ultimi tre anni fatto alcune cose di cui, lei apprezzerà, io non parlo più. Cioè io non mi rimetto a far l’elenco, il solito. A parte i mille giorni no? Quante volte dopo l’uscita da Palazzo Chigi abbiamo sottolineato un dato di fatto semplice: cioè che l’Italia era a -2% dalla Crisi e oggi è uscita dalla Crisi. Che ha 978mila  posti di lavoro e questo deriva dalle scelte del passato. Però a forza di raccontare delle scelte del passato...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non c'è più futuro, si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Secondo me non si va da nessuna parte. Allora.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il 2.9?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Nella prossima legislatura io penso, non da adesso, scritto sul libro di qualche mese fa questa proposta, la proposta che l’Italia deve fare è una flessibilità bis. Cioè la stessa richiesta di flessibilità che abbiamo fatto nel 2014 e che ci ha consentito di uscire dalla crisi, deve essere rimodulata con un pacchettino che noi abbiamo chiamato "back to Maastricht", tornare a Maastricht, e questa proposta concreta, a mio giudizio, è una proposta che l’Europa non può che accettare.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma su questo lei è già stato respinto con un po’ di perdita, insomma no?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Beh, no no ferma lì. Mi scusi, no. Perché anche sulla flessibilità fecero tutti i discorsi dicendo "ah Renzi non ce la farà". Ce l’abbiamo fatta eh. Anche sulla flessibilità ci dissero "ma dove vuoi andare"? Con il 40% che prendemmo nel giugno, nel maggio 2014 noi siamo andati da Yunker e abbiamo detto "se vuoi i nostri voti devi darci la flessibilità". Qualcuno l’ha chiamato ricatto, io la chiamo politica. Anche perché è nell’interesse dell’Italia.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non ha molto entusiasmato l’Europa questa cosa.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Non ne dubito.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E l’attuale DEF...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Perché uno è abituato solo a chiedere all’Italia?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Come dicevo è a 1.6 viene dichiarato insomma. Quindi significa che c’è una grossa tensione tra l’attuale Governo e il vostro su questa prospettiva?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Nel modo più assoluto no. Noi avevamo detto fin dal primo giorno, prima che uscisse la legge di bilancio, che il governo attuale voleva mantenere un percorso di riduzione del deficit. Per intendersi il deficit era a 3% con Monti e con Letta, noi l’abbiam portato fino al 2.1, e Gentiloni adesso lo porta all'1.6, perché vuole chiudere la legislatura facendo vedere che c’è un netto miglioramento. Bene. Questo però non impedisce di dire che il vero problema dell’Italia senza buttarsi in troppe previsioni macroeconomiche, è il debito, non il deficit. Se noi facciamo una misura ferma, secca, forte sul debito - nel libro è spiegato che si chiama operazione Capricorn ed è dettagliatamente illustrata - se noi facciamo un’operazione per cui il debito va giù, possiamo avere un po’ più di margine perché se porti il deficit a zero, al pareggio di bilancio, tu uccidi il Paese. Cioè, qual è. Qui c’è la grande discussione tra noi e la Merkel su cui ci siamo scontrati per mesi, io penso che l’Austerity uccida l’Italia. E penso che siccome noi rappresentiamo l’Italia dobbiamo combattere contro l’Austerity. Portarlo al 2.9, non sopra al 2.9, non sopra ai parametri di Maastricht...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci mancherebbe altro.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">E con il debito che cala, è un’operazione che...</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che si può fare.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Che i più grandi gruppi internazionali sottoscrivono eh.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si certo<del type="repetition">Non segnala, non segnala</del>diciamo<del type="repetition">una, una</del><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>distanza con l’attuale operato di questo governo?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No e sa perché? Perché la puoi fare soltanto se hai 5 anni davanti. Il governo ha 5 mesi davanti. Questa proposta...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Però mi scusi, siccome io forse sbagliando<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>parlo sempre di queste proposte come bonus e c’è sempre qualcuno che si arrabbia dicendo...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il bonus è una tantum.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>In realtà noi definiamo bonus non "una tantum" quindi cambiamo nome se volete, ma è la misura degli 80 euro che in tanti contestano: io penso che dare 80 euro a chi non prendeva 1500 euro al mese ha aiutato. Ecco mi piacerebbe, questo è il secco della proposta, che non per i figli di John Elkan o...<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">O di Marchionne.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>O di Marchionne, ma per<del type="falseStart"/>ora non voglio<del type="repetition"> ovviamente, ovviamente</del>personalizzare. Però non per i figli di chi già è ricco, ma per i figli del ceto medio, per le famiglie normali di questo Paese dire: "per ogni figlio che hai, fino a che quello non compie  18 anni, non i figli, i genitori ricevono gli 80 euro". Cioè lei è un operai che prende 1600 euro con tutti gli straordinari, se c’arriva, o un impiegato.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, l’abbiamo capita la logica.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Se lei ha 3 figli, ha la possibilità di avere 240 al mese, finché il più grande non compie 18 anni. È una misura di giustizia per le famiglie perché sulle famiglie io non ho fatto granché. Anzi diciamo la verità, nei primi 3 anni, sulle famiglie, non siamo riusciti fare quasi niente. Dare un assegno a tutti figli secondo me è una cosa giusta.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>È interessante che questa un’autocritica. E l’altro che abbiamo trovato in questi giorni, è quella che lei ha scritto sul suo libro pagina 74, dice "ho sbagliato a fidarmi di Banca Italia" lei dice ad un certo punto.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Ci arrivava, alla fine mi aspettavo<del type="falseStart"/>me l’aspettavo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dovevo arrivarci prima, si divertiva di più?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">No, no</del>. Effettivamente ero curioso di capire come ci sarebbe arrivata.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Da questo famoso, da questo famoso</del>famoso treno, che è un terreno anche zen, perché parte come dire della sua fase zen, più calma, più di dialogo eccetera eccetera, lei ha inviato un case pazzesco, da una parte ha fatto dalla piattaforma politica vasta secondo me è preparato, e dall’altro ha inviato quello che un pò tutti giornali e gli osservatori, e anche un po di gente del mondo politico, han pensato che fosse un’incredibile<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>diciamo batosta, un’incredibile destabilizzazione di quelle che sono le istituzioni, nel senso che lei ha votato, ha fatto votare, ha presentato una mozione in cui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>votata parlarment<del type= "truncation"/>, votata in Parlamento, in cui chiede una discontinuità dalla guida di Banca Italia. Cioè di fatto la sostituzione, la non rinomina di Visco. Ci può spiegare una cosa, perché noi ancora non abbiamo capito: il governo sapeva o non sapeva perché? A un certo punto il governo ha dovuto sapere per forza, perché ha trattato la modifica della mozione. Sarà stato nell’ultima mezz’ora abbiamo calcolato insomma. Però sicuramente il Ministro dei rapporti tra il Parlamento e<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il Governo, la Finocchiaro, no sapeva perché noi abbiamo, diciamo, le chat che sono state diffuse tra la Finocchiaro e un po’ di parlamentari che non sapevano. Allora lei dice che Gentiloni sapeva: Gentiloni sapeva o non sapeva?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>È evidente che il governo sapesse il contenuto della mozione al punto che su alcuni passaggi, come quella parola "discontinuità" che lei ha citato prima, il governo non era d’accordo. E quindi il Presidente del Consiglio mi ha telefonato per dire: "guarda Matteo questa parola qui".</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo è avvenuto dalle ricostruzioni nell’ultima mezz’ora  prima che andasse...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Diciamo questo è avvenuto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E vabbè, sapeva per forza. Ma prima, sapeva: è stata condivisa questa scelta col governo o no? È importante che sia d’accordo con me per condividere...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Per chiudere il ragionamento su quello che è accaduto in aula e poi veniamo a quello che è accaduto prima. Il Parlamento ha discusso una mozione presentata da Cinque Stelle e gli altri gruppi parlamentari hanno fatto delle contro-mozioni, tra cui il nostro gruppo del PD alla Camera. Funziona<del type="falseStart"/>è il diritto parlamentare. Qualcuno dice che la Presidente Boldrini non dovesse accogliere quella mozione perché è materia del governo e non del Parlamento. La Boldrini ha risposto...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E va bene, questa è  responsabilità della Boldrini, ha risposto ha fatto bene.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Io ho fatto bene ad  accogliere. A me non interessa sapere qual è, diciamo, l’opinione prevalente. Io dico che se c’è una discussione in Parlamento, se c’è una mozione parlamentare, non possono le anime belle dei commentatori dire che questo è un atto eversivo. Scusi, dottoressa Annunziata, una mozione parlamentare non è mai un atto eversivo. È anzi un atto che è inserito dentro il dibattito parlamentare, quindi siamo d’accordo su questo?<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Siamo parzialmente d’accordo cioè nel senso che la questione...<del type="truncation"></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Vabbè, è già un passo avanti.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Siamo parzialmente d’accordo nel senso che la questione che è sollevata moltissimo dai giornali insomma<vocal type="semi-lexical" desc="eeh"/>e me tra questi insomma, sono d’accordo col mio gruppo sociale che sono i giornalisti e che la mozione e il livello, diciamo, eversivo è aver gestito proprio con la parlamentarizzazione questa discussone che peraltro è, per certi versi, legittima. Cioè<del type="falseStart"/>intanto però lei non mi ha detto abilmente quando<del type="repetition">se, se</del>Gentiloni sapeva o non sapeva, poi torniamo sull’argomento.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Allora no, torno.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Io credo che Gentiloni ed io l’abbiamo saputo più o meno nello stesso momento. Perché non è che l’ho preparata io, questa è una mozione che preparato il gruppo parlamentare del PD. Ora io non vorrei dire quello che diceva Churchill delle mozioni parlamentari che sono come i sigari: non si negano a nessuno, perché non è vero, è un atto parlamentare importante. Però...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però io non credo, segretario io non credo che nel suo partito, di cui lei è veramente la massima espressione e la massima forza, ci sia un gruppo parlamentare che abbia preparato una mozione e gliel’ha detto contemporaneamente a Gentiloni.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Ma scusi.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Parliamoci chiaramente andiamo nel merito. Allora lasciamo stare il metodo, entriamo nel merito.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si, si, si.</del></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Che ci siano opinioni diverse su come è stata gestita Banca d’Italia in questi anni è il segreto di Pulcinella. Cioè se lei mi domanda: ma ci sono opinioni diverse su questo? Ma certo che si.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ah certamente. Ci sono anche molti voci critiche, non è questo quello di cui stiamo discutendo<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p><del type="repetition">Io dico, io dico</del>a chi tocca decidere sul nome del futuro governatore? Che per intendersi non è che viene richiesto di dimissioni improvvisamente ma scade perché l’unione di Prodi, e anche il centro-destra, decisero di mettere un mandato a termine per evitare che i governatori restassero per tutta la vita, com’era fino al 2005. Alla luce di questo...<del type="truncation"></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo fu negato.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Nel merito, che ci siano opinioni diverse...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, interverrò su questo, va bene.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">Si si</del>ma che ci fossero opinioni diverse...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certamente, non c’è dubbio.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Devo riconoscerlo e lo riconosco con molta chiarezza. Io personalmente trovo curiosa che anche una certa sinistra abbia quasi una subalternità culturale verso l’istituzione Banca D’Italia. Cioè Mario Draghi, o Daniel Dui, che è la Presidente dell’Autorità di  Vigilanza della Banca Centrale Europea, ogni tre mesi vanno in Parlamento e vengono scrutinati, esaminati dai membri della Commissione Parlamentare del Parlamento Europeo sul merito della questione, perché il Parlamento controlla la Banca. Ora io non capisco per quale motivo Banca d’Italia non possa avere una mozione parlamentare?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il Parlamento Europeo non controlla la BCE.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, mi scusi, invece non è così. C’è la commissione parlamentare presieduta da Roberto Gualtieri.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Che non mette in discussione la indipendenza della Banca Centrale Europea ma – adesso non ricordo l’espressione dello dei trattati – ma ne verifica le linee di indirizzo senza controllare diciamo, senza avere un potere di co-decisione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Esatto, esatto.</del></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Ecco, allora diciamo così, non ha potere di co-decisione ma un potere di valutazione, di richiesta. Tant’è vero che una volta ogni tre mesi Draghi e la Nui vanno in commissione e nel merito rispondono.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aspetti.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Allora, andiamo sul punto Gentiloni<del type="repetition">e, e</del>Partito Democratico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si. Cioè io non credo proprio, mi deve scusare<del type="repetition">io non credo, ma non credo, non lo credo</del>che lei ha saputo di questa mozione nello stesso momento in cui l’ha saputo Gentiloni. Perché non sono questi i rapporti di forza, non sono questi i rapporti di partito, non sono questi i modi come lavorano le organizzazioni, però io le dico<del type="repetition">perché perché...</del><del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Mi scusi, che ci fosse la mozione era noto da tempo a tutti, che ci fosse la mozione. Che il contenuto della mozione fosse troppo dura a me me l’ha detto Gentiloni e mi ha detto: "puoi cambiare questo e questo?" e io ho detto "va bene". Ma si figuri se io ho interesse, il giorno in cui per altro stava partendo il treno, tutta la visibilità era sul treno, di aprire una discussione sul governo, su questo. Ma vogliamo stare ancora a 10 a parlare del metodo o diciamo c’è qualcuno che possa dire che, a fronte degli scandali di questi anni.</p></u>  
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No, però ci sono...<del type ="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Clamorosi, mi scusi, clamorosi. Uno che dica: ma la Banca d’Italia è governata bene o male?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><del type="repetition">Guardi, guardi</del>io sono d’accordo con lei che ci sono due piani. C’è un problema di merito, ci sono le critiche che moltissimi fanno alla Banca d’Italia e c’è un problema invece di regole, istituzioni e dunque di metodo. Il metodo è anche merito in una democrazia...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Certo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non devo dirle queste frasoni roboanti insomma lei lo sa no? Allora, lei stesso sa che intorno a questo si è inserito una questione che sembrava, come dire, quasi una spy story, l’ha detto lei insomma in un’intervista. Per cui proprio per evitare la sensazione dello spy story, io penso che sia importante stabilire se lei, come segretario del partito, ha seguito un iter corretto, perché l’iter corretto significa aver fatto una cosa giusta e legittima e questo toglierebbe lei da qualunque critica. Allora...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Sia nel merito che nel metodo rivendico quello che abbiamo fatto.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Nel passato. La mia obiezione è questa, nel passato - e lei lo sa meglio di me perché fa la politica - i partiti si sono sempre occupati delle nomine dei governatori, no? Cioè è un pò un’ipocrisia dire che non se ne occupano, questo è scontato perché non dovrebbero sconta<del type="truncation"/>Cioè ci sono stati casi molto complicati, andiamo indietro al caso Sarcinelli, Andreotti, Sindona, e poi c’è il caso che lei citava di Prodi.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">Quelli, quelli</del>se ne sono occupati un po’ troppo.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il caso che lei citava di Prodi, che Prodi ha detto: "era improprio come esempio".  Perché lì c’è stata una crisi enorme legata alle intercettazioni tra Fazio e una persona, un banchiere a cui favore Fazio, per cui lui rompeva la sua terzietà. Anche in quel caso, anche nel caso della legge 2005, Prodi è stato, come dire<del type="repetition">ha, l'ha</del>ma sulla richiesta di accelerazione della legge. In questo caso c’è stato una parlamentarizzazione di questa discussione, cioè lei l’ha portata in Parlamento con l’aggravante che lei, con questa mozione del PD, ha<del type="repetition">delegittimato, delegittimato</del>è andato contro le scelte, o perlomeno si sta impicciando nelle scelte di un governo espresso dal PD, e di un Presidente come Mattarella che è stato grazie a lei nominato Presidente.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p><del type="repetition">No no no</del>aspetti, devo contestare la lettura. Il Presidente della Repubblica lasciamolo nella sua funzione di arbitro supremo, non è grazie a me, è grazie al voto dei parlamentari e dei delegati regionali come prevede la Costituzione, perché questo ci tengo per rispetto all’Alta Magistratura che è quella del colle, del Quirinale. Andiamo nel merito: io rivendico il fatto che a fronte di una mozione Cinque Stelle giudicata ammissibile dalla Presidente Boldrini, il PD abbia fatto una mozione. Siccome al governo quella mozione non piaceva l’abbiamo cambiata, questa è la realtà. Dopodiché io mi domando: ma che c’è dietro a questo incredibile e surreale<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>atto di ribellione che c’è perché si è fatta una mozione parlamentare? Ma cosa c’ha di così tanto delicato una mozione parlamentare che non s’impiccia - ecco il punto su cui divergo da lei - delle scelte che deve fare il Presidente del Consiglio?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei, secondo lei<del type="repetition">questa, questa</del>mozione parlamentare, questo gesto del PD non implicherà un deragliamento della scelta non è una...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Noi abbiamo detto - stando attenti alle parole - e le ripeto che il governo ha dato parere favorevole, quindi il governo è d’accordo col PD su quella mozione. Abbiamo detto che c’è un giudizio sul passato e che naturalmente per il futuro, il Presidente del Consiglio, non da solo peraltro, sentendo il Consiglio dei Ministri poi il<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>il bold<del type="falseStart"/>o meglio, diciamo, il controllo<del type="falseStart"/>C’è un passaggio sul controllo della Banca d’Italia poi c’è il DPR firmato dal Presidente della Repubblica, individuerà un nome. Detto questo posso dirle io non ho nomi, io non sono lì a dire...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/>Non ha neanche un profilo?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Io, si...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E qual è il profilo del nuovo Governatore?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Vorrei che chiunque fosse scelto, fosse il o la migliore persona possibile. Il candidato o la migliore candidata possibile.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E il profilo dev’essere?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Il migliore.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Il migliore. Discola sarà stato il migliore professionalmente, insomma?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Il migliore<del type="falseStart"/>Questa è una valutazione che deve fare il Presidente del Consiglio. Però le dico, in questi mesi si è fatto credere che le problematiche delle banche fossero tate create dalla politica e io ne ho subito le conseguenze. E siccome non è così, e siccome noi siamo dovuti intervenire per rimediare ai pasticci fatti da manager superpagati che hanno portato le banche al disastro. Siamo dovuti intervenire ai past<del type="falseStart"/>per rimediare ai pasticci di chi, come il governo Monti, non ha fatto ciò che ha fatto la Merkel, cioè mettere in sicurezza le banche quando ancora le regole europee potevano permetterlo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si queste cose ci sono state in questo frangente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Siamo dovuti intervenire perché se noi non fossimo intervenuti nella vicenda delle cosiddette banchette nel novembre 2015, i correntisti non avrebbero riap<del type="falseStart"/>non avrebbero riavuti i soldi, perché con la regola del bail-in, se lei avesse messo 30mila euro nel conto corrente di Banca Marche, se noi non avessimo fatto quel decreto legge lì, lei correntista da 30mila euro vedeva perdere tutti i suoi risparmi.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">E siccome mi son dovuto beccare l’accusa io.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Che mi emoziono quando vado in una comunità di recupero, quando vado in un centro sociale, non quando vado nel santuario di Banca d’Italia come sembrano emozionarsi alcuni miei colleghi. Perché io mi emoziono<del type="repetition">quando, quando</del>incontro la gente, non quando incontro il governatore, son fatto così son boy scout, ecco che debba prendermi io le accuse di questa roba qui sinceramente, anche meno, anche basta.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Di conseguenza abbiamo detto: "volete nominare Visco? Fatelo. Volete nominare un altro? Fatelo". Ma il giudizio su quello che è accaduto dev’essere un giudizio il più laico possibile. E siccome sulle banche, torniamo al punto di partenza, grandi gruppi editoriali, grandi commentatori, grandi manager, grandi boiardi?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma chi sono questi grandi gruppi editoriali? In Italia non ce ne sono tantissimi eh?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Vabbè, diciamo<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ne dico uno... <del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No non dica niente non vorrei che, non vorrei che gliene tornasse. <vocal type="non-lexical" desc="laugh"/><del type="repetition">Ma ma</del>quindi il tema è molto semplice, cioè a me colpisce sa tanto, ormai lo sappiamo no?</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mh"/></u> 
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Molti giornalisti, anche amici, persone<del type="repetition">che, che</del>ormai con le quali c’è un rapporto di c<del type="truncation"/>non dico di confidenza ma quasi di...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di conoscenza, si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Siamo quasi colleghi perché viviamo per molto tempo nello stesso posto, mi dicono : "ma sei sicuro?" Mi guardano con la faccia sbiancata dicendo: "ma cosa hai detto?" Cos’ho detto di male? Ho detto che il re è nudo? Ho detto che in Italia le Banche in Italia devono avere una vigilanza e un’efficacia più forte.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però<del type="repetition">andiamo, andiamo, andiamo</del>un attimo allora...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">E ci sono anche tanti banchieri bravissimi eh?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Dunque<del type="repetition">lei dice, lei dice</del>che <vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>non è sbagliato.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Tanti.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Non è un’ingerenza, e questa e la sua risposta, io gliel’ho chiesta e questa è la sua risposta: non è stata un’ingerenza sull’economia né del governo né tantomeno della presidenza della Repubblica aver fatto questa, d’altra parte, aver fatto questa mozione.<del type="repetition">D'altra parte, d'altra parte</del>secondo me lei dice<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per me, a me non va di dover pagare per gli sbagli di un<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>per gli sbagli di Banca Italia.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Diciamo di altri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Di altri.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Chiunque sia colpevole<del type="repetition">deve, deve</del>pagare per i propri sbagli.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si, esatto.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Io non voglio attribuire la colpa ad altri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E quindi gli errori di Banca Italia quali sono secondo lei? I principali. Perché il bail-in l’avete fatto insieme, lei è stato d’accordo.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/>Mi scusi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Bail-in è quel regolamento europeo per cui...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Lo strumento del bail-in non soltanto l’abbiamo<del type="falseStart"/>La gestione delle quattro banche, cioè Marche, Etruria, Ferrara e Chieti, che sono andate in bail-in nel novembre 2015, l’abbiamo fatta gomito a gomito con Banca d’Italia, certo.  Ma il problema non è mica quel momento lì, che era quello in cui la stalla<del type="repetition">era già, era già</del>stata aperta e i buoi erano scappati.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">I buoi erano scappati.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Lì si trattava solamente di mettere una pezza e di difendere i correntisti. Aggiungo che il problema è: uno, le scelte delle regole del bail-in alle quali peraltro Banca d’Italia, rispetto agli altri colleghi europei, si era opposta.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/></u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Per cui era stata nella linea del Paese. Ma che a livello europeo si era accettato nel periodo che va dal 2012 al 2013.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi lei dice: "io proprio ho dovuto applicare un qualcosa che non potevo di fare differentemente".</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, non solo perché sennò ti saltava tutto. Però, perché allora non si è intervenuti in tempo? Oppure però, per parlare di Banca d’Italia, noi continuiamo a discutere di singole<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>scelte, di singole<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>istituti di credito. Tu se continui a parlare tutte le volte di Banca Etruria, sempre di banca Etruria per le vicende politiche...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E meno male che l’ha detto lei.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No perché tanto l’aspetto, ormai come dire...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Intanto l'aspetta.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p><del type="repetition">La do, la do</del>per scontata. Ma per esempio, Banca Etruria tutte le volte si dice "che cosa è accaduto a Banca Etruria?" Banca Etruria è una Banca che ha, ora vado a memoria, più o meno lo 0.3, aveva più o meno lo 0.3% dei depositi italiani. Cioè le quattro banchette, Etruria, Marche, Ferrara e Chieti insieme non arrivavano all’1% dei depositi. Tutti i giornali per mesi -  evidentemente per le polemiche nei confronti dell’allora Ministro Boschi - hanno dedicato paginate alla Banca Etruria, che ha lo 0.3%<del type="repetition">di di</del>depositi. Io sono dell’idea che Banca Etruria abbia avuto delle clamorose<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei clamorosi errori da parte di chi l’ha gestita. Cioè se Banca Etruria...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E non solo. Se quello è il caso Banca Italia è stata in grado di sorvegliare in questo caso no?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Aspe, non soltanto c’è quello. Perché sono 10 anni di problemi a Banca Etruria. Poi c’è anche la crisi dell’oro ad Arezzo, ma questo è secondario. Ci sono degli errori fatti, ma scusi tutto il periodo di controllo dell’ultimo periodo, e aggiungo, il periodo di commissariamento, perché il padre del Ministro Boschi noi l’abbiamo commissariato come tutti i suoi colleghi. Ma nel periodo successivo sa quanto...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma questo non è anche merito di Banca Italia perché il commissariamento non viene da voi come governo, viene sotto proposta di Banca Italia...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Noi abbiamo, no mi scusi<del type="repetition">no no</del>il commissariamento lo facciamo noi, Banca Italia fa i commissari. Allora le dico...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Anche la proposta di commissariamento viene da Banca Italia.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>I commissari vengono scelti da Banca d’Italia, le dico...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E la proposta ci commissariamento...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Si. Sa quanto hanno preso i commissari di Banca Etruria?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lasciamo perdere un attimo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">676 mila euro per otto mesi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No mi<del type="repetition">scusi, scusi</del>Perché se c’è un cittadino a casa che deve pagare il canone per 90 euro, deve sapere che 676 mila euro per 8 mesi. Chiedere come è stato gestito, non quei 676 mila euro, ma il lavoro di quelli pagati 676 mila euro, per restare su Banca Etruria. Per non parlare del Direttore generale di Banca Marche, per non parlare degli scandali di Banca Popolare di Vicenza...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Rimaniamo, rimaniamo</del>su questa roba qui.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Se si parla, si parla e allora di conseguenza<del type="repetition">io, io</del><del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma certo, figuriamoci. Non mi trova in<del type="falseStart"/>abbiamo<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">A me piace molto l’idea di parlare e quindi di conseguenza sulle Banche facciamo chiarezza fino in fondo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Sisi parliamo. Ma si infatti voglio dire...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Che il problema è Banca Etruria non ci crede neanche un bambino.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però che la storia magari è Banca Etruria no. Però lei deve ammettere - tanto lo ha detto anche lei - la presenza di un Ministro che aveva una relazione - diciamo - sentimentale, familiare così dentro Banca Etruria, obiettivamente è stata posta a voi da parecchio tempo. Forse si sarebbe dovuta dimettere molto presto il Ministro, quando fu il primo giro la richiesta e noi ci troviamo oggi<del type="falseStart"/>Stiamo parlando eh? Noi ci troviamo oggi di nuovo a sospettare - senza che arrivi una chiarificazione da nessuna parte - che sia stato di nuovo il Ministro, oggi Sottosegretario alla Presidenza del Consiglio, ad aver organizzato la mozione, ad averla scritta, senza aver condiviso questo col governo. Cioè il punto è questo: lei ha molte ragioni su molte cose, però forse ha anche molti torti su alcune cose. Vero che la Banca Etruria è molto piccola ma la questione del conflitto interesse interno al vostro gruppo è quello che ha aiutato un po’ la gente a indentificare le banche come il tallone d’Achille di Renzi, un po’ come all’epoca erano le televisioni il tallone d’Achille di Berlusconi.<del type="repetition">Un po’ qualche improvvido, un po' qualche improvvido </del></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Guardi<del type="repetition">il paragone, il paragone, il paragone</del>è fantastico, nel senso che...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È fantastico è un po’ diciamo così, però è abbastanza buono come paragone.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Io ho<del type="repetition">no, no</del><del type="falseStart"/>Che<del type="repetition">Berlusconi, Berlusconi</del>Berlusconi era proprietario di tre televisioni e decideva i vertici delle altre tre.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si, si</del>lei mi ha capito.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Quindi ne aveva sei su sette. Questo<del type="falseStart"/>Tre di proprietà e tre ne decideva i vertici. Io le domando "lei è in grado di dirmi una sola Banca, anche la Banca di Credito cooperativo di vattelapesca terme, in cui io abbia scelto il nome. Non del Presidente ma di un membro del Consiglio di amministrazione? Sfido chiunque, qualsiasi suo collega giornalista.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma eh mi scusi, non lo può fare.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Guardando, come si dice, guardando in faccia alla telecamera a dire: "c’è un'unica"...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma in ogni caso non lo può fare.</u> 
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No da segretario del partito, mi scusi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il segretario del partito può portare avanti un nome.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">Lei, lei</del>ha più esperienza di me per sapere che ci sono generazioni di politici che si sono impicciati delle nomine dei consigli di amministrazione, perché se no...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questo gliel’ho detto io.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No, vengo a...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma perciò la cosa interessante è capire perché lei ha deciso di usare la clava su questa storia qui?</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Perché...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Che cosa vuole ottenere da questa storia?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Perché non ho scheletri negli armadi a differenza di quello che pensano gli altri. Perché sono una persona libera, perché non ho paura di dire la verità e perché non ne posso più di un atteggiamento assolutamente mistificatorio come quello di chi vuol far credere che il problema italiano sia di una banchetta di provincia che, con tutto il rispetto per la meravigliosa città di Arezzo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè, allora si.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Che quando in questi anni ci sono state Banche<del type="truncation"/><del type="repetition">Scusi, scusi, scusi.</del></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Chiarisca tutto mi dica.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Banche comprate a 6 miliardi e rivendute a 9, banche che sono state gestite in modo ampiamente discutibile, direttori generali che vanno in pensione con liquidazioni da milioni di euro e vengono assunti al pomeriggio con collaborazioni.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lo sanno tutti.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Queste robe perché non le dice nessuno? Allora le dico, scusi Annunziata, per essere e per tornare diciamo in una dinamica più tranquilla, noi su questa vicenda non abbiamo scheletri nell’armadio. Lei mi dice: "ma perché non avete fatto chiarezza?" Più che commissariare Banca Etruria, perché se ci fosse stato una favoritismo verso Banca Etruria, io dico che lei avrebbe totalmente ragione, ma nel momento in cui è Banca Etruria stata commissariata, e sti poveri correntisti di Banca Etruria sono stati messi all’indice, tant’è vero che tutte le volte che vado ad Arezzo io c’ho un sacco di gente che dice "non ne possiamo più". Allora andiamo a vedere che è successo nelle banche pugliesi...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora teniamo, stiamo.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Andiamo a vedere cosa<del type="falseStart"/>chi non ha fatto la sua parte.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Stiamo semplicemente ragionando sulla questione di se il vostro è stato un atto diciamo irregolare e destabilizzante per le istituzioni o no.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Però mi scusi anche su questo un punto, per chiudere sull’atto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Cerchiamo, cerchiamo, cerchiamo</del>di venire qui.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No però, lei mi può spiegare una cosa per il diritto parlamentare.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei può spiegare due punti.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Prima di arrivare ai due punti, scusi. Non dica, la prego, glielo dico col cuore in mano, che una mozione parlamentare è un atto eversivo. Perché una mozione parlamentare nella storia di 100<del type="truncation"/>di secoli, non di 100 anni, nella storia di secoli del diritto parlamentare è l’espressione massima della volontà popolare. Ma come si fa a giudicare una mozione parlamentare un atto che non ha titolarità di essere fatto?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Perché non sono queste le regole, perché non sono queste le regole.</del></u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Lei, questa frase qui...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si assuma la responsabilità di averle cambiate insomma.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Mi scusi<del type="repetition">no, no, no</del>mi scusi, questo lei lo deve dire alla Presidente della Camera perché c’è una sola persona che può decidere se una mozione...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Peraltro presentata da Cinque Stelle, è presentabile o no. Lo vede che, anche su questo...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ma vede, si<del type="falseStart"/>È un po’ troppo, le posso dire, è sempre un po’ colpa degli altri, in questo caso della Presidente della Camera, allora mi dica semplicemente...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><del type="repetition">Questo, questo</del>è il diritto parlamentare.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei mi può, lei mi dia due domande e poi io chiudo questa parte qua. Le domande sono: mi dica, e non me l’ha detto se lei ha concordato questa<del type="falseStart"/>il PD ha concordato, ha condiviso questa mozione con Gentiloni? Io non l’ho ancora capito. Secondo: se questa...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Rispondo subito.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Mi scusi, rispondo alla prima. Si, tant’è vero che Gentiloni ce l’ha fatta cambiare, perché non era d’accordo. Quindi...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Da subito? Da quanto? Quando l’ha conosciuto Gentiloni?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Guardi, io ora non ho l’agenda del Presidente del Consiglio. Quando mi ha chiamato io stavo uscendo dal Distretto della ceramica sanitaria di Civita Castellana e stavo andando alla stazione di Narni. È condivisa? Si. Il Governo ha votato a favore? Si. Erano...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E quello<del type="repetition">secondo, secondo</del>...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, e perché l’ha cambiata. Dopodiché, secondo lei, a uno che sta a casa interessa che uno ha preso milioni paghi, o interessa sapere qual è la procedura parlamentare peraltro corretta?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Si, no, però<del type="repetition">mi permetta, mi permetta</del>è giusto che chi sta a casa si occupa dei milioni che sono stati persi perché sono i soldi di tutti e sono anche i soldi dello Stato.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Persi è un eufemismo, diciamo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Persi è un eufemismo, e a chi sta a casa gli interessi o meno, è importante a chi sta a casa capire su quali regole noi giochiamo. Lei è molto tifoso del calcio, io no, ma mi pare che le regole del gioco sono fondamentali in una partita? Allora, non vorrei sembrare...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Chi è l’arbitro? Il Presidente della Camera.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Questa è bella.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Scusi, su questo insisto.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, ci stiamo, su questo io vorrei.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Incartando.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Ci stiamo incartando. Allora mi deve dire semplicemente se il Ministro Boschi sarà presente il prossimo Consiglio dei Ministri il 27 che decide il nome, che approverà anche il nome...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Questo lo deve chiedere alla Boschi e a Gentiloni, non certo a me, nel senso che non sono più il Presidente del Consiglio. Mi sembra che su questo tema qualcuno indica la luna.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/></u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>I soldi che sono stati portati via agli italiani, e qualcuno guarda il dito: è legittimo. Mi lasci dire che dopo mesi e mesi di discussioni, questo viaggio in treno a cui lei ha dedicato tutta la prima parte, mi riporta a parlare delle questioni della gente.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Io non ho trovato uno che mi abbia chiesto delle persone.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però<del type="repetition">le posso dire, le posso dire</del>mi sembra un’affermazione un po’ populista quello che fa. Che occuparsi delle regole significa guardare...<del type="truncation"/></p></u> 
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Io rispetto le regole.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Significa guardare l’albero e invece occuparsi dei milioni a casa<del type="repetition">è occuparsi, è occuparsi</del>invece dell'universo vero.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Annuniziata<del type="repetition">No no, no no.</del>Io penso invece che ci sia una visione molto diversa fra me e lei, su questo punto c’è una visione molto diversa tra me e lei.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Io penso che il diritto parlamentare non sia interpretabile. Il diritto parlamentare dà al Presidente della Camera e alla Camera e al Presidente del Senato e al Senato il compito esclusivo di decidere. Vuole la mia opinione?</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Io non l’avrei giudicata ammissibile quella mozione, chiaro?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Dopo la beffa anche il danno per la Boldrini, sicuramente sarà contenta.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No,<del type="repetition">io ho detto, io ho detto</del>nell’intervista non mi ricordo se ieri l’altro, io - se fossi stato il Presidente della Camera - che non sono, non avrei giudicata ammissibile la mozione Cinque Stelle. Ma siccome è stata giudicata ammissibile, lei non dica che è eversivo che il Parlamento discuta.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta finiamo. Finiamo questo capitolo che tanto mi sembra di non essere riuscita a rompere<del type="repetition">il il</del>a rompere il suo carapace su questa storia.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Dipende a rompere, vabbè, a rompere cosa.<vocal type="non-lexical" desc="laugh"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Si è rotto altre cose, spero. Volevo dire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la posizione di Veltroni, di Napolitano, brevemente non voglio entrare in tutto questo, è parte di una serie di opinioni che credo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>siano importanti per lei. Anche<del type="repetition">Scalfari, Scalfari</del>era sabato scorso a dire - come ha poi scritto - che lei è un grandissimo politico e l’ha accusata oggi invece di aver fatto un giro populista. Come mai, al di là dei critici, lei pensa che persone così vicine a lei hanno attaccato questa sua posizione?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Rispetto molto le critiche, in particolar modo delle persone che hanno più esperienza e che sono più in grado ridare suggerimenti, non so valutare le ragioni profonde per le quali si ritenga che la posizione del PD, rispettosa dell’autonomia del Presidente del Consiglio, sia sbagliata. Però ogni critica che ti viene fatta ti fa riflettere. Io ci ho riflettuto molto...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non le fa male aver perso in una sola settimana Napolitano, Veltroni e anche Scalfari?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>No, aspetti. Napolitano verso il quale il sentimento di stima, di rispetto è enorme, diciamo nell’ultimo anno in più di una circostanza si è espresso su tanti argomenti in modo critico ed è ovviamente rispettabile. C’è un punto però che lei dice che ha detto Scalfari oggi che io sento molto importante che è quello del populismo.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Esatto, è quello su cui è stato...<del type="truncation"/>Certo.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Ed è l’accusa politica vera, dire "ma non è che facendo così sei populista". Io ci riflettevo anche venendo in treno, in questo caso da Firenze a Roma stamattina: "penso proprio di no". Nel senso che se tu fai passare il concetto che non si può intervenire sulle banche perché sennò sei populista, a mio giudizio fai il più grande regalo al populismo. Cioè io non sto dicendo: "aah, chiudiamo le Banche o chiudiamo Banca d’Italia". Noi siamo quelli che, anche con l’aiuto di Banca d’Italia, abbiamo fatto la riforma delle banche popolari per togliere dalle piccole banche il potere dei politici di mettere bocca. Siamo quelli che abbiamo fatto la riforma delle banche di credito cooperativo. Tutte cose su cui i populisti, i Cinque Stelle, hanno votato contro. Perché quando i Cinque Stelle passano dal livello dagli slogan al livello della concretezza, improvvisamente li vedi incapaci di esprimere una posizione...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E al momento sulle banche qual è il discrimine fra populismo Cinque Stelle e il populismo eventuale che la sua proposta porta avanti?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Che io<del type="repetition">rivendico, rivendico</del>la riforma delle popolari, rivendico la riforma delle banche di credito cooperativo, rivendico il diritto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi l’unica cosa buona è non avere più Visco sostanzialmente?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">No, dico una cosa diversa, dico che Banca d’Italia...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lo so che lei dice di no, ma alla fine è quello.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Per lei perché deve fare il titolo finale, perché - come dire - sta preparando il lancio per Huffington Post dopo, dai non è così...<del type="truncation"/>Spero anche.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Credo che, credo che</del> credo che il titolo lei<del type="repetition">ce l’abbia, ce l’abbia</del>dato.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Il titolo non è questo. Il titolo per me è un altro. Il titolo per me è che un partito politico non può pensare di essere, a difendere<del type="falseStart"/>Un partito di sinistra, guardi, utilizziamo questa espressione così bella.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="semi-lexical" desc="mmh"/></u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Non può stare soltanto dalla parte di chi è già garantito. Un partito di sinistra non può stare a pensare che la priorità sia quella di stare a difendere il governatore della Banca d’Italia.</p></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non ci troveremo mai, perché lei fa...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">E vabbè però.</u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">No perché...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Almeno torniamo in linea col passato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>No, perché sa cos’è il problema? Il problema è che è sempre quello: difendere le regole è di sinistra. Cioè, non è che non andare...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Mi dice dove, chi e quando ha nasc<del type="falseStart"/>ha tolto le regole?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è un problema di mettere contro la difesa delle banche e le regole, capisce?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Mi dice chi è stato a non rispettare le regole?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Gliel’ho detto, gliel’ho detto finora non glielo ripeterò, mi pare che hanno capito.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">È la Presidente Boldrini che ha scelto le regole.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Senta. Roberto Speranza...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">tanto per chiudere il bellezza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Oggi su Repubblica ha detto, ha fatto un’apertura e ha detto: "incontriamoci". Però chiede modifiche sulla legge elettorale, sul Jobs Act in realtà modifiche sulla legge elettorale e anche, tecnicamente, sul voto, sul DEF. Lei...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Roberto Speranza - lo diciamo - è il coordinatore, il segretario del, di un...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È più bravo di me come giornalista si, è il segretario dell’MDP, forza.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>È il segretario del partito che si è scisso da noi nel mese di marzo. A me sembra che su questo tema si debba essere<del type="repetition">molto molto</del>chiari. Verrebbe voglia di dire: "ma come dopo tutto quello che c’avete detto, come potete immaginare di dialogare?" Cioè uno da casa come fa a capire dopo che c’hai detto che Renzi è il male assoluto, che non è questo il punto? Io voglio guardare il bicchiere mezzo pieno, l’aspetto positivo.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Quindi<del type="repetition">guardo, guardo</del>guardo l’apertura. Se è un’apertura seria, e io sono convinto che possa essere un’apertura seria, discutiamo. Ma discutiamo delle cose concrete perché, io ho fatto alcune proposte. Il 2 e 9...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E non è concreto la<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>le proposte sulla modifica della legge elettorale.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Il 2.9 sul deficit è una cosa che ha un senso o no? Gli 80 euro da estendere per dare una mano al ceto medio è una cosa concreta o no? Intervenire per lavorare sul socio-sanitario con le badanti è serio o no? Io penso che su questi temi la disponibilità a confronto...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E per esempio sulla legge elettorale di reintrodurre preferenze sulle liste bloccate prof<del type="truncation"/>proporzionali o aumentare i nominati.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Sulle preferenze io sono un pass...<del type="truncation"/></u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">C’è un’apertura di discussione sulla legge elettorale?</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Un pass-garante delle preferenze. Tant'è vero che le preferenze stavano nell’Italicum e non sono più nel Rosatellum. Tuttavia è anche vero che si è fatto un accordo tra tanti partiti, anche dell’opposizione, per fare questa legge che ha preso il nome di Ettore Rosato, il bravissimo capogruppo del PD alla Camera e alla luce di questo io penso che rimettere in discussione la legge elettorale oggi sia molto difficile.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">È molto tardi.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Perché quasi il tentativo di ripartire daccapo. Insomma a me sembra<del type="falseStart"/>In questo viaggio tra le varie tappe sono stato a Maglie, nella città di Aldo Moro, perché voglio andare anche nei luoghi del nostro passato, non soltanto a vedere le startup o a vedere i centri di eccellenza, voglio andare anche nei luoghi del passato. Ho messo i fiori sulla statua di Aldo Moro, statua che - come lei sa - ha in tasca l’unità, l’uomo del dialogo del compromesso.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Certo.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>E rileggevo una frase di Moro che trovo quanto mai efficace, cioè che questo Paese non si salverà soltanto con le stagioni dei diritti e delle libertà effimere, ma si deve salvare ritornando a una stagione dei doveri. Lo pensavo perché abbiamo lanciato la proposta del Servizio Civile obbligatorio per un mese per i giovani, ma lo pensavo anche rispetto alla politica. Non è pensabile che le forze politiche.</p></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Continuino a parlare di diritti e non parlino di doveri. Ecco mi piace pensare che, di fronte alla situazione che stiamo vivendo ci sia da parte di tutti i partiti il dovere della responsabilità. Ricominciare daccapo sulla legge elettorale vorrebbe dire non farne niente, quindi confrontiamoci...<del type="truncation"/></p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi un’apertura su quello che<del type="truncation"/>ma senza cambiare così tanto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Apertura interessante quella di Speranza, speriamo che sia sincera. Noi siamo pronti ad incontrare chiunque.</p></u> 
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi scusi mi dica un’ultima cosa, credo che i giornalisti lo vogliano sapere.</u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Anzi faremo una conferenza programmatica a Napoli...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Lei è favorevole a far passar...<del type="truncation"/>A mettere la fiducia anche al Senato per quanto non serva al Senato però serve per tutte ragioni tecniche sulla legge elettorale?</p></u> 
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Come alla Camera lo ha deciso il Presidente del Consiglio sulla base delle valutazioni coi capigruppo, così al Senato lo deciderà il Presidente del Consiglio parlando con i capigruppo. Perché io rispetto le regole, e tocca ai gruppi parlamentari e al Presidente del Consiglio.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Rispetta le regole che piacciono a lei.</u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m"><p>Le rispetto tutte, ho fatto l’arbitro di calcio Annunziata. Su questo non si scappa.</p></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Va bene. Io la ringrazio, la ringrazio anche per essere stato calmo oggi. Come vede anche io sono stata molto tranquilla eh?</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Beh ora non esageriamo, però io sono nella fase zen quindi...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Fase zen che tira au case où, da dove appena esce fuori<del type="falseStart"/>Tra l’altro oggi c’è un articolo, è bellissimo. Un articolo di, sto sforando ma glielo devo dire. Questo articolo di "El Paìs" da...<del type="truncation"/></p></u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Son venuti in treno con noi.</u> 
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">In treno con lei.</u>
<u trans="overlap" who="#Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">I giornali stranieri sono interessati al treno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>E dice che mentre lei sta in treno - potrei averlo scritto io - dice "appena finito di provocare una colossale 'bronca nella izquierda'" cioè un colossale scontro nella sinistra. Come vedi non siamo solo noi Matteo Renzi.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">A me l’idea della 'bronca' mi fa impazzire però...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La 'bronca' è bellissima ma non siamo solo noi gli unici a dire...<del type="truncation"/>che come dire...<del type="truncation"/></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Penso che le 'bronche' della Spagna in questo momento siano un pochino più impegnative.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><p>Però giusto per dire che non era, come dire, esattamente una nostra valutazione. Allora, grazie per essere stati con noi grazie mille e seguite naturalmente il Kilimangiaro dopo di noi come sempre. Grazie Matteo Renzi.</p></u>
<u who="Matteo Renzi" role="PD party secretary" gender="m">Grazie a voi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">A presto.</u>
</speech>
</trascrizioni>