<?xml version= "1.0" encoding= "UTF-8"?>
<!DOCTYPE trascriptions SYSTEM "unicum.dtd">
<trascriptions>
    <teiHeader>
	<recording type="video" dur="01:01:46">
		<equipment>
			<p>Recorded from http://www.raiplay.it/video/2017/10/12-h-in-piu-f1f2c3ac-0eb3-40f1-b775-b63cd9aae9e9.html</p>
		</equipment>
	<broadcast>
		<bibl>
			<title>political talk-show</title>
			<author>Rai 3</author>
			<respStmt>
				<resp>interviewer</resp>
				<name>Lucia Annunziata</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>interviewee</resp>
				<name>Roberto La Rosa, Nello Musumeci, Giancarlo Cancelleri, Claudio Fava, Fabrizio Miccari</name>
			</respStmt>
			<series>
				<title>In mezz'ora in più</title>
			</series>
				<date when="2017-10-29">29 October 2017</date>
		</bibl>
	</broadcast>
	</recording>
	</teiHeader>

<speech id="006">
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E buongiorno e benvenuti a ben 5 personaggi oggi siciliani, dire personaggi siciliani è un po' un eco. Con la Sicilia non si fa altro che fare echi letterari purtroppo o magari per fortuna insomma. Oggi sono con noi in questo studio: saluto a cominciare da chi è più lontano Roberto La Rosa, del movimento Siciliani Liberi, buongiorno La Rosa.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Buongiorno a tutti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Poi abbiamo Nello Musuneci, buongiorno Nello Musuneci che rappresenta il centro-destra.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Buongiorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Roberto La Rosa rappresenta il Movimento Siciliani Liberi. Poi abbiamo Giancarlo Cancelleri, dell'M5S, buongiorno Cancelleri, benvenuto.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Buongiorno a lei, buongiorno a chi ci ascolta.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie. E qui abbiamo in studio Claudio Fava, che rappresenta Cento Passi per la Sicilia, anche questo un'eco vocativo, i Cento Passi per l'appunto. E Fabrizio Miccari che rappresenta PD. Anche qui c'è in questa sala ci sono molte contraddizioni, vedremo, e molti incroci tra questi 5 candidati.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Volevo ricordare semplicemente ai nostri ascoltatori l'importanza di questo incontro di oggi, perché ovviamente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>mai come questa volta la Sicilia sta facendo partire un treno che è un treno nazionale, il treno delle elezioni parte di fatto domenica prossima. Ma non solo è la prima puntata, come avete visto dalle agitazioni in Sicilia, delle nuove<del type="falseStart"/>della corsa elettorale, e anche mai come prima questa elezione carica di significati nazionale. Mai come questa volta si può dire c'è<del type="falseStart"/>ci sono due passaggi no? Importanti in<del type="repetition">questa questa</del>corsa per essere eletti Governatori. Uno ha che fare con le modifiche avvenute in Sicilia in questi ultimi anni, io vi chiederò un po' di cose in merito perché a me non piace l'idea di star sempre lì a parlare delle stesse cose, della Sicilia eccetera. Vedere se son stati fatti dei passi avanti nell'identittà dell'isola. E l'altra cosa importante è il rapporto: quello che si gioca in Sicilia si giocherà anche a livello nazionale. Io vorrei dare 2 numeri prima di chiedervi una cosa. I numeri della Sicilia di cui<del type="falseStart"/>su cui si stava ragionando, preparando questa puntata sono veramente allucinanti, mi scusate se lo dico. La Sicilia è stata<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>indicata semplicemente un mese dall'Unione Europea come 237° su 273, un indice di 273, nell'indice per competitività regionale<del type="repetition">in in</del>Europa.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Cioè, bassissimo insomma no? Vi dico un altro dato che mi ha colpito: i siciliani iscritti all'AIRE, che è l'Associazione Italiani Residenti all'Estero, sono 744mila, un movimento che si è praticamente aumentato esponenzialmente nella ultima parte del decennio del 2000, del secondo decenio del 2000. La campagna per esempio ha metà degli italiani dei propri residenti all'estero. Un'altra cosa e poi cominceremo con alcune domande: i dirigenti della Regione siciliana sono 1692, e 28mila i dipendenti riferibili all'ente regionale. I dipendenti, il numero dei dipendenti, in Lombardia è 5 volte tanto. Cioè i dipendenti della Sicilia sono 5 volte quelli della Lombardia. Io credo che questi sono i numeri veramente di una grandissima difficoltà siciliana. Entreremo anche su tutti questi dossier e che cosa avete nelle mani tutti voi. Però io prima vorrei fare<del type="falseStart"/>vorrei che voi stabiliste un rapporto con i nostri spettatori. Chiederò a tutti voi, cominciando dal movimento più piccolo quindi da Roberto la Rosa, ciascuno di presentarsi. Roberto la Rosa, come si descrive a una audience nazionale?</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Allora, Siciliani Liberi è nato meno di 2 anni fa, ma nasce da un'aspirazione nobile del popolo siciliano. Un'aspirazione millenaria, quella all'autogoverno. A reggersi economicamente e politicamente sulle proprie gambe.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>.Noi ci siamo<del type="falseStart"/>siamo scesi in campo in questa competizione elettorale per far si che in Sicilia si...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Roberto La Rosa io voglio una descrizione molto breve di sé stessa, di sé stesso, non voglio una descrizione del suo movimento.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ah si. Solitamente non parlo mai di me stesso. Allora io ho sposato questa causa quando avevo 22 anni, quella dell'Indipendenza della Sicilia, oggi ne ho 61. È stata una folgorazione, oggi posso dire che è stata una vera e propria vocazione. Ho completamente dedicato alla mia intera esistenza alla battaglia per la indipendenza economica della Sicilia e la libertà politica della stessa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non ho mai fatto il politico, sono stato sempre fuori dai palazzi del potere, e oggi vorrei che in Sicilia ci fosse uno stato di legalità costituzionale che in atto manca perché lo Statuto Speciale di Economia è stato calpestato.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Senta<del type="repetition">in questa in questa</del>corsa elettorale qual è il suo punto debole? Qual è il suo tallone d'Achille? Breve, risposta brevissima perché dobbiamo far parlar tutti.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">La mancata la mancata</del>conoscenza del nostro movimento politico da parte del popolo siciliano. Solo questa. Ecco perché ci appelliamo soprattutto<del type="falseStart"/>il nostro appello è soprattutto ai mass media, se noi entriamo nella casa di tutti i siciliani il 5 novembre avremo una bella sorpresa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Nello Musuneci, lei rappresenta il centro-destra, una coalizione unitaria che significa molto per il centro destra nazionale. Lei è come si dice una vecchia volpe della politica, perché calca la politica da moltissimo tempo. Con che parole si descriverebbe oggi al un'audience nazionale che deve pensare a lei come il prossimo governatore?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Si direttore grazie. Intanto buonasera a tutti. Proprio la volpe è quella che meno mi somiglia perché è un animale furbo. Se io fossi stato furbo nella vita forse avrei avuto un'altra diversa condizione. Io sono un dipendente di un istituto di credito, ho fatto poltica<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>da quando era ragazzo. La politica intesa come impegno, soprattutto amministrativo. Ho avuto la fortuna di governare la provincia di Catania, la mia città per 10 anni di seguito. Il primo presidente eletto direttamente dal popolo. Devo dire anche con un largo consenso di elettori della sinistra. Ho governato gestendo 500 milioni di euro circa, posso ancora dire di essere una persona onesta perché non ho mai ricevuto un avviso di garanzia, mai una vicenda giudiziaria. La mia provincia oggi viene chiamata dai giornalisti come la "primavera di Catania", perché in quegli anni...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. E il suo voto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Siamo riusciti a farla diventare<del type="repetition">la più la più</del>gradita fra i sondaggi che ogni anno, come lei sa, vengono pubblicati. Sono alla guida di un movimento civico che chiamiamo, diventerà bellissima.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E<del type="repetition">Il suo punto debole? Il suo punto debole</del>in questa campagna?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Allora, ma debbo dire sempre il punto debole che mi accompagna è una certa intransigenza, una rigidità caratteriale. I miei amici me la contestano spesso.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè ma questo è un merito.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Se non fosse stato così forse non avrei, non sarei, non potrei dire di essere una persona assolutamente per bene.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora, Cancelleri.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Sono siciliano, ho 42 anni, la persona che amo si chiama Elena e le do 2 caratteristiche. Da 5 anni sono deputato della regione siciliana e ho accumulato una grande esperienza sul bilancio della regione perché sono membro della commissione bilancio, conosco tutto quello che hanno fatto i partiti nei vent'anni e come hanno umiliato la nostra terra e conosco anche le soluzioni. Ma avendola girata anche questa terra ho parlato con tantissimi siciliani, imprenditori, agricolotori e tutti quelli che in qualche modo fanno impresa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E allora?</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E insieme a loro ho raccolto le soluzioni per risolvere i problemi alla nostra terra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il suo punto debole? Non mi dica una sua virtù come punto debole perché non funziona così. Dica un vero punto debole.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Il luogo comune falso che noi non siamo capaci di governare. In realtà dalle statistiche regionali noi siamo il gruppo parlaemntare, quello del Movimento 5 Stelle, non solo il produttivo, ma ha anche gestito parecchi milioni di euro frutto del taglio dei nostri stipendi per dare delle rispsote concrete ai cittadini siciliani. Abbiamo realizzato un microcredito...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Vabbè ma questo è un punto forte Cancelleri. Ha fatto un punto forte.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E abbiamo fatto la transenna quando è crollato il ponte sulla Palermo - Catania.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Va bene, grazie mille. Fava, lei è uno scrittore, mi sorprenda. Brevemente.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Sessant'anni, questo bisogna dirlo brevemente. Scrivo, sono un giornalista, vicepresidente della Commissione Antimafia. Scrivere mi piace molto, lo considero non solo una passione ma il mio vero mestiere. Mi sento abbastanza libero, forse piuttosto irrequieto, mi è piaciuto chiamare questa nostra aggregazione con tutta le forze della sinistra Cento Passi perché mi sembra, non soltanto il titolo di un film a cui sono molto legato per ovvie ragioni, ma anche una bella storia di disobbedienza e forse bisogna anche riscoprire il rischio e il gusto di disobbedienza, soprattutto in Sicilia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il suo punto debole?</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Che non sorrido abbastanza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma questa è una cosa che<del type="repetition">dice Musumeci dice Musumeci</del>generalmente<del type="falseStart"/>no, dice Cancelleri di Musumeci che non sorride abbastanza, vi siete passati la mano tutti quanti.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma<del type="repetition">non m'incontra mai non m'incontra mai</del>non vede se sorrido abbastanza o meno, questo lo dico da venticinque anni. Io, cerco di ovviare, di essere un po' meno, come dire, incupito affatto permaloso, però il tema del sorriso, la politica dev'essere spesso accompagnata da qualche sguardo più generoso secondo me.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E infine, Fabrizio Micari?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Fabrizio Micari, si. 54 anni, sono ingegnere. Io credo di rappresentare l'elemento di novità in questa competizione elettorale, nel senso che io non avevo fatto politica fino a questo momento. Io sono il Rettore dell'Università di Palermo, quindi nei ventinove anni precedenti della mia vita ho lavorato all'Università, ho sempre vissuto per l'Università e per i govani e per questo rappresento appunto la vera novità e credo di poter mettere in campo una notevole comptenza oltre che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>pragamatismo, concretezza delle doti appunto...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Adesso invece io vi dico che magari voi siete il punto debole. Possiamo dire che Fava è il punto debole di Micari e Micari è il punto debole di Fava considerando che siete la rappresentazione amateriale di una differenza a sinistra, che rischia di far perdere la sinistra?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io credo che il mio punto debole almeno in partenza, almeno 2 mesi fa, era la limitata notorietà evidentemente, essendo stato sempre al di fuori rispetto al mondo politico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non è l'essere spaccati a sinistra?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">L'essere spaccati a sinistra può essere un regalo per la destra, è soltanto questo è il...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fava?</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io sono contento di non essere il suo punto debole perché fino adesso ho sentito soltanto questo. I Ministri romani arrivano in Sicilia e dicono: "Non votate Claudio Fava" che come punto all'ordine del giorno per un programma di Governo mi sembra un po' poco però, come dire, chapeu, molti nemici molto onore, si riceve col tempo. No, penso che non ci sia una divisione a sinistra, nel senso che la nostra lista, la nostra proposta raccoglie senza punteggiature, senza virgole, senza aggettivi, tutte le forze della sinistra. Nella coalizione che sostiene il rettore Micari, vedo anche altre cose. Vedo la vecchia volpe La Porione Cardinale che ha già spiegato, io forse avrò difficoltà a far notare Micari, forse a far notare Musumeci.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Allora come avete visto fin qua noi intanto abbiamo fatto un piccolo lavoro attorno a voi, che vogliamo come dire presentarvi su una<del type="falseStart"/>abbiamo - come dire - una cosa, un compito non facile che è quello di fare uscire delle Regionali e raccontarle nazionalmente. Abbiamo chiesto a 2 giornalisti, sicilianissimi e bravissimi, Marcello Sorgi ex direttore della Stampa del TG1 e oggi culminist di punta della politica e Francesco Merlo, anche lui diciamo grande editorista di Repubblica e narratore, di fare loro i vostri ritratti. Però prima mentre preparo questa cosa, vorrei far notare ai nostri spettatori che già qui si è profilato, come dire, si son profilati 2 sottogruppi in questa campagna elettorale. Una è ovviamente quella della sinistra, che è una delle questioni nazionali che si riflette in Sicilia, e dall'altra parte il sottogruppo che direi - metto un attimo via l'indipendentista - perché c'è un tema anche lì su cui ritorneremo, tra i due front runner, che sono Musumeci e Cancelleri, i quali naturalmente stanno, come dire, stanno facenod un corpo a corpo in queste ore, quindi dovete capire che già in queste 4, 5 persone già abbiamo identificato una dinamica diversa. Allora, vediamo cosa hanno detto invece di voi questi 2 editorialisti e giornalisti.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Bene io spero che vi siete ritrovati un po', comunque sono altri sguardi su di voi. Questa piccola introduzione, poi se volete potete rispondere a quello che è stato detto di voi, porta inevitabilmente in mano, sul tavolo, quello che sono i 2 grandi temi che noi ci ritroveremo qua Un po' la storia della mafia, perché Sicilia e mafia non possono essere disgiunte, soprattutto se tu guardi dall'Italia alla Sicilia la prima cosa che ti chiedi è questa. La seconda cosa è la questione dell'autonomia, che secondo me è molto importante e viene messa in discussione. Allora, per quanto riguarda la mafia e l'antimafia, noi abbiamo una definizione di tutte persone perbene, ma soprattutto questo incrocio per cui<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>l'onorevole Musumeci è un membro rispettatissimo dell'antimafia, la grande tradizione diciamo della destra statalista a cui partecipava, di cui era parte anche Paolo Borsellino e dall'altra parte abbiamo un uomo della sinistra dell'antimafia che è Fava. Comincio con voi, Fava e poi vorrei sentire<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Musumeci. La situazione della mafia è ancora la stessa? È cambiata? Una delle opinioni che va in questo periodo è che i mafiosi in fondo sono andati al nord, la mafia in fondo ha avuti molti colpi, cioè la mafia non è più un grande problema.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">I mafiosi sono andati anche al Nord, non sono rimasti in Sicilia, è difficile pensare a processi di spesa pubblica che non cerchino di essere intercettati dalle cosche mafiose; non c'è un subappalto di movimento terra, un cantiere edile che in Sicilia sfugga alle mire di un'azienda collocata, collegata a prestanome della mafia, ed è un fatto. Come un fatto lo scioglimento di alcuni comuni racconta il modo in cui i mafiosi non puntano più al sindaco o all'assessore, gli basta avere un impiegato di riferimento, un segretario comunale, intercettare le gare d'appalto ed essere presenti nella spesa pubblica. E vogliono essere presenti anche nei luoghi, nlle funzioni, nelle scelte della politica. In questo noi commettiamo un errore: siamo convinti che il certificato penale sia la garanzia di limpidezza come un battesimo per poter partecipare alla politica. Devo dire che in questi anni noi della Commissione Antimafia abbiamo scoperto che dietro a certificati penali immacolati c'erano, come diceva Francesco Merlo, ceffi, cioè persone limpide dal punto di vista della propria caratura giudiziara ma pesantissime dal punto di vista dei linguaggi politici, dei linguaggi mafiosi, delle parentele, delle affinità, di ciò che portano dentro le liste, che il problema è che è stato posto a Nello Musumeci...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Il problema della mafia in Sicilia è una evoluzione ma non un cambio di peso in qualche modo.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Senta, noi a Catania abbiamo un candidato che si chiama Riccardo Pellegrino che è intercettato, è stato sentito dire: "Come rimpiango il tempo in cui gli idoli mafiosi, Santa Paola, i Mazzei, i Cappello non governavano questa città. Se ci fossero loro tutto questo manicomio non ci sarebbe". Questa è l'intercettazione che è stata messa a disposizoione di tutti noi. E allora accettare che un signore come questo, col certificato penale pulito, ma con questa idea della funzione della politica, quella di rimpiangere gli idoli mafiosi, oggi concorre per diventare un deputato regionale per rappresentare la comunità siciliana, che ha avuto un Presidente ammazzato dalla mafia e 2 presidenti costretti alle dimissioni perché considerati collusi con la mafia, mi sembra una responsabilità grave sulla quale la responsabilità è della politica, non dell'autorità giudiziaria o della commissione anitimafia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Ecco, qui si apre però una<del type="falseStart"/>qui si apre diciamo una contraddizione, che porta direttamente all'onorevole Musumeci. Lei Musumeci come dicevamo prima è una persona stimatissima dall'antimafia, ha sempre fatto un grandissimo lavoro, eppure diciamo i nomi, la sua lsita, che lei peraltro riconosce solo in parte, è la lista che ha un numero di impresentabili, si chiama diciamo nella<del type="falseStart"/>e che lei disconosce lei stesso.<del type="repetition">Come come</del>pone la coerenza della sua azione e del suo futuro rispetto a questa lista e a questo modo di lavorare?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Beh intanto mi consenta di dirle che sono contento che si stia parlando finalmente di liste pulite. Per la Regione si è votato per 16 volte in questi settant'anni e il tema è stato sempre taciuto o quasi. Perché nessuno aveva interesse a porre il problema temendo di perdere qualche voto di preferenza. Quest'anno, 2 mesi, 3 mesi fa il tema è stato posto al centro dell'attenzione e lo ha fatto un candidato alla presidenza della Regione, infischiandosi dell'ipotesi di poter perdere 10, 20 o 30 mila voti. Perché io sono convinto che soltanto liste di candidati al di sopra di ogni sospetto possano riavvicinare i cittadini alla politica. Detto questo quindi, mi consenta il compiacimento per un tema che è diventato di grande attualità, voglio dirle che ha ragione l'onorevole Fava, è un problema politico ma è anche un problema giuridico perché gli impresentabili, che sono in tutte le liste anche quest'anno, com'è successo per settant'anni, in tutte le liste.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Per tutte le liste intende anche le liste.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È un'affermazione grave questa. Io ho parlato di Riccardo Pellegrino, ho fatto un nome e un cognome, ho detto una persona senza macchia sul casellario giudiziario, dicendo che alla fine si può anche porre una opzione: "O candidate lui o candidate me". Io questo avrei fatto Nello, o candidate lui di Forza Italia o candidate me alla presidenza della Regione.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Facciamo facciamo facciamo</del>continuare...<del type="truncation"/>Non si sente Cancelleri<del type="repetition">Non si sente, non si sente</del>Cancelleri.</u> 
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Tra l'altro ne cade uno al giorno.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">A proposito, continui perché lei non ha finito il discorso<del type="falseStart"/>non ha risposto alla mia domanda che come si concilia la sua, diciamo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>la sua storia personale, le sue convinzioni con questa lista.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Stavo stavo</del>per rispondere. Si concilia benissimo perché intanto ho denunciato una realtà che intanto è realtà in Sicilia da settant'anni, credo che si concilii. Le dico di più: il problema è di carattere etico, perché l'onorevole Fava sa che Pellegrino, per esempio, è eticamente candidabile per le leggi dello Stato, perché proprio il protocollo della commissione nazionale antimafia.</u>
<u trans="overlap" who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Devi decidere tu di non candidarlo.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Consentirebbe che il caso di Pellegrino possa essere benissimo<del type="falseStart"/>possa rientrare fra le persone che si candidano. Ma io Pellegrino e tutti gli altri impresentabili non li vorrei nè quest'anno nè per il futuro.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Se ci sovrapponiamo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Non ci sovrapponiamo. Sono io che non li faccio sovrappore, tranquillo.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io ho grande rispetto per chi ci segue quindi vorrei farmi capire.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Si si si</del>certo.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Occorre occorre</del>modificare la legge sulla candidabilità perché non è detto che chi non ha problemi di rilevanza penale sia una persona per bene. Può benissimo essere un frequentatore di ambienti mafiosi, può essere familiare di un mafioso, ed io questo l'ho denunciato da presidente della commissione regionale antimafia.</u>
<u trans="overlap" who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma te li sei messi in lista poi.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Eppure viene candidato ugualmente. Allora modifichiamo la normativa e facciamo in modo che si pos<del type="falseStart"/>che si possa non candidarsi non solo chi ha problemi con la leggi, e peraltro ci sono già le leggi dello Stato che lo prevedono.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u> 
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma anche chi eticamente non è e non può esssere candidabile. Fino a quando la legge consente al Pellegrino di turno di potersi candidare.</u>
<u trans="overlap" who="#Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non glielo dovevi consentire tu.</u> 
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Nè Fava nè io possiamo fare nulla per impedirlo.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Il candidato Presidente non deve consentire, non la legge, il candiato presidente deve dire "non candidate la mia lista, altrimenti me ne vado io". Questo è un senso di responsabilità etica che deve avere su di sè chi si candida alla presidenza.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Bravo, Fava. Bravo Claudio.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Cancelleri. Vorrei far parlare Cancelleri e Micari. Cancelleri e Micari e ritorniamo dentro a questa storia. Cancelleri.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">No no</del>vorrei...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Aspetti, ci torniamo. Cancelleri.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">In questa vicenda Musumeci fa come Ponzio Pilato, se ne lava le mani ovviamente. È sotto gli occhi di tutti che abbia candidato nelle proprie liste che lo sostengono condannati e arrestati e che purtroppo si porta anche dietro gli uomini di Cuffaro, che è stato condannato in via definitiva a sette anni per favoreggiamento aggravato a Cosa Nostra, e che si porta dietro anche gli uomini di Lombardo, di Genovese e tutti gli altri impresentabili che affollano le sue liste, anche la sua di lista, quella di Diventerà Bellissima, nel quale c'è un condannato a 4 anni. Qui il problema è uno: noi come candidati alla presidenza della regione, come presidenze, come coali<del type="falseStart"/>come capi della coalizione dovevamo pretendere e dare a tutti i cittaidni siciliani la possibilità di poter votare in mainera libera, in maniera serena. E invece anche questa volta purtroppo qualcuno non ha rispettato quella che era un ptto etico da sottoscrivere con tutto il popolo siciliano.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cancelleri, ma lei...<del type="truncation"/></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">La nostra lista è una lista pulita, e sono affollate le liste del centro-destra di persone impresentabili.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cancelleri, lei personalmente prova stima per Musumeci? Perché Musumeci viene raccontato anche come una persona che potrebbe attrarre parte dei voti del centro sinistra, della sinistra e parte persino dei voti dell'M5S.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io ho sempre detto che tutti i miei avversari in questa sfida per la presidenza della Regione sono delle persone perbene. Ma pratica gli impresentabili diventa impresentabile, Nello Musumeci ha perso la credibilità, ha infagato la sua stessa storia. E questo mi dispiace, perché io l'ho sempre rispettato da quel punto di vista, però chi si mette dentro gli uomini di Cuffaro oggi forse non merita neanche più di essere guardato con stima. A me dispiace perché davvero questa persona è stato anche un punto di riferimento in alcuni momenti della mia vita politica. Ma oggi io lo guardo<del type="repetition">con con</del>grande perplessità e mi preoccupa che sia sceso a un compromesso così grande, a tal punto da svendere davvero la sua credibilità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Vorrei far parlare<del type="falseStart"/>Va bene, torniamo poi appunto al diritto di replica all'onorevole Musumeci. Vorrei però sentire Fabrizio Micari.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma guardi io non posso che provare davvero dispiacere, perché io credo che l'onorevole Musumeci, che è una persona assolutamente rispettabile, nel suo tentativo di candidarsi, non so se è la terza o la quarta volta, ha accolto, ha accettato o ha dovuto accettare di avere delle liste che sono state procurate, poi lo sono un po' tutte perché oggi sentivo che c'era Salvini che diveva che le loro liste sono pulite. Peccato che non è vero, perché anche nelle liste di Salvini ci sono degli impresentabili, per non parlare della lista di Forza Italia dove ci sono persone con 22 capi di imputazione, ci sono persone arrestate, ci sono persone condannate, c'è un notaio a cui è stato tolto il sigillo perché faceva atti con la mafia. Ci sono veramente delle situazioni che veramente lasciano molto, molto perplessi. Anche io ritengo che non basti dire...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma quindi possiamo dire che siamo ancora fermi a una questione di, come dire, a una questione di legalità in Sicilia?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Siamo fermi a una questione di legalità.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">No forse, sulle<del type="falseStart"/>forse le interpretazioni della parola legalità, perché la legalità, noi abbiamo delegato...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Cioè è giusto dire<del type="repetition">è il primo è il primo</del>scoglio su cui<del type="repetition">sta sta</del>sbattendo questa campagna elettorale?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Guardi, in Sicilia<del type="repetition">in questa in questa in questa</del>campagna elettorale una delle cose che noi diciamo è che noi presenziamo persone perbene e che candidiamo liste  di persone perbene. Non dovrebbe essere necessario, dovrebbe essere scontato, dovrebbe essere la base. Essere perbene è la base poi c'è tutto il resto: la competenza, l'esperienza, tutto quello che si vuole. Invece purtroppo mi accorgo che molte volte noi diciamo: sono persone perbene. Non dovrebbe esserci bisogno di dirlo.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Abbiamo commesso un errore. Abbiamo delegato la legalità all'attività giudiziaria, all'operato dei tribunali. Abbiamo delegato, come dire, la taratura morale della politica, dei partiti, delle liste, dei candidati a ciò che ci spiegavano i tribunali. Se i tribunali assolvono o non processano, quel candidato va comunque bene. E la politica si è tolta dalle mani ogni responsabilità. Andrebbe riassunta. E il primo modo per riassumere questa politica è una reazione, come dire, strategica dal punto di vista della tenuta morale come quella in Sicilia. Vuol dire che tu devi pretendere, non che ci siamo come dire, candidati potati dal punto di vista giudiziario. Che ciascuno di loro possa rappresentare 5 milioni di siciliani dal punto di vista della cultura democratica e antimafiosa che esprime perché altrimenti<del type="falseStart"/>perché non si parla più di mafia in questa campagna elettorale? Questa è una domanda che io<del type="falseStart"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E infatti io...<del type="truncation"/></u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non se ne parla perché parlare di mafia non porta abbastanza voti, forse perché parlare di mafia vuol dire anche mettere le mani in alcuni affari, in alcune questioni di cui non si vuole parlare.</u>
<u trans="overlap" who="#Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io in realtà ne parlo.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ne stiamo parlando di mafia Fava, ne stiamo parlando. E sono stao io il primo a porre il problema delle liste pulite.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma<del type="repetition">non l'hai affrontato non l'hai affrontato.</del></u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Momento momento..</del></u>
<u trans="overlap" who="#Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma non basta.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma non l'hai affrontato il problema.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Cancelleri aspetti, Cancelleri aspetti.</del></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non mentire al popolo siciliano, non mentire alla tua gente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Aspetti, aspetti</del>. Musumeci dica. Musumeci è nella difficoltà di essere la persona che porta sulle spalle in questo momento la maggiore<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>contraddizione, perché lei capisce onorevole Musumeci? Lei è rispettatissimo come persona e anche come militante dell'antimafia ma ha delle persone impresentabili. Per cosa è stato? È un obbligo di partito?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Mi consente? Io ho già vinto direttore. Io moralmente ho vinto. Perché per la prima volta un candidato Presidente non viene attaccato, che bello! Di solito si dice: "È un tangentista, ha sistemato i figli, è un corrotto". Lei si rende conto, io non vengo attaccato, viene attaccato un contorno perché non trovano nulla sul mio conto. Ho già moralmente vinto. L'unico impresentabile è l'onorevole Cancelleri, e non lo dico io, lo dice la Magistratura italiana, è impresentabile con una sentenza del Tribunale di Palermo, sezione civile dell'11 settembre 2017.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma<del type="repetition">non è vero non è vero</del>stai continuando a mentire<del type="repetition">non è vero Nello non è vero Nello</del>stai continuando...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Aspetti aspetti</del>Cancelleri, faccia finire, Cancelleri.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Perché lei è un abusivo, che ha commesso un falso nel preparre le norme per le primarie: ecco chi sono gli impresentabili. Dopodiché gli amici dei mafiosi non vanno votati. I candidati discussi non vanno votati.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Non sai neanche, non sai neanche</del>leggere gli atti dei tribunali e dovresti essere il Presidente della Regione? Ma davvero?</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. La replica<del type="falseStart"/>Non viene messo in discussione...<del type="truncation"/></u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">La garanzia sono io, con la mia storia, col mio curriculum, che nessuno riesce ad attaccare, che è una garanzia per i siciliani.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non è sufficiente. Dovresti sorridere di più, Nello e aprire il cuore all'amore per la tua terra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Allora parliamo un attimo con Cancelleri la replica. Vorrei sentire l'opinione anche di Roberto La Rosa e poi vorrei capire come ci si muove qui.</u>
<u trans="overlap" who="#Roberto De Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Che futuro si pensa per la Sicilia...</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Si<del type="repetition">però però</del>il problema è che il futuro della Sicilia è naturalmente, Micari che è un professore mi ha rimproverato dice: "Muoviamoci da qui e parliamo della Sicilia". Però la verità cos'è? Che il futuro della Sicilia, che è una società in una gravissima crisi economica, è molto intrecciata dalla capacità della sua classe politica di essere integerrima. Perché la ma<del type="falseStart"/>come dice, come ha detto anche recentemente uno studio presentato poi da Cantone, siccome la maggior parte dei reati in Sicilia sono reati di abuso di denaro pubblico, cioè la malavita naturalmente ha facile gioco soprattutto al controllo del lavoro pubblico, spiego perché insisto su questa cosa. Allora, Cancelleri dimmi cosa rispondi, mi dica cosa risponde all'onorevole Musumeci sul fatto che l'impresentabile è lei.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Che non sa purtroppo neanche leggere l'ordinanza di un Tribunale, che non può stabilire se e come fare le nostre liste, che lo scrive il giudice in calcio è una cosa di cui noi abbiamo avuto molto rispetto. La verità è che per togliersi delle macchie da dosso incredibili, perché chi vota Musumeci vota Gianfranco Micciché, vota i Genovese, i Lombardo, i Cuffaro e tutti gli impresentabili, ovviamente cerca di attaccare noi in una maniera incredibile.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È questo il fatto. E neanche Berlusconi se n'è lavato le mani da Musumeci, tant'è che scende in Sicilia, non va a Catania, va direttamente a Palermo, forse perché non è neanche sicuro, e nel video non lo cita neanche. Non cita neanche il suo candidato alla presidenza. Di Battista diceva con una battuta che probabilmente praticherà il voto disgiunto: cioè il Presidente voterà per me.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ecco questa veramente<del type="falseStart"/>La Rosa, lei ha una, volevo la sua opinione su questo.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Allora la questione della legalità in Italia non c'è mai stata<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>Non c'è mai stata dall'Unità d'Italia ad oggi. Perché se guardiamo all'operato di uomini di Cosa Nostra, putroppo la peggiore specie dei siciliani, sono 5 mila persone, da Vittorio Emanuele II a Sergio Mattarella, sono passati 157 anni e lo Stato italiano è passato dalla monarchia al fascismo, fino all'età repubblicana e non è riuscita a sconfiggere definitivamente la mafia. Quando sappiamo che il terrorismo era contro lo Stato in 20 anni è stato debellato. Allora lo Stato italiano deve risponderci perché in 157 non riesce a distruggere questo fenomeno di cui la Sicilia è soltanto vittima, e con essa il popolo siciliano. E il secondo problema quando parliamo di questioni di legalità, dobbiamo parlare della questione di legalità più importante: la violazione della legalità costituzionale, la violazione da settant'anni dello statuto speciale di autonomia, che è legge costituzionale, che ha avuto attuazione in Trentino, in Friuli, nel<del type="falseStart"/>in Val d'Aosta e che ha costituito progresso economico per quei popoli. Soltanto che in Sicilia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Rosa la fermo.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Si mi dica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La Rosa la fermo un attimo perché sulla questione dello statuto e dell'autonomia mi pare che in questa campagna si stanno facendo dei passi avanti, o perlomeno dopo i referendum di Milano e del Veneto mi pare che si stia ponendo differentemente un po' anche la cosa, anche la questione dell'autonomia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Voglio soltanto chiudere, deve recuperare un paio di minuti lei Micari.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Volentieri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Però<del type="repetition">voglio voglio</del>chiedere una sola cosa<del type="repetition">al al</del>onorevole Musumeci.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Lei non mi ha spiegato la contraddizione tra essere lei com'è e avere accettato liste con persone che si considerano inaccettabili. Poi si vede se sul profilo morale, se solo sul profilo morale o anche sul profilo legale eccetera. Diciamo che<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>tutti leggiamo questo come il fatto che lei ha dovuto fare dei compromessi rispetto alla<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>coalizione nazionale. Mi può dire un si, un no? Giusto per capire, perché la sua statura personale non è messa in discussione, ma l'operazione politica è rilevante.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io la ringrazio di avere riconosciuto d'essere io persona perbene, e mi creda per un politico di lungo corso è già un grande risultato. Io i nomi dei candidati delle liste a me collegate, 5 liste, 300 candidati, li ho appresi dal giornale esattamente come ogni altro cittadino siciliano.</u>
<u trans="overlap" who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma dai su...</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Questo, questa<del type="repetition">è la è la</del>amara realtà di una legge che non consente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È una vergogna. Devi osservare il documento di collegamento alle liste, il documento ufficiale della regione.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Cancelleri.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io vorrei potere parlare.<del type="repetition">Capisco che Cancelleri, capisco che Cancelleri </del>perda le staffe perché...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Beh è un po' lo stile dell'M5S, li deve un po' perdonare su.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma dottoressa Annunziata, chi si candida alla presidenza firma un documento alla Regione in cui si collega alle liste. Non può averlo conosciuto dai giornali suvvia.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Fammi finire, Cancelleri mi faccia finire. Cancelleri, ascolta, ascolti Cancelleri ascolti, scusi ogni tanto cado nel tu perché è pià giovane di me mentre invece l'onorevole ha la stessa età mia<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>è interessante capire come l'onorevole Musumeci, perché è il racconto di uno sistema politico. Cioè lei dice che alla fine lei si è candidato e ha saputo dai giornali, cioè come me, come Fava e come gli altri la lista dei candidati. E come mai?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Presidente<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>direttore scusi, guardi. La legge siciliana, ma anche quella nazionale in generale sulle candidature<vocal type="semi-lexical" desc="eh"/>prevede che siano i partiti ad elaborare le liste dei candidati attraverso una serie di requisiti di selezione. Dice la presidente Bindi: "Questa legge va cambiata". E va cambiata perché se lei chiede un certificato di cariche pendenti ai candidati, come hanno fatto gli elaboratori della mia lista, la lista del mio movimento, per esempio il candidato di cui si è discusso, nulla<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>nessuna carica pendente. Questo significa che non basta l'ordinamento giudiziario per poter capire se un candidato è candidabile o no, se rientra nei requisiti di legge.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si questo l'ho capito.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Se per esempio si modificasse la legge, le faccio una proposta, potrei rispondere in politichese e potrei farlo.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Se si desse alle liste, se si dessero 60 giorni per potere preparare le liste, ogni organizzazione politica potrebbe chiedere non a 87 tribunali, come avviene ora, ma a un sistema centralizzato, i certificati di carica pendente, e caprie se un candidando ha avuto problemi o no con la giustizia.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Noi lo abbiamo fatto prima, lo dovete fare anche voi.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Poi c'è un problema etico che non viene regolamentato, perché persino il protocollo della commissione nazionale antimafia ha detto che non esiste nessun potere sanzionatorio.</u> 
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Musumeci<del type="repetition">le faccio le faccio le faccio</del><del type="falseStart"/>senta, Musumeci, se lei viene.<del type="repetition">Mi dica, mi dica</del>solo una cosa, quando lei<del type="falseStart"/><del type="repetition">se lei viene eletto, se lei viene eletto</del>comunque il Governo lo dovrà fare lei, garantisce che non<del type="falseStart"/>è convinto che non ci metterà nessun impresentabile nel Governo siciliano?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><vocal type="non-lexical" desc="laugh"/>Direttore, questo...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f"><del type="repetition">Questo dipende da lei, questo dipende da lei.</del></u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Questa, questa</del>è la mia ultima avventura politica ed elettorale, lo faccio per un atto d'amore alla mia terra, non debbo fare altre candidature. La squadra la formo io, e non tradirei mai la fiducia dei siciliani, mai. La squadra sarà formata da persone al di sopra di ogni sospetto. Ma le dico di più: i deputati saranno scelti dai siciliani perché in Sicilia le liste non sono bloccate, e col proporzionale e con la preferenza la selezione che non hanno saputo fare i partiti la faranno gli elettori, la faranno i cittadini.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Siete convinti, e chiudiamo questa pagina.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È Micciché che ha scelto gli assessori, 18 nomi ce li ha già Micciché che ha scelto gli assessori. Il programma te lo hanno scritto i condannati, e ogni volta succede sempre questo.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">È  un disperato, è un disperato.</del></u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Cancelleri Cancelleri</del>ha la doppia<del type="falseStart"/>direttore io chiedo scusa, essendo io stato, se mi consente un linguaggio evangelico, essendo io stato definito Ponzio Pilato, posso dire che Cancelleri somiglia molto a Nicodemo, che di giorno stava con Cristo e di notte con i farisei.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Ahi Cancelleri.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È l'uomo della doppiezza perché lui è giustizialista con gli avversari e garantista con i suoi, dimenticando che in Sicilia ha 4 deputati indagati e rinviati a giudizio. Il sindaco di Torino, il sindaco di Roma, il sindaco di Livorno e fa il moralista, poverino. E fa pure il moralista.</u>
<u trans="overlap" who="#Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Musumeci ha la doppia pensione, il doppio privilegio, 2 vitalizi.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Adesso basta. Io<del type="repetition">vorrei finire vorrei finire</del>con voi 2, vorrei finire con voi 2 perché abbiamo acquisito perlomeno quelle che sono gli impegni, le spiegazioni di Musumeci, e gli impegni di Musumeci per il futuro governo e abbiamo anche acquisito i dubbi di Cancelleri su questo.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Che non sono solo di Cancelleri.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Andiamo avanti su questa cosa.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io credo che questo dibattito...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Lei mi diceva i siciliani sono interessati a questo. Ma i siciliani sono interessati a questo, o lo siamo solo noi.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">No i siciliani<del type="falseStart"/>il vero problema dei siciliani è che è<del type="falseStart"/>io sono andato veramente tanto in giro e ho parlato veramente con una quantità infinita di persone e di categorie. I siciliani hanno problemi importanti: lei citava alcuni dati. C'è per esempio una disoccupazione giovanile al 58%, c'è una migrazione intellettuale drammatica, le famiglie siciliane che sono<del type="falseStart"/>dove c'è una percentuale di famiglia che sono sulla soglia di povertà o che l'hanno superata che è altissima, si interrogano su altre cose. Voglio sapere ma che cosa pensiamo di fare per il futuro di questa terra? Come pensiamo di costruire lavoro? Come pensiamo che i nostri...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Lei è sicuro che in Sicilia questo dibattito non interessa?</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">No io penso che ci sia un dibattito un po' più a monte che riguarda i siciliani, che riguarda quel 60% che non vuole andare a votare. Perché è convinto che la politica o serve a costruire un baratto, restituire un diritto sotto forma di bisogno, oppure non serve. Noi dobbiamo istituire un senso di responsabilità nei siciliani.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ci sono dati che collegano la crisi di bilancio con l'astensionismo in Sicilia. È  molto interessante insomma, meno soldi ci sono da distribuire più cresce l'astensionismo. Non vorrei essere meccanica in questa spiegazione.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Assolutamente. Così come la ricerca alla politica è legata da un rapporto di appartenenza che appartengo, chi mi garantirà, chi mi darà qualcosa in cambio del mio voto? O tu smonti questo meccanismo a monte, oppure parlare delle magnifiche sorti e progressive della Sicilia se prima non pretendi dai sicilaini la disponibilità a riscattarsi loro stessi, e la ragione per cui quando si discute in modo un po', come dire, da accattoni, sul tema del voto utile, andando a rapinare a casa degli altri, io continuo a pensare che l'unico voto realmente utile per i siciliani è il voto libero, perché restituisce un sentimento di responsabilità che i siciliani hanno smarrito, hanno svenduto in questi anni.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io vi propongo su questo, anche per calmarci un attimo in questo studio, e anche spero lì in Sicilia, mi sembra che ci sia molto fairplay in verità<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>un altro pezzo, proprio sulla Sicilia, sul gioco in Sicilia, sul fututo della Sicilia di Sorgi e Merlo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Io non posso riproporre quest'ultima battuta insomma però per<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>Micari.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Guardi io non accetto completamente questo modo di pensare. Una delle frasi che dico più frequentemente in campagna elettorale è che la frase di Tomasi di Lampedusa: "Occorre che tutto cambi perché tutto rimanga come prima". Per me è assolutamente inaccetabile. Io ritengo che invece bisogna cambiare, e ritengo soprattutto che oggi ci sono tutte le condizioni per potere cambiare. Perché se è vero che usciamo da una crisi particolarmente dolorosa, è anche vero che abbiamo dei dati economici che sono di ripresa, abbiamo dei settori dell'economia che tirano, basti pensare al turismo, ma anche all'agroalimentare: c'è un brand Sicilia che funziona. Ci sono soprattutto grandi risorse a disposizione, perché ci sono le risorse che vengono dalla programmazione europea e ci sono le risorse che ha messo in campo il Governo nazionale. Allora io credo che qeusto è il momento importante e positivo per provare a far decollare finalmente questa terra.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però diciamo.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/></u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Però ci vuole progettualità e competenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Crocetta, che è diciamo, si era presentato anche lui come un grande diciamo riformatore, un rammodernatore delle<del type="falseStart"/>eppure è stato amaramente sconfitto, e questo pesa soprattutto sul partito che lei presenta, che è il PD.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Ogni ogni</del>stagione dev'essere giudicata anche in funzione del punto di partenza. Nel 2012 bisogna riconoscere che i governi che hanno preceduto Crocetta avevano lasciato una situazione di bilancio che era tecnicamente di default. C'era una situazione della sanità siciliana con dei buchi di bilancio colossali, la Sicilia veniva considerata regione canaglia. Ora abbiam delle situazioni che oggettivmaente sono diverse, il portato dei risultati che si sono ottenuti è che abbiamo una situazione di bilancio sostanzialmente stabile. Abbiamo grandi risorse che possono essere investite, si faceva una stima tra i 12 e i 15 miliardi di euro, che sono cifre importanti per potere puntare sulle infrastutture, per potere puntare sulla formazione professionale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Il ponte. Lei difende il ponte?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io parlo come Sicilia come piattaforma logistica nel centro del Mediterraneo. Per intercettare i grandi commerci che vengono dall'Oriente, che adesso entrano nel Mediterraneo attraverso l'ampliamento del Canale di Suez, e che a questo punto risalgono in Europa proprio da Sud, non più da Rotterdam come avviene fino a questo momento, ma da Sud, dal Mar Mediterraneo. Gli altri ci stanno pensando, la Grecia col Pireo, la Francia con Marsiglia, io credo che anche la Sicilia debba pensarci.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Fava, Fava</del>ha definito brillantemente come fa lui questa sua posizione sul ponte sullo stretto, un triplo, una tripla gaffa.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">È un famoso professore di scienze delle costruzioni, quindi ha grossa competenza.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Però sembra anche che si è ritirato da questo punto di vista. Anche su questo abbiamo due sinistre qui che si...<del type="truncation"/></u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma credo che in una terra in cui la percorrenza media, la velocità media è ancora dei treni è ancora intorno ai 30, 35 chilometri all'ora se non partiamo da questo, rischiamo di fare come dire, mitologia che serve da titolo su un giornale a poco più. Voleva anche dire ch il mio giudizio su Crocetta non è soltanto tanto legato alle cose che non ha fatto, lui si è presentato dietro il paravento di questa parola magnifica "ribalta, rivoluzione". Che vuol dire che cambia tutto. E la sua gestione, per citare un altro maestro della scrittura, Verga: "È la concessione proprietaria della politica" perché quando tu cambi 52  assessori in una legislatura, quando tu cacci via un mese prima delle elezioni un tuo assessore perché non si vuole candidare con la tua lista, quando nell'ultima riunione di giunta nomini 28 persone alla figura apicale alla pubblica amministrazione, stai dicendo la politica qui si fa così, è roba nostra. E questa penalizza il rapporto fra i siciliani e la politica molto più di un bilancio fallimentare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Fava però voi siete qua, voi due figli in qualche modo dell'esperienza di Crocetta.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma lui con Crocetta io no.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io vorrei fosse chiaro, io sono un elemento di discontinuità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Però lo siete entrambi perché il risultato di questa cosa che noi abbiamo Cancelleri e Musumeci che oggi rappresentano i front runner di questa cosa, e voi due siete una sinistra divisa che qui e si farà molto male, forse al di là di tutto l'esperienza del PD, l'esperienza della sinistra in Sicilia si può considerare oggi fallimentare in senso molto ampio no?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Quello che è inaccetabile per i siciliani...<del type="truncation"/></u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Esperienze che hanno deciso di contaminare con l'esperienza di Alfano, l'esperienza di Cardinari, quando tu costruisci una...<del type="truncation"/></u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Peccato che la stessa esperienza che c'hai del Governo nazionale, anche a Potenza, non c'è speranza.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma io sono l'opposizione rispetto al Governo nazionale, il problema non mi riguarda. Scusa, poi ti lascio...<del type="truncation"/></u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non è accettabile che in Sicilia si faccia uno stress test in vista delle elezioni nazionali. Queste elezioni devono decidere il futuro dei siciliani<del type="repetition">non sono una prova nazionale non sono una prova nazionale.</del></u>
<u trans="overlap" who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E io vorrei tranquilizzare i miei cari<del type="falseStart"/>io non sto correndo per prendere un voto in più di lui, non è questo il nostro problema.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Così facendo si favoriscono i 5 Stelle e la destra.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Non siete un po' la prova provata<del type="falseStart"/>si la farò parlare. Non siete un po' la prova provata che la sinistra in  questo momento, come si dice spesso a Roma, si fa male dividendosi?</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Assolutamente, l'ha sempre fatto la sinistra...<del type="truncation"/></u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">L'ha sempre fatto, io non so se Alfano non metta la mano alla pistola se qualcuno dice: "Tu sei sinistra".</u>
<u trans="overlap" who="#Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">L'ha sempre fatto la sinistra. Io<del type="repetition">ricordo ricordo...</del></u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Non so se Cardinari non faccia la stessa cosa. Ricordo di quel tipo di coalizione.</u>
<u who="Fabrizio Miccari" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ricordo Bertinotti che fa cadere Prodi, Prodi che consegna l'Italia a Berlusconi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene. Proprio Bertinotti ricominciamo da troppo lontano. Allora parlerà un minuto, e parlerà su una cosa che volevo chiedere ai suoi<vocal type="non-lexical" desc="mmh"/>ai suoi vicini di schermo. Mi sembra che la cosa interessante che è venuta fuori, di tutte le cose che state dicendo, sia come M5S sia come destra, centro-destra è avere impugnato il, l'autonomia, lo statuto dell'autonomia siciliana. Sull'onda della, come dire<del type="repetition">dei dei</del>referendum nazionali avete detto entrambi in diverse maniere, ma con un punto di convergenza, se questo risultato forse bisogna cambiarlo. Intanto parto da lei, La Rosa: non pensa che per lei si è aperto un terreno nuovo in questo senso?</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Allora io, mi rimangono pochi minuti. Intanto veramente lo spettacolo a cui hanno assistito i siciliani oggi è veramente indegno e indecoroso. Vedere i partiti italiani che litigano tra di loro. Io oggi sono venuto soltanto per portare le soluzioni ai problemi economici prima ancora che politici del popolo siciliano. E cioè non soltanto la piena attuazione dello Statuto Speciale di Autonomia di legge costituzionale, ma la sua attualizzazione attraverso il disegno di legge che Siciliani Liberi presenterà al Parlamento siciliano e che va sotto il nome di "zona economica speciale". Cioè la possibilità per la Sicilia di proiettare la soluzione di tutti i suoi problemi bypassando il Governo nazionale e portandoli direttamente a Bruxelles. Ma per fare questo bisogna aprire quello che non ha detto nessun partito italiano, bisogna aprire un contenzioso col Governo italiano perché 10 miliardi di euro non vengnao sottratti al popolo siciliano. Perché ogni anno il prelievo fiscale in Sicilia supera e compensa tutte le entrate.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">E posso dire?</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Arrivano quasi 18 miliardi di euro...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Non mi commuove questo problema, non mi commuove questo problema.</del></u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E vabbè, i numeri non sono commentabili. Noi intanto vogliamo aprire un contenzioso.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Siete l'unica, siete l'unica</del>regione che si tiene il 100% delle tasse su. Va bene, aprire il contenzioso, va bene.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E lo vogliamo fare col giudice naturale, che è l'Alta Corte che è stata abolita incostituzionalmente.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f"><del type="repetition">Va bene va bene.</del></u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E certo. Così la finiamo con questa barzelletta di dire che l'Italia campa la Sicilia. È esattamente il contrario, aprire un contenzioso  una richiesta legittima e costituzionale da parte del popolo siciliano.</u>
<u trans="overlap" who ="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Cancelleri Cancelleri.</del></u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">I partiti italiani non l'hanno fatto, noi lo chiediamo in maniera democratica, pacifica e con senso di giustizia. Se ci si vuole negare anche questo, ognuno che se ne assumi la propria responsabilità.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene, d'accordo. Scusi ma che ci sia il 100% di tasse trattenute in Sicilia forse vale la pena di dirlo una cosa del genere no? Ma senza che si arrabbi.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ma certamente. Io non ho avuto possibilità di parlare come gli altri partiti italiani, se me ne avesse dato la possibilità io ne avrei parlato nei minimi dettagli, avrei spiegato invece di litigare come indegnamente hanno fatto i partiti italiani anche oggi, avrei spiegato al popolo siciliano come noi siamo in grado di risolvere i problemi, seguendo una via giuridica, un via processuale, un via costituzionale.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Le prometto che quando diventa Governatore e le dedicherò un'ora.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io non divento Governatore. Semmai Presidente di una regione e di un popolo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">No no</del>ma non si arrabbi. Scusi<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ci sono 5 persone ognuno era presente.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily " gender="m">Ma io ho avuto poco tempo.<del type="repetition">Mi perdoni mi perdoni</del>direttore, ho avuto meno tempo degli altri e non mi sembra una cosa giusta e neanche democratica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Senta non mi faccia rispondere sulla questione della democrazia. Lei è così piccolo che se io fossi stata non democratica non l'avrei neanche invitata. Abbiamo invitato tutti i partiti, tutti quanti, li abbiamo invitati tutti.</u>
<u trans="overlap" who="#Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Il popolo siciliano è grande. Io sarò piccolo ma il popolo sicilaino è grande, e lo dimostrerà il 5 novembre dottoressa.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Cancelleri.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io sono piccolo, ma il popolo siciliano è grande, e lo dimostreremo il cinque novembre, con Siciliani Liberi.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Mi sono messa nei guai. Cancelleri, vorrei il suo punto su tutto quello che abbiamo discusso finora. Andare avanti e andare avanti<del type="falseStart"/>l'autonomia.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Lo statuto siciliano è una carta molto importante per la nostra terra. Fino ad oggi i partiti lo hanno danneggiato per difendere i propri privilegi dalle leggi nazionali, noi invece lo vogliamo utilizzare per migliorare le condizioni della nostra terra e risovlere i problemi dei nostri cittadini e della nostra Sicilia. Partiremo investendo un miliardo di euro in 5 anni attraverso un istituto regionale di investimenti per estirprare la disoccupazione per investire nelle imprese private. Poi investiremo sulle infrastutture, perché noi abbiamo bisogno di civiltà, di modernità, abbiamo bisogno di strade e autostrade.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Incluso il ponte?</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Oggi al ponte io le vorrei rispondere andando a visitare le comunità di Troina, di Nicosia, di Mussumelia e tutte le altre che sono realmente isolate. Noi non siamo contrari alle grandi opere, ma oggi le grandi opere in Sicilia sono le strade delle aree interne che sono davvero distrutte. E poi l'ultima cosa, la sanità. Ho incontrato anziani e ho incontrato giovani che mi hanno detto gli anziani che non hanno i soldi per potersi curare perché la regione siciliana non può permettere di<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dimezzare le liste di attesa per fare esami e visite. E allora gli anziani - che dovendosi rivolgere a strutture private a pagamento, non si possono permettere di poterle pagare, rinunciano a curarsi -  oppure una giovane donna incinta al quarto mese, che mi ha raccontato che chiamando il centralino per fare una prenotazione all'ospedale pubblico abbia ricevuto una risposta che la lista di attesa era di un anno. Io le dico solo una cosa: da oggi in poi, dal 5 di novembre in poi, se i cittadini siciliani decideranno che noi andremo al Governo di questa regione, le liste di attesa saranno dimezzate. Ma se non potremo garantire tempi rapidi ed accettabili, allora la regione siciliana pagherà le visite a queste persone.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f"><del type="repetition">Siccome siccome</del>diciamo il dibattito che ha circolato come sottotesto qui dentro è stato poi il problema delle alleanze, che come si faranno le alleanze di Governo, come parte delle proiezioni dei problemi nazionali, quelli di sinistra li abbiamo visti. La sua risposta è, credo sia necessario, come pensate di andare, formare il governo<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>senza allearvi? O se pensate di allearvi visto che c'è stato tra Fava e lei una corrispondenza di amorosi sensi, in certi momenti. Allora, come pensate di risolvere questo problema?</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Allora io<del type="falseStart"/>noi del Movimento 5 Stelle non facciamo alleanze nè prima nè dopo le elezioni. Al Parlamento siciliano non c'è la fiducia per cui io se dovessi diventare il Presidente della Regione mi presenterò al Parlamento regionale con 10 proposte per risolvere i problemi della Sicilia. Le persone di buona volontà all'interno di quel Parlamento poi potranno donare il loro voto positivo a quelle proposte. Non saremmo lì a donare o a spartire poltrone di sottogoverno o di Governo perché non ci interessano, non è questa la nostra logica.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Quindi una navigazione a vista un po'?</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">Posso posso</del>dirti su questo?</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Si.</u>
<u who="Giancarlo Cancelleri" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m"><del type="repetition">No no</del>senza navigazione a vista. Io già sto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dando tutti i nomi degli assessori. Mi piacerebbe invece senitre, visto che Musumeci ha letto<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>dei nomi dei suoi candidati delle liste che lo sostengono, anche quelli impresentati e condannati, dai giornali, se leggerà anche dai giornali i nomi della sua squadra di Governo, dei suoi assessori.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Io, brevemente Fava, perché devo...<del type="truncation"/></u>
<u trans="overlap" who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Sulla, sull'alleanza. 10 secondi. Perché diciamo trovo qualche forzatura un po', come dire, giornalistica. Io penso che le alleanze si costruiscono sul merito delle cose. L'idea di costruire in termini pregiudiziari, a monte, l'aceto politico, qualche tavolino che ci vede insieme a me o altri candidati mi sembra una cosa che no appartiene alla mia storia. Vorrei anche aggiungere, forse sono l'unico a dirlo, ma dopo questa discussione nessuno è ancora più convinto. Forse davvero dobbiamo rivedere questo nostro problema nello statuto. Forse abbiamo bisogno di normalità, non di eccezionalità. Forse finalmente tornare a essere una regione normale, recuperare responsabilità e rinunciare all'alibi e allo statuto, forse è una cosa grande, necessaria, complicata, difficile, ma necessaria da fare.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Presidente Musumeci, volevo farla concludere; visto che lei ha sopportato il peso d'urto maggiore, essendo anche, come dire, abbastanza popolare in Sicilia.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>I suoi problemi di allargamenti di, al di là di quello che abbiamo già discusso sulle liste,<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/>ha in mente se evince di alalrgare ancora ulteriormente<del type="repetition">la base la base</del>del centro-destra, con altre alleanze, altre, come dire, altre alleanze nell'assemblea?</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Bah, direttore, io penso che il centro-destra avrà una maggioranza per governare. Ho sufficienti elementi per poterlo dire che non posso rilevare, perché, come lei sa, non è possibile in questo periodo parlare dei sondaggi. Il centro-destra si è ricomposto dopo 8 anni ed io sono contento che questo sia avvenuto attorno al mio nome. Come lei forse saprà il centro-destra in Sicilia ha governato dalla fine della guerra ad oggi per 9 anni. Il centro-sinistra per 45 anni, e questo e il resto del periodo per il centrismo. E questae responsabilità sono dell'una e dell'altra parte, ecco perché a mio avviso per governare bisogna intanto capire che l'autonomia non può essere ancora concepita come un privilegio, per mascherare le vergogne delle classi dirigenti. L'autonomia deve tornare a essere quella che era nello spirito dei fondatori: una opportunità per risalire la china. E purtroppo finora non è stato così.</u>
<u trans="overlap" who="#Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Va bene.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Ecco perché io, non soltanto io, chiederò la revisione dello statuto per adeguarlo al mutato contesto costituzionale italiano ed europeo - perché lo statuto è del maggio del '46 - ma chiederò al Parlamento di confrontarsi con il Governo su 3, 4 cose essenziali da fare. Dobbiamo rimettere l'impresa al centro dell'attenzione. Dobbiamo smettere di usare il denaro pubblico come ammortizzatore sociale, dobbiamo ridare protagonismo alla Sicilia nel Mediterraneo, perché il ruolo della Sicilia è nella sua geografia prima ancora che nella gloriosa tradizione della sua storia. Ecco perché, se mi consente...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host " gender="f">Onorevole Musumeci, questi li abbiamo capiti. Va bene. Grazie molte, io ringrazio tutti.<vocal type="semi-lexical" desc="ehm"/> Abbiamo capito credo il suo progetto. La Rosa, rimane credo arrabbiato con me?</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily " gender="m">Un pochettino si, anzi un pochettino troppo.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Su, ma come un pochettino troppo?</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily " gender="m">Un pochettino troppo perché avrei voluto spiegare come il popolo siciliano sarebbe arrivato all'indipendenza economica. È un punto chiave del nostro programma politico.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Ma se io le ho offerto su un piatto d'argento la storia del cambiamento in corso nelle forze politiche principali risp<del type="falseStart"/>sull'autonomia, lei non mi ha preso neanche questa palla, e che diamine su.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily " gender="m">E comunque grazie di avermi invitato anche se...<del type="truncation"/></u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">La ringrazio, non resti arrabbiato<del type="repetition">su, su, su</del></u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily " gender="m"><del type="repetition">Direttore, direttore, direttore</del>comunque la ringrazio. Sono arrabbiato però da persona arrabbiata la posso ringraziare di averci invitato lo stesso.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille. Io sono sempre un po' scortese però perlomeno così funziona il dibattito, si va più veloci.</u>
<u who="Roberto La Rosa" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">E lo so, grazie.</u>
<u who="Lucia Annunziata" role="host" gender="f">Grazie mille, auguri a tutti. Invito presentato al prossimo<del type="falseStart"/>a chi sarà il vincitore. Auguri.</u>
<u who="Claudio Fava" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Grazie.</u>
<u who="Nello Musumeci" role="Candidate Region Presidency Sicily" gender="m">Grazie.</u>
</speech>
</trascriptions>